[{"question":"萬華區武昌街(康定路至昆明街)實施交通管制舉辦活動通告(105/8/17)","answer":"105/8/17(三)4時至22時於萬華區武昌街(康定路至昆明街)實施道路交通管制道路舉辦活動作業，13時前漢口街二段90巷至昆明街之路段維持車輛通行。\n敬請減速慢行或提早改道並配合義交及工作人員指引，造成不便，懇請見諒！\n聯絡人：林小姐0919-679-817 臺北市電影委員會2709-3880\n"},{"question":"天然災害停止上班及上課作業Q&A（問答資料）","answer":"有關天然災害停止上班及上課作業Q&A（問答資料）詳如附檔，請參考。\n"},{"question":"目前臺北市是否有辦理「105年工業及服務業普查廠商基本資料判定作業」?其調查期間、內容及目的為何?","answer":"臺北市政府主計處為配合行政院主計總處辦理「105年工業及服務業普查廠商基本資料判定作業」，於105年8月22日至10月7日期間派員至廠商進行訪問，訪問內容包括實際經營型態、單位名稱、營利事業暨扣繳單位統一編號、實際營業地址、負責人姓名及電話、主要產品或經營業務等；其主要目的係先期掌握廠商營運情形，以提升工商及服務業普查名冊之正確性，俾利普查作業之推展。訪查所獲之個別資料絕對保密，除供整體統計分析用外，不作其他用途，請惠予合作。"},{"question":"辦理寺廟申請不動產抵押貸款許可","answer":"一、寺廟辦理不動產抵押貸款許可，係屬財產處分，應依其組織章程有關財產處分規定辦理。如組織章程規定財產處分須經由主管機關同意後辦理，則請寺廟備齊下述相關表件送所在地區公所初審後函轉本核辦，並經本局許可後始得辦理。\n二、應備表件如下：\n(ㄧ)申請書（函）正本\n(二)相關之會議記錄正本（議決不動產設定抵押事項；並應加蓋寺廟圖記、主席及紀錄印章）\n(三)處分設定抵押財產清冊正本（須由造報人簽章、填註造報日期並加蓋寺廟圖記）\n(四)貸款用途及還款計畫書正本（須由造報人簽章並加蓋寺廟圖記）\n(五)不動產抵押部分所有權狀影本(不動產座落於外縣市者，應檢附含標示部、所有權部及他項權利部之不動產登記簿謄本正本)\n(六)連帶保證還款書正本\n以上除申請書（函）正本1份外，其餘各項1式3份。\n三、上述應備表件及表件範例可至臺北市民e點通(網址：http://www.e-services.taipei.gov.tw/）瀏覽查詢。\n"},{"question":"辦理寺廟申請處分或變更不動產許可","answer":"ㄧ、寺廟辦理財產處分案件，應依其組織章程有關財產處分規定辦理。如組織章程規定財產處分須經由主管機關同意後辦理，則請寺廟備齊下述相關表件送所在地區公所初審後函轉本局核辦，並經本局許可後再依建築法相關法規向建管單位申請建築執照。\n二、應備表件如下；\n(一)申請書（函）正本\n(二)寺廟登記表影本\n(三)寺廟章程影本\n(四)寺廟章程所定決議機構之處分或變更決議，或寺廟有權處分或變更不動產之機構（如信徒大會、執事會）之決議紀錄正本\n(五)經主管機關核備有案之寺廟信徒名冊或執事名冊影本\n(六)處分或變更不動產計畫書正本（須由造報人簽章、填註造報日期並加蓋寺廟圖記）\n(七)處分或變更不動產清冊正本（須由造報人簽章、填註造報日期並加蓋寺圖記）\n(八)其他與處分或變更有關之資料影本\n以上除申請書（函）正本1份外，其餘各項1式3份。\n三、上述應備表件及表件範例可至臺北市民e點通(網址:http://www.e-services.taipei.gov.tw/)瀏覽查詢。\n"},{"question":"若想申請傑出市民，應要如何申請？應備文件為何？","answer":"本市傑出市民申請方式：歡迎各行各業人士踴躍推薦，只要是本市市民品德操守良好，最近3年內有下列事蹟之一者，可以經由個人或機關團體推薦參與本市傑出市民遴選:(一)發明或著作，經相關主管機關核定，對本市市政建設確有重大貢獻者。(二)對本市市政興革提出具體建議或改進措施，經本府採納辦理，有重大具體績效者。(三)積極參與推展社會公益活動，促進社會和諧，具有重大貢獻者。(四)對國民外交具有重大績效者。(五)具有其他特殊優良事蹟，足堪社會表率者。應備文件：若符合上述條件者，於每年4月至7月間，請向本市各區公所、機關學校團體推薦，推薦報名表格可就近向本市各區公所民政課索取，或從本府民政局網頁（http://www.ca.taipei.gov.tw)下載，並檢附相關證明文件及事蹟表，如有任何疑問，請電民政局宗教禮俗科(電話:1999轉6237)。\n"},{"question":"流動廁所的規格或大小為何?","answer":"環保局管有之流動廁所均為拖車式貨櫃型廁所，長8米-9米，寬2.5米，高4.2米，內有男廁：廁間1間、小便斗3個，女廁：廁間3間，約可使用2,000人次，停放地點需有4個停車格以上的空間，進出道路為12米以上道路，如租用者提供停放地點因空間或進出道路不足導致無法停放且無替代停放點時，環保局將逕行拖回同時不予退費。\n"},{"question":"民眾遛狗時未隨手清狗便，如何處罰?","answer":"民眾遛狗時未隨手清狗便污染公共環境，依廢棄物清理法處一千二百元以上六千元以下罰鍰。\n"},{"question":"要從事化糞池水肥清運業務，該如何辦理？費用及期限為何？","answer":"申辦丙級廢棄物（水肥清運）清除許可之審查費為5000元（遞送申辦文件時繳納），證照費為1000元（核准通過後繳納），審查期限為42天，許可證照期限為五年，其申辦所需文件可上網進入環保局網站(http://www.dep.gov.taipei/)，點選左邊「線上服務」進入，再點選「線上查詢/申辦項目」進入，再點選「丙級廢棄物(水肥清運)清除許可申請」之「書表範例及流程圖」進入，，即可查詢申辦所需文件資料及表格。相關業務洽詢請撥2728-7300。\n"},{"question":"水肥需清運應該找誰處理？","answer":"民眾可上網進入環保局網站 (http://www.dep.gov.taipei/) ，點選左邊「線上服務」進入，再點選「業務服務/下載表格」進入，續點選「環保服務機構查詢」進入，最後點選「臺北市政府廢棄物(水肥清運)許可機構名單」進入，即可查詢目前最新之臺北市合格水肥業者名單，或電洽環保局資源循環管理科查詢02-2728-7300。\n"},{"question":"化糞池溢滿污染影響環境衛生，如何處理？","answer":"將請環保局派員查處。\n"},{"question":"取消租用的流動廁所要如何退費?","answer":"請租用人於環保局派車前以電話或公文通知取消租用，並將退費申請書詳述流動廁所取消原因，附上環保局開立之流動廁所租金收據正本，以掛號郵寄至環保局辦理。\n"},{"question":"租用流動廁所，該如何辦理?","answer":"請於最少三天前先行來電確認租借當日是否尚有流動廁所可供租用，如租用當日尚有流動廁所供租用，請三天前攜帶租金3,000元及流動廁所停放位置圖，至環保局資源循環管理科辦理(市政大樓七樓西北區)，或將上述資料於三日前郵寄送達至環保局資源循環管理科辦理。另亦可於1週前至臺北市民e點通(http://www.e-services.taipei.gov.tw)線上申辦與繳費。\n"},{"question":"公廁髒亂應向何單位投訴?","answer":"請逕向該公廁管理單位反映請其儘速改善，或向環保局資源循環管理科檢舉2728-7299。\n"},{"question":"如何查詢公廁分布地點？","answer":"請至環保局網頁（網址：http://www.dep.gov.taipei/），點選「綠色生活」之「公廁分級及位置」查詢，或電詢環保局資源循環管理科27287299。\n"},{"question":"本市公廁損壞時要向哪一個單位反映?","answer":"您可以逕向損壞公廁管理單位反映(每座公廁都有管理單位聯絡電話)，請該公廁管理單位儘速前往修復，或向環保局資源循環管理科檢舉27287299。\n"},{"question":"如何參加「金銀紙錢集中焚燒」？","answer":"1、對象：臺北市各寺廟、未立案宗教場所、機關、社區、市場、公司行號、商家、公寓大廈等團體及一般家戶。 \n2、參加辦法：\n＊中元普度祭典期間集中焚燒金紙\n(1)寺廟、機關團體報名及運送方法：將欲敬獻之金、銀紙錢分別包裝，持區公所或里辦公處發送之通行證（或至臺北市政府民政局網站首頁下載），自行備妥車輛運送至北投、木柵或內湖焚化廠集中焚燒。\n(2)一般家戶及民眾參加方式：由臺北市政府免費限量提供「中元普度集中焚燒金銀紙錢專用紙袋」，置於里辦公處供民眾索取使用，民眾可將欲敬獻之金、銀紙錢分別置於專用袋中，或上臺北市政府民政局網站（http://www.ca.taipei.gov.tw）檔案下載區下載列印專用紙袋樣張，再依各里公告之時間、地點標示分別放置金、銀紙，由清潔隊專車巡收，送往北投、木柵或內湖焚化廠集中焚燒。 \n＊農曆初二、十六集中焚燒金紙\n由民眾自行使用袋子，將金、銀紙錢分別包裝，並上臺北市政府民政局網站（http://www.ca.taipei.gov.tw）檔案下載區下載列印專用紙袋樣張，再依各里公告之時間、地點標示分別放置金、銀紙，由清潔隊專車巡收，送往北投、木柵或內湖焚化廠集中焚燒。\n＊常態性集中焚燒金紙\n(1)就近至各區公所民政課或各里辦公處領取通行證（不限定戶籍地），或至民政局網站檔案下載區下載列印通行證。 \n(2) 運送方式與車輛：將金、銀紙錢分別包裝，持通行證自行備妥車輛運送。 \n(3) 運送地點：\na.木柵焚化廠（4、5月歲修停爐）(文山區木柵路5段53號；電話：2230-0800轉321 ）。 \nb.北投焚化廠 （10、11月歲修停爐)（北投區洲美街271號；電話：2836-0050轉460 ）。 \nc.內湖焚化廠 （6、7月歲修停爐)（內湖區安康路290號；電話：2796-1833轉221）。 \n注意事項: \n1.臺北市集中焚燒金紙各焚化廠通行證可上臺北市政府民政局網站（http://www.ca.taipei.gov.tw）檔案下載區下載列印\n2. 運送集中焚燒之金銀紙錢及祭典所需焚燒之紙品，請注意不可夾雜未熄滅之香枝及香灰，以避免火災意外發生。\n"},{"question":"臺北市寺廟、財團法人相關資訊(地址、電話等)是否公布於網站？","answer":"本局規劃建置之「臺北市宗教宗祠資料查詢系統」置於本府民政局網站首頁( http://ca.gov.taipei)，提供市民及本市各寺廟、宗教財團法人與宗祠財團法人查詢運用，內容包括：（一）本市寺廟、宗教財團法人與宗祠財團法人之名稱、地址、電話及地圖查詢。（二）宗教財團法人申報財務報表情形、臺北市宗教組織財務管理系統委託規劃完整研究報告、法令專區與財務報表範例等。（三）各項申請案件之應備表件與範例等。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園游泳池免費使用之對象，如兒童無身分證時怎麼辦？","answer":"凡設籍於臺北市內湖區、南港區、文山區、北投區及士林區區民可免費使用游泳池，未滿十四歲之兒童可憑戶口名簿正本或戶籍謄本（3個月內）入場，如攜帶前述文件不便者，歡迎申辦游泳池兒童證，於有效期限內憑證即可入場。兒童證申請方式：(1)申請表1份。(2)戶口名簿正本或戶籍謄本（3個月內）。(3)1吋照片2張（3個月內）。受理申請時間：每星期一至星期五上午9時至12時，下午2時至5時止（國定假日除外）。申請地點：內湖垃圾焚化廠能源利用中心服務台（申請表可現場填寫或至本廠網站下載）。兒童證有效期限：自核發日起至當年12月31日止（每年申請換證1次）。\n"},{"question":"環保署公告自96年10月1日「從事烹飪將烹飪廢氣逕行排放至溝渠中，致產生油煙或惡臭者，為空氣污染行為」，是否為不可將餐飲烹飪廢氣排放至水溝？","answer":"公告中已說明因前揭排放行為致產生油煙或惡臭者，方為空氣污染行為，民眾若有發現類似油煙或惡臭之污染情形，環保局將派員前往現場稽查，亦可洽市民當家熱線1999辦理。\n"},{"question":"本人開設之餐廳，近日被鄰居陳情油煙污染，環保局稽查大隊派人稽查要求進行改善，請問該如何進行？","answer":"您可上網查看環保局網站(http://www.dep-fbi.gov.taipei/)，內設有餐飲業污染防制技術輔導專頁，可提供您在改善餐廳油煙排放技術參考，或者可打電話洽詢環保局餐飲業油煙改善輔導專線：27026502詢問或索取環保局免費油煙改善輔導手冊。\n"},{"question":"我家旁邊餐廳經常排放油煙，請問該如何檢舉？","answer":"請撥市民當家熱線1999，環保局將派稽查人員前往查處。\n"},{"question":"悠遊卡各票種搭乘臺北地區聯營公車、捷運之扣款方式為何？","answer":"普通卡：\n　　　　公車：每段票扣15元。\n　　　　捷運：單程票價8折扣款。　　　　 \n學生卡：\n　　　　公車：每段票扣12元。\n　　　　捷運：單程票價8折扣款。\n優待卡：\n　　　　公車：每段票扣8元。\n　　　　捷運：單程票價8折扣款。\n"},{"question":"持悠遊卡通過驗票閘門，產生之提示音及燈號代表意義為何？","answer":"捷運驗票閘門：\n普通卡、學生卡、優待卡：「噹」1聲的鋼琴聲，無燈號顯示。\n敬老卡：「噹」1聲的鋼琴聲，閘門上方燈號顯示橘燈、下方指示燈號閃橘燈。\n愛心卡、愛心陪伴卡(須跟隨於愛心卡後方接續刷票使用)：「噹」1聲的鋼琴聲，閘門下方指示燈號閃橘燈。\n電子票卡異常：「叮叮」2聲高音的鋼琴聲，閘門上方燈號顯示紅燈。\n餘額低於100元：「噹啷～噹噹」滑音+2聲的鋼琴聲，提醒旅客加值，無燈號顯示。\n貓空纜車驗票閘門：\n普通卡、學生卡、優待卡、敬老卡、愛心卡、愛心陪伴卡：長音1聲，燈號顯示綠燈。\n餘額低於100元：長音1聲，低短音2聲，提醒旅客進行加值，燈號同時顯示綠燈及黃燈。"},{"question":"如何報名照顧服務員職前訓練？","answer":"1.臺北市政府社會局委託馬偕學校財團法人馬偕醫護管理專科學校辦理照顧服務員職前訓練，聯絡窗口：吳小姐，電話02-28584180分機2264。\n2.其他訓練費用及課程資訊詳見網站公告相關資訊：http://taipeihomecare.mkc.edu.tw/"},{"question":"家中廚餘該怎麼分類及何處可以索取有機土？","answer":"臺北市的廚餘回收分為「養豬廚餘」及「堆肥(非養豬)廚餘」兩大類，豬可以吃的放養豬廚餘，不能吃的放堆肥(非養豬)廚餘。(1)堆肥廚餘如：果皮、茶葉渣、樹葉等。(2)養豬廚餘如：吃剩飯菜、菜葉、過期食品等。請除去外部包裝，並請勿將筷子、湯匙、牙籤等雜物及垃圾混入廚餘中。椰子殼、榴槤殼請勿混在廚餘中，應另以其他容器收集後併同送交回收車。廚餘回收相關資訊請至環保局網站(http://www.dep.gov.taipei/畫面下方的「垃圾、廚餘、資源回收/廚餘回收資訊」)查詢或洽環保局廢棄物處理管理科(電話27208889轉7291)。目前環保局木柵廠僅提供「土壤改良劑」，廢棄物處理場可提供「碎木堆肥」及「再生土」，一般民眾若有需求，請逕洽環保局木柵焚化廠(22300800轉312)與廢棄物處理場(26511434轉138)免費索取。\n"},{"question":"為何會收到汽車(柴油車)不定期檢測通知書？","answer":"依據空氣污染防制法規定，環保局稽查人員將於路邊進行柴油車目測判煙，收到檢測通知單的車主，表示您的愛車於行駛間可能有排放黑煙情形，經稽查人員目測判定有污染之虞，或遭民眾檢舉有污染之虞，故會接獲環保局寄發檢測通知書，需配合依限前往環保局動力計檢測站(內湖檢測站地址：本市內湖區安康路290號 電話：27927185；北投檢測站地址：本市北投區洲美街271號  電話：28334674)受驗。\n若未依期限內至指定地點檢驗，將會遭到罰鍰，如因事故未能於期限內檢驗，應主動電洽承辦單位(空污噪音防制科：電話(02)27287250)，申請展延期限。\n"},{"question":"里長建議市府代管及認養之國有閒置空地，是否可請產發局協助綠美化？","answer":"1.若為國有土地，則可依「臺北城市花園推動計畫」，請本府產業發展局同意綠美化後，交由認養單位進行後續維管事宜。 \n  2.業務單位聯絡電話：02-26586601轉202、203。 \n1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）"},{"question":"市有閒置空地是否可請公園處進行綠美化？","answer":"1.市有閒置空地如非屬公園綠地保留地時，若為市有土地，則依「臺北市市有閒置土地提供綠美化及認養作業要點」，由土地管理機關自行籌措經費辦理簡易綠美化，公園處僅於必要時提供綠化專業技術諮詢。 \n  2.業務單位聯絡電話：02-2815132轉225、226。 \n1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）\n"},{"question":"疑似患精神疾病、身心障礙或失智的老人於街上遊蕩而無人照顧。","answer":"倘老人有醫療需求或急性精神症狀，建請優先送醫治療；另可通報警察局、消防局或社會局協助老人找尋家屬或取得相關服務。若老人已經查明身分，將協助其返家照顧，倘有老人遺棄問題，將依相關規定辦理老人保護與安置事宜；若老人身分不明，將視老人失能狀況先予協助安置適當處所或機構，並續辦老人身分建檔及協尋家屬工作。\n"},{"question":"臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)可以居住多久?","answer":"居住期間以一年為原則，如有延長居住需求，可申請續約，續約由社會局評估認定，並以一次為限，最多可居住2年。若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)申請流程如何？","answer":"申請人需檢附應備文件郵寄至臺北市政府社會局婦女福利及兒童托育科，收到申請文件後，如文件齊全將派社工員面訪評估，若應備文件未齊，則需請申請人補件。自收申請文件起十日內，會函覆申請人審核結果，若審核通過且所申請的房型有空，則申請人應於文到後1個月內辦理簽約事宜，逾期視為棄權。若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"申請進住臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)的應備文件為何？","answer":"1、臺北市政府婦女中途之家進住申請書。\n2、國稅局稽徵所開立之最新年度各類所得資料清單及財產歸屬資料清單。(申請人及子女)\n3、3個月內區域級以上醫院一般體格健康檢查證明，含胸部X光檢查，免血液、尿液檢查。(申請人及子女)\n4、其他證明文件，如低收卡影本、學生證影本、身心障礙證明(手冊)影本、離婚判決書及確定書影本等。\n若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)房屋使用費大約多少？","answer":"婦女中途之家房舍共有七層樓，1樓有5戶獨立套房D室(11.5坪)每月6,200元，2至7樓每層4戶，每戶三房分別為A室(4.8坪)每月4,300元、B室(3.3坪)每月3,000元、C室(2.5坪)每月2,300元，保證金依使用費2倍計算。若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"是否單親婦女就可申請進住臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)？","answer":"1、單親婦女需為設籍本市之市民，或與本市市民辦理結婚登記之新移民，因離婚、喪偶、夫服刑或失蹤、未婚懷孕或其他家庭變故等因素，獨立照顧共同生活之18歲以下未婚子女，並符合下列條件：\n（1）申請人及其子女總收入，平均每人每月不超過新臺幣2萬1,603元。（105年標準）\n（2）申請人及其子女動產平均每人不超過新臺幣45萬4,860元。（105年標準）\n（3）不動產全戶不超過新臺幣650萬元。\n（4）申請人及其子女均無自有住宅。\n（5）申請人能自理其家庭生活。\n（6）20歲以下未婚之申請人，須經法定代理人同意後才可申請。\n2、有意申請進住者，需檢附申請表內所需文件，並經評估訪視符合進住標準後可安排進住，若有疑問請逕洽臺北市政府婦女中途之家，電話:2701-1828。"},{"question":"我是臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)的住戶，遇到緊急狀況該怎麼辦?","answer":"(一)發生重大意外狀況，如用火不慎、肢體暴力、自殺、緊急安全事故等，均請先撥打110或119求救再通報辦公室後續處理。\n(二)電梯故障，請電三菱電梯（02）2733-4463派員修繕，無須付費。\n(三)公共水電無法正常運作，請電晟功水電（02）2702-4567檢查。\n(四)交誼廳大門感應無法開啟，請電中興保全至現場處理，門禁部門電話：0800-043777。\n(五)住家發生竊案或疑似入侵情事，請先保持現狀，撥打110或電臥龍派出所（02）2733-4439或2737-5413。\n(六)房門卡死無法開啟，造成住戶無法進出，請先自行找鎖匠處理，若因使用不當而無法開門需自費，若因鎖頭故障而無法開門，則請將收據(抬頭為臺北市政府社會局)交予家園辦公室，由本局負擔費用。提供以下鎖店供參考:\n富昶鎖匙印章行(02)2325-3327\n龍傑鎖店(02)2700-5883或德昇鎖店(02)2704-7912\n建安鎖店(02)2703-6932或安泰鎖店(02)2700-2498\n大內高手0800343434（24小時)\n(七)其他狀況需聯繫工作人員，請洽住戶自治委員會主委代為聯繫家園督導，主委聯絡方式公告於家園一樓公布欄。\n若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"臺北市政府婦女中途之家(原稱慧心家園)住戶於假日發生緊急安全事故、肢體暴力、自殺、須緊急送醫","answer":"住戶於假日發生緊急安全事故、肢體暴力請聯繫110或113，自殺、須緊急送醫情形請聯繫119。若有其他疑問可洽詢婦女中途之家社工人員，洽詢電話:2701-1828。"},{"question":"民眾抽煙造成空氣污染，可以向哪一單位協助？","answer":"係屬菸害防制法規範，請向衛生局舉發，菸害防制檢舉專線(02)2720-8889分機1847，另衛生福利部國民健康署亦處理民眾遭受二手菸害之困擾，同時協助地方衛生單位落實菸害防制法的執行，以保障民眾免受菸害的威脅，免付費電話申訴專線：0800-531-531。\n"},{"question":"請問本市道路懸掛旗幟如何申請？有何相關規定？","answer":"1. 機關(構)、團體、公司，為辦理政令宣導、公益活動、藝術文化或其他同性質活動之宣導，而設置張掛旗幟者，應於張掛前二個月起至七日內向環保局申請許可。2. 應以申請書載明申請單位、活動名稱、活動地點、張掛期間、張掛路段及張掛組數，並檢附活動計畫、旗幟樣張、目的事業主管機關同意文件及颱風期間同意代拆除旗幟切結書提出申請。本局收到申請，即核算繳交金額，並發函通知繳費，文到3日內繳款完竣，即核發許可函。若有疑問可於上班時間電洽：02-27208889轉7276。\n"},{"question":"如果發現有小孩受虐、未受適當養育照顧(如長期未進食)，請問如何處理？","answer":"請先協助了解小孩受暴地址及大致情形，並請撥打報案／求助管道：110、113、本中心24小時服務電話：02-23961996轉分機226，由專人協助。\n"},{"question":"台北市各旅遊服務中心相關資訊？","answer":"臺北市旅遊服務中心服務據點資訊 \n  \n    \n      編號 \n    名稱 \n    地址 \n    電話 \n    服務時間 \n  \n  \n    1\n    臺北車站旅遊服務中心 \n    10041臺北市中正區北平西路3號（1樓大廳西南側） \n    +886-2-23123256\n    每日08：00-20：00\n  \n  \n    2\n    松山機場旅遊服務中心 \n    10548臺北市松山區敦化北路340-10號(第2航廈到站大廳） \n    +886-2-25464741\n    每日08：00-20：00\n  \n  \n    3\n    捷運北投站旅遊服務中心 \n    11246臺北市北投區光明路1號（捷運北投站入口左側） \n    +886-2-28946923\n    每日09：00-18：00\n  \n  \n    4\n    捷運劍潭站旅遊服務中心 \n    11163臺北市士林區中山北路五段65號（捷運劍潭站1號出口） \n    +886-2-28830313\n    每日09：00-21：00\n  \n  \n    5\n    捷運西門站旅遊服務中心 \n    10042臺北市中正區寶慶路32-1號B1（近捷運西門站5號出口） \n    +886-2-23753096\n    每日09：00-21：00\n  \n  \n    6\n    捷運台北101/世貿站旅遊服務中心 \n    11049台北市信義區信義路五段20號地下一層（捷運台北101/世貿站5號出口） \n    +886-2-2758-6593\n    每日09：00-21：00\n  \n  \n    7\n    美麗華遊客中心 \n    10466臺北市中山區敬業三路20號（噴水池旁） \n    +886-2-85012762\n    每日11：00-21：00\n  \n  \n    8\n    梅庭遊客中心 \n    11243臺北市北投區北投中山路6號（露天浴池） \n    +886-2-28972647\n    週二~週日 \n      09：00-17：00\n      (週一休館)\n  \n  \n    9\n    纜車貓空站遊客中心 \n    11666臺北巿文山區指南路3段38巷35號(纜車貓空站出口處)\n    +886-2-29378563\n    週二~週五 \n      09：00-18：00\n      假日08：30-20：00\n      (週一休館)\n  \n  \n    10\n    大稻埕遊客中心 \n    10343台北市大同區迪化街一段44號 \n    +886-2-2559-6802\n    週二~週日 \n      11：00-17：00\n      (週一休館)\n  \n&nbsp;\n"},{"question":"市民發現臺北市公有建築物不符無障礙設施設置規定者如何通報？","answer":"1、凡民眾發現本府所屬單位公共建築物無障礙設施設置有不符規定處，可向臺北市建築管理處檢舉(電話：1999轉8387)。\n2、道路人行道不平者，請通報本府市民熱線1999(轉新建工程處)或上本府新建工程處網站馬路小柯南(http://www.road.taipei.gov.tw/RoadPublic/index.aspx?status=Rpt)通報。\n3、無障礙設施設置標準請參考本府建築管理處網站(http://www.dba.tcg.gov.tw/)－宣傳專區－建築物無障礙專區查詢，或電洽臺北市建築管理處(電話：1999轉8387)索取。"},{"question":"以工代賑臨時工的工作內容？","answer":"市區內環境清潔維護、市立福利機構院民患者照顧等。"},{"question":"申請以工代賑臨時工的資格、應備文件及向誰提出申請？","answer":"1、本市列冊低收入戶、中低收入戶或清寒戶(清寒認定標準由社會局另公告之)。\n2、申請表2份、申請人身分證正反面影本1份、私章、最近3個月內全家人口戶籍資料1份、近照2張、台北富邦商業銀行存摺封面影本1份、低收入戶卡或中低收入戶卡（無則免附）及其他相關證明文件（如學生證、身心障礙手冊、．．．等）。\n3、戶籍所在地區公所社會課。"},{"question":"何謂以工代賑?","answer":"以工代賑係本府為協助經濟弱勢市民自立，依社會救助法、社會救助法施行細則、臺北市市民臨時工作輔導自治條例及臺北市輔導市民臨時工作規定事項等相關規定辦理以工代賑工作。"},{"question":"發展遲緩兒童療育補助之應備文件及申請方式","answer":"網址：http://www.dosw.tcg.gov.tw，首頁 > 身心障礙者服務 > 早期療育\n應備文件：\n1、申請書。\n2、申請「交通補助費」須檢附下列文件之一：\n  （1）臺北市政府衛生局就醫護照療育紀錄單。\n  （2）就醫治療紀錄(療育單位提供之治療紀錄單、紀錄卡等)，若為影本須加蓋療育單位戳章或治療師職名章，並註明療育項目、療育日期。\n  （3）臺北市政府社會局（以下簡稱本局）發展遲緩兒童療育補助「交通補助費」治療紀錄單。\n 3、申請「療育訓練費」須檢附下列文件之一：\n   （1）早期療育訓練費用收據正本，並須註明單月金額、療育項目、療育日期。\n   （2）本局發展遲緩兒童療育補助「療育訓練費」治療紀錄單，並須黏貼收據正本。\n4、第一次申請者應檢附綜合評估報告書影本或診斷證明書影本(領有身心障礙證明或手冊，或前已檢附綜合評估報告書影本或發展遲緩診斷證明書影本且效期尚未屆滿者免附)。\n5、郵局或台北富邦銀行存摺影本（首次申請或變更時須檢附，如戶名非申請人本人或補助對象，須註明關係）。\n6、其他證明文件。\n申請方式：\n備妥前述文件,郵寄至臺北市政府社會局身心障礙者福利科（11008臺北市市府路1號1樓東北區）"},{"question":"為何自104年7月16日起要調整進廠收費？調整後金額為何？","answer":"本市垃圾焚化廠進廠收費標準自94年調整為每公噸1,858元迄今已10年未調整，而在其他縣市焚化廠逐年調漲下，本市收費標準已顯偏低，代清業進廠垃圾屢創新高，為保障本市市民權益及避免外縣市垃圾夾帶進廠情形，故有重新檢討調整必要，本案依環保署函頒之收費標準訂定原則規定計算本局處理成本為2,082元/公噸並自104年7月16日起調整進廠收費。\n"},{"question":"臺北市低收入戶及受保護安置市民喪葬補助費申請應備文件？","answer":"1.申請書。\n2.低收入戶或受保護安置之證明文件。\n3.埋葬或火化許可證明。\n4.公墓、骨灰 (骸) 存放設施、樹（灑）葬設施或海葬等相關證明文件。但情形特殊者，得檢附其他證明文件。\n5.法院檢察官或醫療院所填發之死亡證明文件。\n6.由親屬申請者，並應檢附親屬關係之證明文件。\n"},{"question":"何謂平價住宅甲種、乙種及丙種之分？","answer":"甲種4口人、乙種3口人、丙種2口人及1口人（目前已停止接受丙種新申請案，建請改租國宅）。"},{"question":"本市平價住宅分布於何處？","answer":"1.安康平宅：臺北市文山區興隆路4段103號3樓，電話：2939-0404、2939-5350，傳真：2936-2395。\n2.福民平宅：臺北市萬華區西園路2段320巷57號，電話：2303-6783，傳真：2332-4771。\n3.延吉平宅：臺北市大安區延吉街236巷17號，電話：2704-7665，傳真：2705-4358。\n4.大同之家：臺北市北投區東昇路12巷，電話：2303-6783，傳真：2332-4771。"},{"question":"申請借住平價住宅資格為何?有哪些平價住宅可供申請?如何申請？","answer":"一、本市列冊低收入戶且申請人、配偶及共同生活之直系二親等血親無自有住宅或未配住公有住宅或宿舍者。輔導人口需3口以上，因目前已無2口以下平宅可供配住。\n二、本市目前計有2處平宅接受申請，申請對象為具有本市低收入戶輔導人口3口以上—大安區延吉平宅，候缺時間約5年；文山區安康平宅，候缺時間約1~2年。萬華區福民平宅，102年10月1日起停止受理申請。\n三、申請方法:您可填妥申請表後，附低收入戶卡正反面影本，郵寄或親送(11008臺北市市府路1號1樓東北區社會救助科)。申請表可至本局網站下載（www.dosw.taipei.gov.tw）。 下載路徑//首頁 > 低收、中低收入戶服務 > 居住服務 > 平價住宅申請及基本資料 >"},{"question":"臺北市低收入戶及受保護安置市民喪葬補助費申請單位？","answer":"1.協助低收入戶死亡者完成殮葬程序之親屬，向死亡者之戶籍所在地區公所申請，經審查符合資 格，核撥新臺幣二萬三千元。\n2.協助無親屬予以殮葬之低收入戶死亡者完成殮葬程序之人，向本市殯葬管理處申請，經審查符合資格，核撥新臺幣一萬五千元。\n3.協助非核列低收入戶且無親屬予以殮葬之受保護安置市民死亡者完成殮葬程序之安置機構，向本府社會局申請，經審查符合資格，核撥新臺幣二萬三千元。"},{"question":"臺北市低收入戶及受保護安置市民喪葬補助費申請資格？","answer":"1.協助低收入戶死亡者完成殮葬程序之親屬。\n2.協助無親屬予以殮葬之低收入戶死亡者完成殮葬程序之人。\n3.協助非核列低收入戶且無親屬予以殮葬之受保護安置市民死亡者完成殮葬程序之安置機構。\n"},{"question":"申請兒童臨時托育補助之資格","answer":"設籍本市0-12歲之兒童，且符合以下資格之ㄧ者：\n一、本市列冊低收入戶。\n二、本市列冊中低收入戶。\n三、父母一方為原住民。\n四、父母一方為中度以上身心障礙者。\n五、家中同住兄弟姊妹之一持有本市身心障礙手冊或申請日起一年內之醫院發展遲緩證明。\n六、符合特殊境遇家庭扶助條例第四條第一項第一款至第三款、第五款及第六款規定者，其未滿6歲之子女或孫子女（簡稱特境家庭子女）。\n七、單親家庭。\n八、雙（多）胞胎。\n九、父母一方因非自願性失業且須謀職者。\n十、其他經臺北市家庭暴力暨性侵害防治中心、本局社會福利服務中心、婦女福利服務中心或接受本局委託辦理之福利機構、方案之單位轉介有臨托補助需求之家庭，並經本局核定身分者。\n"},{"question":"房屋因災害而損毀可否申請災害救助？","answer":"1.房屋如因遭受天然災害(如地震、土石流、重大火災等)而損毀達到不堪居住之程度，可向戶籍所在地區公所(社會課)申請安遷救助，區公所將會派員實地勘災。\n2.申請人需於災害發生時在災址已有設籍並有實際居住之實者方可申請，如無設籍或未實際居住均不符申請規定。\n3.經勘災符合申請救助之規定者，由區公所發放安遷救助金。每戶每人2萬元，惟一戶最高以5口計。"},{"question":"如有廢食用油要回收，可以找誰來收？如何查詢可以回收廢食用油的合格清除公司？","answer":"1.每日廢食用油數量未達30公斤者，可直接交給環保局清潔隊無償回收，如數量較大(高於30公斤以上)，可交由取得本市廢食用油回收工作證的民間清除機構清除，並與所交付的對象簽訂「簡易契約書」，以便了解廢食用油的去處。2.如欲查詢已取得本市廢食用油回收工作證之清除機構或其他相關資訊可至本局首頁(http://www.dep.gov.taipei/ 「廢食用油回收大執法」)。\n"},{"question":"松山親子館地址、電話、開放時間、服務內容、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市松山區民生東路5段163之1號(民生社區中心)3樓\n二、電話：02-27486008轉2\n三、開放時間：每週二至週五第一場9：30～12：00；第二場14：00～17：00。週六、週日第一場9:30～11:00；第二場13:00～14:30；第三場15:30～17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃：學步前區、親子共讀區、探索區、手創區、烹飪區、益智區及多功能教室等。\n五、使用松山親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制37對親子使用。\n"},{"question":"親子館預約網站為何?","answer":"臺北市親子館及育兒友善園網站的網址為https://parent-child.taipei，歡迎民眾至該網站註冊會員後，即可預約本市各親子館的空間預約及親子活動報名事宜，並可於該網站查詢各親子館及育兒友善園的介紹與活動資訊。另愛台北-親子館APP(連結http://apps.taipei.gov.tw)亦提供預約本市各親子館的空間預約及親子活動報名事宜。"},{"question":"我有托育相關問題要問誰","answer":"臺北市兒童托育資源中心提供機構式及居家式托育資源、從事托育資源服務人員及家長等相關托育資源諮詢，電話：2748-6008，網址：http://kids.taipei/。\n"},{"question":"辦理合作社解散應備文件及申請流程？","answer":"合作社解散應備證件：\n1、合作社申請解散函件。\n2、社員（社員代表）大會紀錄。\n3、清算人就任報告書。\n4、清算登記報告表(存根)。\n5、清算終了報告書。\n6、截角圖記印模。\n7、成立登記證正本。\n合作社解散申請流程：\n1、召開社員（或代表）大會，並依合作社法第55條規定應有全體社員（或代表）四分之三以上出席，出席社員（或代表）三分之二以上同意解散。\n2、選任清算人（由社員或社員代表大會選出）。\n3、合作社決議解散，應於1個月內檢附社員（或代表）大會會議紀錄，向主管機關聲請登記，並同時分別通知各債權人及公告合作社解散清算中。\n4、清算人應於就任15日內，將姓名、住所或居所及就任日期，陳報社會局備查。\n5、清算人於清算事務終了後，應於20日內，備文檢附清算登記報告表（存根）、清算終了報告書、截角圖模印鑑紙、成立登記證正本各1份報送社會局辦理清算登記證。"},{"question":"該如何查詢合法立案社會團體?","answer":"1、依人民團體團體法第3條規定，本府社會局為本市立案社會團體的主管機關，如為全國性社團，其主管機關則為內政部合作及人民團體司(籌備處)。\n2、本府社會局業將本市立案之社會團體名冊登錄於局網站，網址：http://www.dosw.tcg.gov.tw/人民團體服務項下；一般民眾可依其團體屬性，直接進入團體類別(如經濟團體、醫療團體、宗教團體)查詢，如不知團體類別，請逕至搜尋引擎，以關鍵字查詢。\n"},{"question":"社會團體改選理事長，應如何辦理？","answer":"1、於預定召開大會15日前審定會員名冊報主管機關備查。\n2、於預定召開大會15日前發開會通知予會員及主管機關。\n3、召開當屆第1次會員大會，由會員選出理事、監事。\n4、召開當屆第1次理監事會，由監事互選出常務監事；若有設置常務理事者，由全體理事互選常務理事，再由全體理事就常務理事中選舉1人為理事長；若無設置常務理事者，則由理事互選1人為理事長。\n"},{"question":"申請設立社會福利慈善基金會要向何單位申請？需準備文件、流程為何?","answer":"一、可向臺北市政府社會局人民團體科提出申請。地址：臺北市信義區市府路1號東南區6樓，諮詢電話：1999（02-27208889)轉分機6956-6958\n二、申請辦理社會福利慈善基金會需準備文件及流程說明如下：\n申請本市社福慈善基金會，以主事務所設立於臺北市，業務以辦理社會福利及慈善事業為主要目的，且捐助財產之現金金額不得少於新臺幣1,000萬元整。需具備之申請文件如后： \n(一)申請書1式。\n(二)捐助章程或遺囑影本1式5份。\n(三)捐助財產清冊及其證明文件1式5份。\n(四)董事（監察人）名冊及其身分證明文件影本1式5份。\n(五)願任董事（監察人）同意書1式5份。\n(六)法人及董事（監察人）印鑑清冊（社會局許可後再送）1式5份。\n(七)第一屆第一次董事會會議紀錄1式5份。\n(八)董事相互間有配偶及三親等以內血親、姻親關係者，未超過總名額三分之一切結書；設有監察人者，其相互間、監察人與董事間不得有配偶及三親等以內血親、姻親關係之切結書1式5份。\n(九)年度經費預算書、年度業務計畫及其說明書1式5份。\n(十)捐助人同意於法人完成登記時，將捐助財產移轉為法人所有之承諾書1式5份。\n(十一)事務所使用證明文件(房地產借《租》用同意書及產權證明 文件)。\n(十二)其他主管機關規定之文件(籌備會議紀錄、基金會組織概況表、辦事細則、職員名冊等)。\n(十三)申請人委託代理者應具委任書。\n另上開文件及申請流程亦可至社會局網頁(http://www.bosa.tcg.gov.tw/)人民團體服務之「基金會輔導」項下參閱、下載。"},{"question":"發起勸募活動應向那些單位申請？","answer":"依勸募活動所在地區分，如在本市辦理勸募活動，應於勸募活動開始前21日向本府提出申請許可，承辦單位：臺北市政府社會局人民團體科，諮詢電話1999（外縣市02-27208889)轉分機6956-6958。勸募活動跨越2個以上縣市時，應向衛生福利部申請，諮詢專線(02）85906666。"},{"question":"勸募活動結案應備文件","answer":"勸募團體應於勸募活動所得財物使用計畫執行完竣後30日內，將其使用情形提經理事會或董事會通過後公告及公開徵信，連同成果報告、支出明細及相關證明文件，報主管機關備查。"},{"question":"勸募活動辦理完竣，應報備事項","answer":"勸募活動期滿後30日內應辦理結案，勸募單位應將捐贈人捐贈資料、勸募活動所得與收支報告公告及公開徵信，並報主管機關備查。"},{"question":"勸募活動辦理期間是否有限制","answer":"勸募活動辦理期間最長為1年"},{"question":"申請勸募活動應備文件","answer":"1、申請表 。\n2、勸募活動計畫書。\n3、勸募活動所得財物使用計畫書。\n4、法人應備法人登記證書及理事會或董事會會議議決同意發起勸募之會議紀錄。\n5、理（董）監事名冊及收據樣張 。\n6、主管機關核備年度預決算之公函。"},{"question":"那些單位可發起勸募？","answer":"1、公立學校。\n2、行政法人。\n3、公益性社團法人。\n4、財團法人。"},{"question":"合作社申請應向何單位申請？","answer":"臺北市政府社會局人民團體科"},{"question":"申請合作社應備文件？","answer":"1、發起組織申請表1式4份（正本1份，影本3份）。\n2、發起人名冊1式4份（正本1份，影本3份）。\n3、發起人身分證正反面影本1份。 \n4、合作社章程草案1式4份（正本1份，影本3份）。\n5、合作社籌組計畫書1式4份(正本1份，影本3份)。"},{"question":"申請成立合作社資格？","answer":"需年滿20歲，設籍本市7人以上共同發起。"},{"question":"申請人民團體的流程?","answer":"1、業務科於收受申請案件後，得會請目的事業主管機關審查意見。\n2、俟目的事業主管機關回覆後，即進行審查，申請案件不予許可者，檢附理由通知書通知發起人代表；可以補正者，限定期限請其補件，逾期不補正者，不予許可。\n3、准予籌組者，通知申請人於6個月內籌備完成，逾期撤銷籌組許可。但經核准者，得延長3個月。"},{"question":"申請籌組人民團體應向那個單位提出?","answer":"臺北市政府社會局人民團體科。"},{"question":"申請籌組人民團體應備文件為何?","answer":"1、人民團體申請書1式4份(正本1份，影本3份)。\n2、發起人名冊1式4份(正本1份，影本3份)。\n3、章程草案1式4份(正本1份，影本3份)。\n4、發起人身分證正反面影本或現職與工作地證明1式1份、新申請團體名稱不得與已立案之團體名稱相同。"},{"question":"申請籌組人民團體應具資格？","answer":"於本市申請籌組人民團體，需由年滿20歲，設籍本市或於本市工作之30人以上共同發起。"},{"question":"民眾在臺北市街頭若遇到勸募活動，如何知道該項活動是否合法呢？","answer":"可要求勸募團體出示主管機關許可勸募活動之公文，並要求開立勸募收據；收據上應載明主辦單位名稱、立案字號、主管機關許可文號、捐贈人姓名、捐贈金額或物品、捐贈日期等，並蓋有經手人、負責人印章及團體圖記等資料。\n另可向衛福部社會救助及社工司（8590-6666）或本市社會局（2759-7709）電話洽詢或上網查詢。\n"},{"question":"申請災害救助應備文件？","answer":"1、身分證影本。\n2、戶籍謄本或戶籍資料。\n3、災害證明（如火災證明書、醫院診斷證明書、住屋或傢俱毀損相片等）。\n4、災害會勘紀錄表（由區公所提供）。\n5、申請人金融機構存摺帳戶影本。\n6、切結書(申請人與具領人非同一人需檢附)。"},{"question":"外縣市身心障礙者至臺北市搭乘公車，若出示身心障礙手冊或證明，是否也能享有1名陪同者優惠?(臺北市民眾可辦理愛心陪伴卡若陪伴身障者有優惠)","answer":"依身心障礙者權益保障法第第五十八條規定「身心障礙者搭乘國內大眾運輸工具，憑身心障礙證明，應予半價優待。身心障礙者經需求評估結果，認需人陪伴者，其必要陪伴者以一人為限，得享有前項之優待措施。」"},{"question":"中山親子館地址、電話、一般開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市中山區玉門街1號(花博公園爭豔館旁，捷運圓山站1號出口)。\n二、電話：02-25980657\n三、開放時間：週二至週五10:00~12:00、14:00~15:30、16:00~17:30，週六及週日10:00~11:30、13:00~14:00、14:30~15:30、16:00~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃：0~2歲專屬遊戲區、親子玩圖區、操作體驗區、文化體驗區、攀岩區、兒童劇場舞台及多功能教室等親子專區等。\n五、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n六、使用中山親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制40對親子使用(30對網路預約，10對現場排隊)。"},{"question":"何處可查詢工地、道路及室內裝修施工時間的法規?","answer":"依據現行「臺北市建築工程夜間及例假日施工管理辦法」規定，本市建築工程施工場所較易產生噪音或震動之各款施工作業(如灌漿、打椿、鋼構組立等)，不得於晚上10時至翌日上午6時施工。至於上開規定未規範之道路工程、室內裝修施工時間以及施工噪音問題應依環保相關法規辦理。相關法規可上本府法規會網站(http://www.law.taipei.gov.tw/)，臺北市法規查詢系統，或臺北市建築管理工程處(http://www.dba.taipei.gov.tw/)，或臺北市政府環境保護局(http://www.dep.taipei.gov.tw/)網站查詢\n"},{"question":"建築工地可以施工之時間為何?","answer":"臺北市建築工程夜間及例假日施工管理辦法\n平日夜間禁止施工時間-下午10時至翌日上午6時。例假日指星期六、星期日、國定假日或其他休息日\n管制項目為下列易產生噪音及振動項目，如於管制時間內施做需向主管機關申請。\n管制之施工作業範圍如下 : \n1.連續壁施工作業。\n2.打樁及樁基礎施工作業。\n3.地下室安全措施組立作業（含開挖作業）。\n4.鋼結構組立作業。\n5.混凝土澆置作業。\n6.建築物拆除工程及岩石、混凝土、磚牆等破碎作業。\n7.吊車之裝卸作業。\n上述施工作業包含道路及營建工程，平日不得於夜間施工；例假日禁止施工時間-上午8時前、中午12時至下午1時及下午6時後，但臺北市政府工程主辦機關報臺北市政府核定自行管制者，不在此限。\n未涉及上述7項易產生噪音及振動之管制項目皆不受該限制。\n"},{"question":"事業廢棄物清理計畫書如何填報及提送審查？","answer":"(1)取得事業機構管制編號及密碼。(2)請上網進入空水廢毒管理資訊系統（http://ems.epa.gov.tw/）依系統指示輸入機構管編及密碼資料，再點選右方功能列之「基線資料填報」。(3)點選上方「基線資料填報/確認」並依序填妥下方表格資料。(4)點選「許可申請、變更/異動」-事業廢棄物清理計畫書，系統會自動帶至事業廢棄物清理計畫書介面。(5)依填報內容點選「填報、變更或異動」後，再點選同步EMS資料。(6)輸入完成後，請以預覽列印功能列印出一式二份，裝訂後於每頁之間加蓋騎縫章。(7)請於清理計畫書八、用印欄欄位中用印，其「專責人員簽章」處，若非屬行政院環保署公告應設置專責人員之事業，則毋需於專責人員簽章處簽章。(8)請檢附工廠登記證、營業登記證明文件或其他相關設立證明文件影本，並於其上加蓋公司章，註明與『正本相符』。(9)繳交清理計畫書審查費請以「現金」或郵政匯票（受領人請開立：臺北市政府環境保護局）繳付。(10)清理計畫書請寄送臺北市政府環境保護局收（11008臺北市信義區市府路1號6樓）。(11)提報事業廢棄物清理計畫書若有任何疑義，請洽行政院環保署事業廢棄物管制中心（電話0800059777）或環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7294）。\n"},{"question":"事業廢棄物如何清除、處理？","answer":"可委託公民營清除處理機構代為清除處理，公民營清除處理機構名冊可於環保局網站（http://www.dep.gov.taipei/環保服務業/甲級清除(處理)機構、乙丙級清除機構）或行政院環保署事業廢棄物管制中心網站（http://waste.epa.gov.tw/各類查詢）查詢或下載。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7294）。\n"},{"question":"如何申請有害廢棄物輸出？","answer":"應由產生該廢棄物之事業、甲級公民營廢棄物清除處理機構、執行機關或回收、處理業向環保局申請，經核轉行政院環保署同意後，由環保局核發許可文件，始得辦理報關，輸出。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7285）。\n"},{"question":"如何申請有害廢棄物輸入？","answer":"應由甲級公民營廢棄物處理、清理機構或經中央目的事業主管機關認可具再利用能力之事業向環保局申請，經核轉行政院環保署同意後，由環保局核發許可文件，始得於輸出國裝船，輸入。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7285）。\n"},{"question":"事業列管編號如何申請？","answer":"(1)請至環保署事業廢棄物管制資訊網-資料下載區（http://waste.epa.gov.tw/prog/IndexFrame.asp?Func=7）下載「申請管制編號傳真單」逕傳真至環保局廢棄物處理管理科收（傳真電話：02-27206382），若為新設事業請另下載「新設事業申請管制編號證明」。(2)傳真後待2至4天將由環保局管制人員以傳真告知列管編號及密碼。(3)若3至4天後仍未接獲環保局管制人員傳真資料，請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7285）詢問。\n"},{"question":"甲級廢棄物清除機構如何申請？","answer":"檢具申請書件8份，向環保局申請，申請人應備證件（書件內容及申請表）可於臺北市民e點通網站（http://www.e-services.taipei.gov.tw/業務機關/環保類/廢棄物處理/甲級廢棄物清除機構之「清除許可」）申請或下載。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）。\n"},{"question":"何謂事業廢棄物？","answer":"由事業機構產生之廢棄物。「事業機構」則包括農工礦廠場、營造業、醫療機構、公民營廢棄物清除處理機構、學校實驗室及其他經環保署指定公告，其環保署公告之列管事業可上網(www.epa.gov.tw)查詢。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7285）。\n"},{"question":"環保局垃圾焚化廠及掩埋場之回饋設施游泳池免費對象及收費標準？","answer":"1.凡設籍於本市內湖、南港、文山、士林及北投等5區居民，均得憑身分證明免費使用內湖、木柵、北投垃圾焚化廠及山豬窟垃圾衛生掩埋場回饋設施之溫水游泳池等設施；志工得憑志願服務榮譽卡、身心障礙者及其監護人或必要之陪伴者1人得憑身心障礙手冊免費使用；65歲以上老人(原住民55歲以上)，憑身分證明文件半價優待；至其他地區居民，仍應支付使用費用，其收費標準，依市府統一規定辦理。另本市義勇交通、義勇警察、義勇消防及民防人員憑民力識別證明，其本人得免費使用。2.游泳池收費標準：全票110元、半票80元（限軍警、學生或7歲以上未滿18歲之兒童及少年購票使用，入場須出示相關證件）。6歲以下之兒童，憑身分證明文件得免費進場（須成人監護人或親屬陪同照料，維護其安全）。如因歲修或其他原因僅供應冷水時，全票：60元、半票：30元。3.有關各垃圾焚化廠及掩埋場回饋設施開放時段及使用相關細節，請洽內湖垃圾焚化廠電話27961833轉358、木柵垃圾焚化廠電話22300800轉331、北投垃圾焚化廠電話28360050轉102、廢棄物處理場電話26511434轉118。\n"},{"question":"焚化廠及掩埋場每年撥付回饋經費金額為多少？","answer":"依現行臺北市垃圾焚化廠或掩埋場回饋地方自治條例規定，垃圾焚化廠回饋經費係由環保局以每處理一公噸垃圾提列回饋地方經費200元編列預算，並於完成法定程序後，撥交回饋經費管理委員會辦理。掩埋場回饋經費依「山豬窟垃圾衛生掩埋場延用期間回饋補助自治條例」規定，延用期間每年撥發1,500萬元回饋補助經費，撥交山豬窟垃圾衛生掩埋場回饋經費管理委員會辦理。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）。\n"},{"question":"掩埋場當地里與相鄰里住戶如何申請電費補助？","answer":"依現行臺北市山豬窟垃圾衛生掩埋場延用期間回饋補助自治條例規定「掩埋場延用期間，回饋方式採撥給回饋補助費及補助當地里、相鄰里家戶、學校電費辦理。」，故當地里（舊莊里）及相鄰里（中研及九如里）里民欲申請電費補助時，可逕洽所屬里辦公處填具申請表，並檢具電費單及相關證明文件後，由里辦公處轉交環保局辦理即可。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）。\n"},{"question":"掩埋場當地里與相鄰里之非自來水戶如何申請水費補助？","answer":"環保局每年均會寄發掩埋場回饋地區受補助對象非自來水戶水費申請補助表，非自來水戶於收到申請表後填寫完畢，並檢具可資證明確實有居住事實之相關證明文件，於指定期限內寄回環保局憑辦。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）。\n"},{"question":"掩埋場當地里與相鄰里住戶如何申請自來水補助？","answer":"依現行臺北市新闢垃圾衛生掩埋場回饋地方自治條例規定「環保局應按年編列預算補助當地里（舊莊里）及相鄰里（中研及九如里）家戶、機關、學校之自來水水費。」，故當地里及相鄰里里民欲申請自來水補助時，需持水單收據並檢附相關文件（如電費繳費通知單、瓦斯繳費單、戶籍或其他可以佐證有實際居住事實之資料），並由里辦公處轉交環保局辦理即可。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）。\n"},{"question":"如何查詢各焚化廠或掩埋場回饋經費使用情形？","answer":"請至環保局網站（http://www.dep.gov.taipei/ 畫面下方的「焚化掩埋、廢棄物、噴藥/焚化廠掩埋場回饋金」）查詢。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7289）\n"},{"question":"臺北市為何要實施垃圾費隨袋徵收？為何別的縣市不必使用專用垃圾袋？專用垃圾袋太貴，可否取消？","answer":"1.依據廢棄物清理法規定，環保局清理垃圾必須收費，取費方式目前除本市、新北市及臺中縣石岡鄉採「隨袋徵收」外，其他縣市都採「隨水徵收」方式，這就是本市市民必須購買使用專用垃圾袋，而外縣市民眾不必的原因。2.本市以往也採隨水徵收，市民不用購買專用垃圾袋，每度自來水收取4元的垃圾費，但因收費與垃圾量無關，多做環保回收不會少付費，造成使用免洗用具，製造大量垃圾的人不必繳垃圾費，但勤於回收、綠化環境的人，卻因多用水，而多繳垃圾費的不公平現象，許多市民及環保團體要求改革，故本市自89年7月1日停止隨水徵收，改為隨袋徵收，市民排出多少垃圾，就繳多少垃圾費，但屬資源垃圾、廚餘，依規定分類則可免費回收，無需使用專用垃圾袋。3.至專用垃圾袋的售價，係依廢棄物所定之清除處理成本項目及本市所定自治條例之計算公式換算得之。即該專用垃圾袋售價為本局清除其標示容積垃圾之清理費用，其中並不包括專用垃圾袋製作及行銷費用。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7285）。\n"},{"question":"代清業者如何申請廢棄物代處理費採刷卡記帳方式繳納？","answer":"檢具申請書件，向環保局廢棄物處理管理科申請，申請人應備證件（書件內容及申請表）可於臺北市民e點通網站（http://www.e-services.taipei.gov.tw/業務機關/環保類/廢棄物處理/臺北市政府環境保護局代處理一般事業廢棄物採刷卡記帳或現金繳費方式）查詢或下載。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7287）。\n"},{"question":"環保局代處理垃圾收費標準為何？","answer":"1.掩埋處理廢棄物收費標準為每公噸2,312元。\n2.焚化處理廢棄物收費標準104年7月16日起為每公噸2,082元。\n3.每車次受託處理一般廢棄物及一般事業廢棄物淨重在100公斤以下者，以100公斤計量收費，超過100公斤者依實際磅重計量收費。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7282）。\n"},{"question":"向環保局申請代處理垃圾，若其為有價物品申請程序為何？","answer":"申請運進環保局各垃圾處理廠場處理之廢棄物，如為具完整外型且仍具有殘餘價格之商品，或雖未具完整外型，但仍具有殘餘價格或流入市面可能影響消費者權利之有價物品，為避免流入市面，影響消費者權益或衍生弊端，均應依「臺北市政府環境保護局廢棄物處理廠場進場管理辦法」規定，逕向環保局廢棄物處理場（電話26511434轉122）提出銷毀申請。若核准進場銷毀將函復申請人指定進場銷毀日期、時間，並要求物主指派人員全程會同監毀。\n"},{"question":"如何向焚化廠及掩埋場申請代處理垃圾？","answer":"請直接向環保局垃圾焚化廠及廢棄物處理場申請。內湖垃圾焚化廠電話27961833轉225、217或至該廠網站線上申辦（http://www.nhrip.taipei.gov.tw/MP_110031.html），木柵垃圾焚化廠電話22300800轉321或至該廠網站線上申辦（http://www.mcrip.taipei.gov.tw/線上服務），北投垃圾焚化廠電話28360050轉461或至該廠網站線上申辦（http://www.ptrip.gov.tw/為民服務），廢棄物處理場電話26511434轉122。\n"},{"question":"市民於家中注射過後的醫療針筒，該如何丟棄？","answer":"針頭、針筒若為家戶(非事業)產生，原則請家戶在回診看病時交由醫療院所回收併其產生之感染性事業廢棄物一併處理。相關疑義請洽環保局廢棄物處理管理科（電話27208889轉7307）\n"},{"question":"接受老人健康檢查要花錢嗎?","answer":"1.老人健康檢查係臺北市政府衛生局補助本市老人之特有福利，完全免費，檢查醫院不得向受檢長者索取任何費用。\n2.每位長者每年參加健康檢查次數以1次為限，已做過成人健康檢查者仍可做老人健康檢查，若重複、超次，其費用由受檢者自行負擔。"},{"question":"請問105年老人健康檢查受檢資格為何?","answer":"1.年滿65歲〈民國40年12月31日前出生〉以上且設籍臺北市之長者；\n2.年滿55歲〈民國50年12月31日前出生〉以上且設籍臺北市之原住民長者。\n3.每位長者每年參加老人健康檢查次數以1次為限，已做過健保局成人健康檢查者仍可做老人健康檢查，若重複、超次，其費用由受檢者自行負擔。\n"},{"question":"請問105年下半年老人健康檢查何時開辦?有多少名額?怎麼登記?","answer":"105年下半年臺北市老人健康檢查於8月1日起開始預約，於8月1日起新增提供970位服務名額（額滿為止）。長者可以直接打電話至博仁綜合醫院、仁濟醫院、康寧醫院、三軍總醫院松山分院（原空軍松山總醫院）及臺北市立聯合醫院忠孝院區進行預約登記。\n博仁綜合醫院（600名）：2578-6677轉2258\n仁濟醫院（100名）：2302-1133轉2721\n康寧醫院（100名）：2634-5500轉16000或16001\n三軍總醫院松山分院（原空軍松山總醫院）（120名）：2763-3425\n臺北市立聯合醫院-忠孝院區（50名）：2786-1288轉1656"},{"question":"請問哪裏做乳癌檢查的篩檢?","answer":"45-69歲女性臺北市市民，可持健保卡至健保特約醫療院所進行乳房X光攝影檢查。\n"},{"question":"請問哪裏做子宮頸抹片檢查的篩檢?","answer":"30歲以上女性臺北市市民，可持健保卡至健保特約醫療院所進行子宮頸抹片檢查。\n"},{"question":"請問符合乳癌首次檢查的篩檢對象為何?","answer":"45-69歲女性臺北市市民，每2年1次乳房X光攝影檢查，請至健保特約乳房X光攝影醫療院所檢查。"},{"question":"請問子宮頸抹片檢查的篩檢對象為何?","answer":"30歲以上女性臺北市市民每年1次免費子宮頸抹片檢查，請至少每3年做1次，請至健保特約醫療院所檢查。"},{"question":"申請住院臨時看護補助應備文件？","answer":"1.申請書正本。\n2.由醫院之護理師或社會服務員蓋章證明之看護服務證明書正本。\n3.診斷證明書正本，其醫囑部分應載明申請人住院期間須專人看護及入出院時間。\n4.照顧服務員之身分證正、反面影本及照顧服務員資格證明文件影本。非本國籍之照顧服務員，須檢附有效期限內之居留證及工作證影本；外籍或大陸籍配偶，免附工作證影本。\n5.申請人或其指定帳戶之存摺封面影本。\n6.若有疑問請洽各社會福利服務中心或電洽1999(外縣市02-27208889）轉1633王小姐。"},{"question":"臨時看護補助申請流程?","answer":"申請人居住社會福利機構、醫療機構，並領有本局收容安置補助者，應由機構以公文代轉社會局社會工作科申請；申請人居住於社區或本局平價住宅者，應向各區社會福利服務中心及平價住宅社工員辦公室提出申請。"},{"question":"臨時看護補助內容？","answer":"1.低收入戶或危機變故家庭每日最高補助1,500元，年度最高補助金額為18萬元。中低收入老人每日最高補助750元，年度最高補助9萬元。\n2.居住安置機構領有收容安置補助者，低收入戶補助1,000元/日，年度最高補助15萬元。中低收入戶補助600元/日，年度最高補助7萬5千元。\n3.若有疑問請洽各社會福利服務中心，或電洽1999(外縣市02-27208889）轉1633王小姐。"},{"question":"臨時看護補助申請單位?","answer":"1、本局所屬各社會福利服務中心及平價住宅社工員辦公室。\n2、於本局委託機構收容養護者，由機構以公文代轉向本局社會工作科提出申請。\n3、若有疑問請洽1999(外縣市02-27208889）轉1633王小姐。"},{"question":"申請臨時看護補助資格？","answer":"1、本市列冊之低收入戶。\n2、領有中低收入老人生活津貼且無子女者。(領有中低收入老人特別照顧津貼者不得重複請領本補助)\n3、設籍且實際居住本市之家庭，因家庭成員緊急傷病住院，無人照顧且無力負擔臨時看護費用，經本局社工員評估確有需要並經專案核准申請者。\n4、若有疑問請洽各社會福利服務中心或電洽1999(外縣市02-27208889）轉1633王小姐。"},{"question":"臨時看護補助申請期限?","answer":"1.自申請照顧服務員提供看護服務之日起3個月內須向本局提出申請，逾期不予受理。\n2.若有疑問請洽各社會福利服務中心，或電洽1999(外縣市02-27208889）轉1633王小姐。"},{"question":"家庭看護、外籍看護申請須知及流程可洽詢臺北市各區長期照顧管理中心諮詢","answer":"對於有長期照顧需求者，先向指定醫院辦理專業評估 ( 已持特訂重度身心障礙手冊者，則免評估 )。由醫院醫療團隊 ( 2位以上醫事人員進行綜合評估 )，認定是否屬全日照護需求或年齡滿八十歲以上，有嚴重依賴照護需求者，並經巴氏量表或臨床失智評估後，醫院將「病症暨失能診斷證明書 (附件一)等相關申請文件，寄給雇主及被照顧者現居地長期照顧管理中心。\nhttp://subweb.health.gov.tw/longterm_care_web/03/03-5.asp\n"},{"question":"勞工教育館藝文迴廊自105年9月1日起閉館不再對外展示勞動藝術展覽","answer":"因勞工教育館自105年9月1日起閉館，當日起停辦「藝文迴廊」勞動藝文活動，不再對外展示藝術作品展覽，特此公告，造成民眾不便，敬請見諒。\n聯絡科室：勞動教育文化科 承辦人蘇麗玲\n聯絡電話：1999「限臺北巿境內直撥，外縣巿請撥02-27208889」轉3318/館場電話02-25933612\n"},{"question":"勞工教育館自105年9月1日起閉館不再對外提供場地租借","answer":"勞工教育館自105年9月1日起閉館，當日起停辦場地租借業務，不再對外提供場地租借服務，特此公告，造成民眾不便，敬請見諒。\n聯絡科室：勞動教育文化科 承辦人蘇麗玲\n聯絡電話：1999「限臺北巿境內直撥，外縣巿請撥02-27208889」轉3318/館場電話02-25933612\n"},{"question":"發現有兒童及少年(含發展遲緩或身心障礙者)無父母或父母失聯，需緊急送醫者。","answer":"立即撥打119，並聯繫本市家防中心(23961996分機226至228)處理。\n"},{"question":"我想要捐贈金錢或物資給育幼院，請問可以捐給哪些單位？","answer":"本市7家立案育幼院，可依您所在地域方便性或去電瞭解其需求後選擇捐贈：\n1、財團法人中華文化社會福利事業基金會台北兒童福利中心3765-2575(姜組長)。\n2、財團法人臺北市私立華興育幼院2833-0150分機160(何組長)。\n3、財團法人臺北市私立義光育幼院2304-5561(李院長)。\n4、財團法人臺北市私立體惠育幼院2871-5276(袁秘書)。\n5、財團法人臺北市私立伯大尼兒少家園2939-6396分機115(呂組長)。\n6、財團法人基督教聖道兒少福利基金會附屬台北市私立聖道兒童之家2820-0002分機1117(向組長)。\n7、財團法人忠義基金會附設臺北市私立忠義育幼院2930-9581(莊小姐)。\n"},{"question":"發現有迷童、棄嬰或查無身分之兒少，需緊急安置者。","answer":"就近至派出所報案，或聯繫本市家防中心(23961996分機226至228)緊急協助，再由該中心視個案狀況轉介其他權管單位處理。\n"},{"question":"要如何申請危機家庭兒童及少年委託安置暨收容費用補助？","answer":"一、申請委託安置：倘兒少有兒童及少年福利與權益保障法第62條情事，家長得向本市社會局各社福中心、公設民營福利服務中心、或方案受託單位提出委託安置申請。\n二、申請委託安置費用補助：前項委託安置所需費用應由家長支付，若無力支付，可透過社工員檢附相關文件，向社會局兒童及少年福利科提出費用補助申請。\n三、申請應備文件：\n（一）委託安置費用申請表(全額自願負擔者免付)。\n（二）委託安置契約書(已用印一式2份)。\n（三）財稅證明資料(全額自願負擔者免付)。\n（四）個案評估表。\n四、若有其他申請疑問，可逕洽社會局兒童及少年福利科(1999分機6972至6974)。"},{"question":"我想要收養一個小孩，不知道要去哪裡申請？","answer":"一、可逕向衛生福利部社會及家庭署許可辦理收出養媒合服務單位申請：\n（一）財團法人忠義社會福利事業基金會，聯絡地址：臺北市文山區景興路85巷12號，聯絡電話：2933-1700。\n（二）財團法人中華民國兒童福利聯盟文教基金會，聯絡地址：臺北市大同區長安西路43號7樓，聯絡電話：2550-5959、2558-5806。\n  (三)財團法人勵馨社會福利事業基金會，聯絡地址：臺北市大安區羅斯福路2段75號8樓，聯絡電話：2369-0885。\n二、另本市相關兒少收出養問題，均可逕洽本市兒童及少年收出養服務資源中心，聯絡地址：台北市大同區長安西路43號8樓，聯絡電話：25583690轉296或社會局兒童及少年福利科(1999分機6972至6974)。"},{"question":"發現有兒童及少年(含發展遲緩或身心障礙者)遭遺棄、虐待、未受適當養育照顧(如長期未進食、獨自生活、流浪)、或父母(或其他主要照顧者)生病、入獄等，需緊急安置者。","answer":"由本市家防中心(23961996分機226至228)先行緊急協助，再由該中心視個案狀況轉介其他權管單位處理。\n"},{"question":"何謂低頻噪音?陳情人應如何配合檢測?","answer":"1.所謂低頻音量係指音源在20Hz-200Hz頻率範圍內之音量。\n2.依噪音管制標準第3條第6項規定，測量音源20Hz至200Hz頻率範圍時，應於陳情人所指定其居住生活之室內地點測量，故本局環保稽查大隊稽查人員辦理低頻噪音案件需會同陳情人方可處理。\n"},{"question":"汽機車噪音如何檢舉?","answer":"行政院環境保護署設立有噪音車檢舉網站（網址: http://noisecar.epa.gov.tw/），若民眾發現噪音車輛可依「使用中機動車輛噪音妨害安寧檢舉辦法」相關規定，並利用該檢舉網站檢舉，敘明車號、車種、發現時間、地點及妨害安寧事實或違規證據(例如相片或影片等)並留下相關資訊，經查證確有妨害安寧情形者本局環保稽查大隊將通知車主前往指定地點接受檢驗。\n"},{"question":"申請老人緊急救援系統資格及辦理窗口為何？","answer":"一、申請老人緊急救援系統資格:居住本市年滿65歲之本市列冊獨居老人。但不包含精神異常、患失智症，或經評估不適合使用本系統者。\n二、辦理窗口:低收入戶請洽各區社會福利服務中心、非低收入戶請洽各區老人服務中心，聯繫電話如附件。\n"},{"question":"申請老人緊急救援系統流程為何？","answer":"1、若為列冊本市獨居長者，低收入戶請逕洽各區社會福利服務中心，非低收入戶請逕洽各區老人服務中心，聯絡電話如附件。\n2、非列冊獨居長者逕洽中興保全02-2557-5060。"},{"question":"申請失能者生活輔助器具及居家無障礙環境改善補助應備文件為何？","answer":"一、申請書正本。\n二、衛生局所發之核定函表影本乙份。\n三、評估建議書影本。\n四、住宅證明(申請居家無障礙環境改善者)。\n五、發票或收據正本且註明申請人姓名、地址。(若為臺、澎、金、馬以外地區開立，並應符合以下規定：1.擇要譯註本國文；2.支出憑證列有其他貨幣數額者，應註明折合率及檢附兌換水單或其他匯率證明；3.依社會局要求提出相關憑證。)\n六、申請人之郵局或台北富邦銀行存摺影本。(須有戶名及帳號)\n七、領據、印章。\n八、施工後相片(申請居家無障礙環境改善者始須檢附)。\n五、其他應附文件。(依失能者生活輔助器具及居家無障礙環境改善補助計畫附表之規定而定)"},{"question":"有老人遭子女遺棄該如何通報?","answer":"1.為落實通報機制及後續服務，知悉老人有老人福利法第41條情事者，請於「關懷e起來」網路通報系統進行通報；若狀況緊急，責任通報人員得先以言詞、電話通報，並於24小時內填通報表。\n2.通報電話:臺北市家庭暴力暨性侵害防治中心「02-2396-1996轉226」或臺北市政府社會局老人福利科「1999轉6966」。"},{"question":"獨居老人夜間及假日緊急送餐需求","answer":"1.夜間假日突發送餐需求者\n2.請話務中心確認需協助者是否符合標題之獨居老人緊急送餐身分(無子女同住在臺北市，且臥床或行動困難)，符合者通知家防中心(23961996轉226至227)\n"},{"question":"臺北市獨居長者的定義。","answer":"（1）年滿65歲以上，居住本市。\n（2）非居住於機構（含立案及未立案機構）。\n（3）單獨居住且無直系血親卑親屬居住臺北市者，列入獨居。但若長者與親屬關係疏離者，不在此限。\n（4）雖有同住者，但其同住者符合下列狀況者，且無直系血親卑親屬居住臺北市，列入獨居：\nA.同住家屬無照顧能力。\nB.同住家屬1週內有連續3天（含3天）以上不在者，列入獨居，但間歇性不在者，不予列入。\nC.同住者無民法上照顧義務、無照顧契約關係者。\n（5）夫與妻同住且均年滿65歲且無直系血親卑親屬居住臺北市者，列入獨居。\n"},{"question":"獨居老人緊急送醫需求","answer":"請話務中心逕電消防局119送往附近醫院急救。"},{"question":"請問老人服務中心如何聯絡？","answer":"一、本市目前於12個行政區每區至少設有1處老人服務中心(萬華區有3處)，提供個案服務、各項老人社區服務、文康休閒活動、福利諮詢，開發及運用志願服務人力，輔導及拓展老人活動據點等老人福利服務。\n二、本市各老人服務中心聯絡方式如下：\n大安老人服務中心：02-27334012 (10668大安區辛亥路3段223號3樓)\n松山老人服務中心：02-27622844 (10573松山區民生東路5段163-1號9樓)\n中山老人服務中心：02-25420006 (10459中山區新生北路2段101巷2號)\n大同老人服務中心：02-25947064 (10361大同區昌吉街57號6樓)\n文山老人服務中心：02-22344893 (11666文山區萬壽路27號6樓)\n士林老人服務中心：02-28381571 (11148士林區忠誠路2段53巷7號5、6樓)\n中正老人服務中心：02-23814571 (10066中正區博愛路230巷6號)\n內湖老人服務中心：02-26325560 (11479內湖區康樂街110巷16弄20號5、6樓)\n北投老人服務中心：02-28929702 (11263北投區中央北路1段12號3、4樓)\n信義老人服務中心：02-87870300 (11070信義區松隆路36號4、5樓)\n南港老人服務中心：02-26535311 (11573南港區重陽路187巷5號1、2樓)\n龍山老人服務中心：02-23361880 (10853萬華區梧州街36號2、3樓)\n萬華老人服務中心：02-23610666  (10841萬華區西寧南路4號A棟3樓)\n中正國宅銀髮族服務中心：02-23054169 (10876萬華區青年路52號1樓之2)"},{"question":"若緊急救援系統手錶沒電了或故障了怎麼辦？","answer":"請長輩直接向消防局值勤台專線02-27297668轉6333勤務人員聯繫，以協助長者報修設備。\n"},{"question":"如何申請獨居老人服務？","answer":"請洽居住地之老人服務中心，該中心將派員評估，提供適當服務。\n"},{"question":"獨居老人照顧服務提供之項目","answer":"1.本市相關福利及法律諮詢\n2.電話問安及關懷訪視服務\n3.營養餐飲服務\n4.日間照顧服務\n5.居家服務\n6.文康休閒活動安排\n7.機構安置服務\n8.老人保護服務\n9.緊急救援系統\n10.獨居長者前往本市立聯合醫院就醫，免付掛號費服務\n11.補助民間團體辦理獨居與失能長者服務案\n12.其他服務：民間團體於農曆春節舉辦相關活動或贈送禦寒衣物、棉被等，並優先以弱勢獨居長者為服務對象。"},{"question":"我使用中興保全緊急救援系統，已經外出但忘記告知中興保全，請問該怎麼辦？","answer":"請直接撥打中興保全守護中心總部，電話2557-5060，告知值班人員即可。\n"},{"question":"我的機車近日將辦理換發行車執照，但監理處卻告訴我有環保違規，被環保單位「禁照」，我的機車為何會被禁止換照?該如何處理?","answer":"「禁照」意即機車所有人違反空氣污染防制法第40條規定遭舉發後，仍未完成定期檢驗時，即連線公路監理機關配合禁止其換發行照。機車所有人至環保署認可之機車定檢站檢驗合格後，將檢驗合格證明傳真至本局環保稽查大隊執行及案管組(傳真2371-4918)即可解除禁照。機車所有人雖已繳罰鍰但未完成車輛定期檢驗時，仍不得辦理換發行照。\n"},{"question":"老人緊急救援系統內容為何？","answer":"1、宅端設備包括一組主機（含求救鈕及懇談鍵）、瓦斯偵測器、火警探測器及具求救功能之無線遙控防水防塵隨身按鈕（分手鍊型及項鍊型兩種）。\n2、長輩於發生緊急事件時按壓一下隨身按鈕，即會馬上通知中興保全進行緊急聯繫救援。\n3、主機有一定時報安的按壓設計，基本設計為長輩每日按壓一次回報，由中興保全24小時守護中心服務。(外出請按外出鍵，或電話告知中興保全02-2557-5060)\n4、護理師或社工員每月一次的居家訪視，提供社會心理、健康問題評估及諮詢。"},{"question":"中度、重度失能長者交通接送服務受託單位為何？","answer":"一、世豪小客車租賃有限公司，訂車專線：0800-010908、02-87927758。\n二、台灣租車股份有限公司，訂車專線：02-27962575。"},{"question":"照顧服務員職前訓練的訓練課程與訓練時數。","answer":"訓練課程依衛生福利部社會及家庭署公布之「照顧服務員訓練實施計畫」訓練時數90小時（核心課程50小時、實習課程40小時）以及居家課程16小時，總共106小時。"},{"question":"報名照顧服務員職前訓練的參訓人員資格？","answer":"1.年滿16歲以上身心健康、無不良嗜好，願意接受照顧服務員訓練之人員。\n2.以設籍臺北市，50歲以下之低收入戶與中低收入戶者優先。\n"},{"question":"老人是否可以自己找習慣的診所裝置假牙後，再來申請補助。","answer":"應依照公告流程辦理且需至臺北市立聯合醫院、其他配合醫院，或經牙醫師公會所屬牙醫診所裝置假牙。若對申請流程有疑問，歡迎逕洽老人福利科(電話:1999轉6968)\n"},{"question":"中低老人假牙補助的補助對象及申請資格。","answer":"（一）凡設籍本市，經本市立聯合醫院各院區、其他本局公告之配合醫院以及臺北市牙醫師公會所屬牙醫診所之牙醫師評估缺牙需裝置假牙或活動假牙有維修必要，並符合下列5項身分條件之一者：\n1.年滿60歲以上列冊本市之低收入戶者。\n2.年滿65歲以上領有本市中低收入老人生活津貼者或列冊本市中低收入戶者。\n3.年滿65歲以上領有本市身心障礙者生活補助費者。\n4.年滿65歲以上經本市補助身心障礙者日間照顧及住宿式照顧費用達百分之五十以上者。\n5.年滿60歲以上經本市公費收容安置全額補助者。\n（二）補助對象之活動假牙同一顎已取得相同補助項目者，使用年限5年，但使用3年以上且經醫師評估無法維修者，始得重新申請，假牙維修不在此限；固定假牙每人每年申請上限6顆，同一齒使用年限至少5年。\n (三)補助金額每人每年最高上限10萬元整。\n"},{"question":"中低老人假牙補助申請流程。","answer":"1.符合補助者持證明文件至醫療院所進行口腔檢查。\n2.醫療院所檢具裝置計畫及相關申請文件送社會局審查。\n3.社會局寄發核定公文予申請人通知核定項目及金額。\n4.受補助者至原醫療院所進行假牙裝置。"},{"question":"若是領取中低收入老人生活津貼的重度失能長者，家人在家照顧他，家人是否可以申請中低收入老人特別照顧津貼?","answer":"受照顧者應符合下列規定：\n一、領有中低收入老人生活津貼。\n二、未接受機構收容安置、居家服務、未僱用看護（傭）、未領有政府提供之日間照顧服務補助或其他照顧服務補助、或其他照顧服務補助，中低收入老人重病住院看護補助。\n三、失能程度經直轄市、縣(市)主管機關指定或委託之評估單位（人員）作日常生活活動功能量表評估為重度以上，且實際由家人照顧。\n四、設籍並實際居住於臺北市。\n照顧者並應符合下列規定：\n一、年滿16歲，未滿65歲，且無社會救助法第5條之3第1款至第3款、第6款及第7款規定之情事。\n二、屬下列情形之一者：\n（一）同為領取中低收入老人生活津貼應計算家庭總收入全家人口之成員。\n（二）出嫁之女兒或子為他人贅夫者及其配偶。\n（三）受照顧者二親等以內之直系血親卑親屬。\n三、未從事全時工作，且實際負責照顧受照顧者。\n四、與受照顧者設籍及實際居住於臺北市。"},{"question":"老人日間照顧(託老)服務收費標準為何﹖社會局有提供補助嗎?","answer":"1、 現各中心收費標準約13,500-20,000元。\n2、 社會局提供之補助，限設籍並實際居住本市，年滿65歲以上(或年滿50歲以上具有身心障礙手冊之失智症長者或身心障礙證明，其障礙類別為第一類且ICD診斷欄位註記{10}者)，需經專業人員評估有使用服務需求者。依長輩福利身分別及失能程度別補助標準範圍如下：(此指純使用日間照顧者；補助額度均採實支實付)\n一般戶(輕度-重度)：4,025-12,600元\n中低(輕度-重度)：5,175-16,200元\n低收(輕度-重度)︰5,750-18,000元\n另使用臨託服務者，依福利身分別提供580-825元補助。"},{"question":"老人日間照顧(託老)提供哪些服務﹖有無交通接送?","answer":"1.服務內容\n(1)個案照顧管理(含午餐、點心、午憩等服務)。\n(2)生活照顧服務。\n(3)協助及促進老人自我照顧能力。\n(4)辦理老人教育休閒活動。\n(5)提供福利、醫療諮詢及轉介服務。\n(6)舉辦老人家屬教育方案支持團體及聯誼性活動。\n2、 目前皆已提供交通服務（臺北市聯合醫院仁愛院區附設仁鶴軒失智日間病房、陽明院區得憶齋失能失智日照中心除外）。"},{"question":"中度、重度失能長者交通接送服務收費標準為何？","answer":"本局補助服務對象交通費每人每月最高8趟，單趟補助上限為95元。錶計實際金額未達95元依福利身分別乘以自付比率支付，錶計實際金額超過95元者，95元以內依福利身分別乘以自付比率支付，超出95元部分亦由服務對象自行負擔。（自付比率：1.領取低收入戶、中低老津7,200元補助者－0％；2.領取中低老津3,600元、非列冊低收入身心障礙者生活補助者－10％；3.一般戶－30％。）"},{"question":"收到噪音罰單應該去那裡繳納罰款？","answer":"如有民眾接獲環保局環保稽查大隊開立有關噪音之罰單，應儘速依限完成改善，並俟本局所開立之裁處書(含繳款單)送達時，即可持該繳款單，至郵局、台北富邦銀行及四大超商門市（7-11、全家、萊爾富、OK）繳納；或至臺北市萬華區西寧南路4號3樓「臺北市政府環境保護局環保稽查大隊」親臨繳款；或利用郵政劃撥繳納（帳號：01057258，戶名：臺北市政府環境保護局環保稽查大隊)，如有任何繳款問題可洽大隊詢問 (電話：02-23754573轉277)。\n"},{"question":"請問（一）民眾如何檢舉污染環境行為？（二）獎勵金領取規定為何？（三）承辦單位聯絡窗口為何？","answer":"（一）民眾對於環境汙染行為於檢舉時應敘明事實（含行為人、時間、地點、違規事實等）及檢具證據資料（含違規行為及證物之採證影片或照片） 等，並提供個人基本資料（含姓名、身分證號、住址、聯絡電話等），向環保局檢舉，環保局接獲檢舉案件時，即會儘速派員依法查證。環保局對於檢舉人身分絕對保密，封存於密封資料袋並妥為保管，因此不會洩漏任何可資辨認舉發人身分之資料，請民眾放心舉發污染源，共同維護良好的生活品質。（二）為鼓勵民眾勇於舉發廢棄物污染，環保局訂有「臺北市檢舉違反廢棄物清理法案件獎勵辦法」，凡是於本市發現如遛狗(或其他寵物)糞便未隨手清理、違規棄置垃圾包及亂丟煙蒂、檳榔汁渣或其他違反廢棄物清理法之行為，即可循書面或本局網站敘明違規事實向環保詳細內容可參考本局環保稽查大隊網頁左方項目列表-業務資訊內的「檢舉獎勵金發放辦法」（http://www.epib.taipei.gov.tw/ct.asp?xItem=126903&CtNode=35422&mp=110021）。（三）環保局承辦聯絡窗口環保稽查大隊02-23754573（臺北市西寧南路4號3樓）。 \n"},{"question":"本人接獲罰單，如何繳納罰款？","answer":"可至臺北市萬華區西寧南路4號3樓「臺北市政府環境保護局環保稽查大隊」親臨繳款；或利用郵政劃撥繳納（帳號：01057258，戶名：臺北市政府環境保護局環保稽查大隊）；或接到裁處書及繳款單後，持繳款單至郵局、台北富邦銀行及四大超商門市（7-11、全家、萊爾富、OK）繳納。\n"},{"question":"檢舉廢棄物污染獎勵金的事證（照片或錄影）要注意那些事項？","answer":"所提供的照片或影片中的內容需包含以下人、事、時、地、物：\n（一）照片或影片中有違規行為需明確清晰，易於辨認並提供可供查詢之車種、車牌、居所、電話、身分證等資料。\n（二）相片或影片中有顯示日期（可事前於拍照器材中設定年、月、日、時、分）。\n（三）影(照)片中違規的地點應有背景，如特定建築物、招牌、明確地址(門牌或路標)或橋樑，以為佐證。\n（四）拍攝亂丟廢棄物之行為樣態（最好能連續拍攝）。使用攝影機則全程攝影為佳，行為人如有駕駛汽（機）車，應拍下車號，且最好拍到行為人面貌，以便於查證。\n（五）除了需提供以上影(照)片內容外，請另外說明（書寫）清楚相關違規事實（人、事、時、地、物）。\n(六)檢舉案件成立要件及其他相關規定，可請民眾上臺北市政府環境保護局環保稽查大隊-檢舉獎勵金專區檢舉網站查詢。\n"},{"question":"檢舉民眾亂丟垃圾或張貼廣告物等行為，是否可以領取獎金?可以向誰檢舉?","answer":"1.若於本市發現違反行為，請於7日內以書面或本局網站向本局檢舉，檢舉時請檢附違規證物（載有日期時間之影片、照片）及詳載人（如可供查詢之車牌、居所、電話、身分證等）、事（如違反事實及當時情形描述）、時（年、月、日、時、分）、地（如門牌號碼、地標）、物（如垃圾、煙蒂等污染物），並提供個人基本資料（含真實姓名、身分證號、住址、聯絡電話等），本局即依法進行後續查證作業，經查證屬實告發者，可依不同檢舉事項獲得實收罰鍰一定比例之獎勵金。\n2.若有疑問可電洽本局環保稽查大隊02-23754573（臺北市西寧南路4號3樓）。\n"},{"question":"陳情書、訴願書應如何繕寫？","answer":"請載明陳情人或訴願人姓名、出生年月日、住居所、身分證明文件字號、聯絡電話等基本資料，及陳情或訴願之請求事項、理由及事實證據、舉發通知書字號、裁處書字號、收受裁處書日期等，於本局環保稽查大隊網站提供陳情書範例參考，另訴願書範例請參照本府法務局網站。\n"},{"question":"收受違反環保法令之舉發通知書或處分書時，如果不服應如何提出申訴？","answer":"可以書面方式提起陳情或訴願。\n陳情請儘速向本局環保稽查大隊提起即可；訴願則應由受處分人依規定於處分書送達之次日起30日內向本局遞送訴願書（以實際收受訴願書之日期為準，而非投郵日），副本抄送臺北市政府法務局。\n"},{"question":"我的車子為何無法辦理異動過戶，監理單位告訴我被環保單位「禁動」，請問該如何處理?","answer":"「禁動」係指汽、機車所有人於違反空氣污染防制法且未繳納罰鍰時，依空氣污防制法第74條規定，連線公路監理機關配合停止其辦理車輛異動（過戶或報廢）。於汽、機車所有人繳納罰鍰後，將繳納罰鍰證明傳真至本局環保稽查大隊執行及案管組(傳真2371-4918)即可辦理車輛解除禁動。\n"},{"question":"機車罰單之罰款應如何繳交？逾期繳納罰款是否會加重？","answer":"接到裁處書(含繳款單)後，可持繳款單至郵局、台北富邦銀行及四大超商門市（7-11、全家、萊爾富、OK）繳納；或至臺北市萬華區西寧南路4號3樓「臺北市政府環境保護局環保稽查大隊」親臨繳款；或利用郵政劃撥繳納（帳號：01057258，戶名：臺北市政府環境保護局環保稽查大隊，並於通訊欄備註車牌號碼）。對於未繳清罰款者，本局採車輛禁止異動措施；若經本局催繳仍未繳清罰款則移送行政執行署聲請強制執行，至於罰款金額不會因逾期繳納加重。\n若經移送至法務部行政執行署各分署強制執行之案件，於收到各分署之傳繳通知書或執行命令時，因目前尚未提供繳款條碼，故無法至銀行或四大超商繳納，僅能至其所載記之到繳處所繳款(各分署所在辦公地點)或持相關通知書或執行命令至本大隊繳款，亦可至郵局填妥郵政劃撥單(戶名.帳號同前)，並依傳繳通知書或執行命令所載記之金額，加收執行必要費用。\n"},{"question":"環保局攔車時所交付之檢驗通知單遺失，應如何檢驗？如何寄回？","answer":"若通知單遺失時，請攜帶機車行照前往定檢站後，並撥打本局環保稽查大隊服務專線2375-8211或2371-0941，告知檢驗通知單遺失，由本局環保稽查大隊協助定檢站完成檢驗。\n"},{"question":"捷運工程施工，產生噪音要怎麼處理改善?","answer":"捷運在施工期間，產生的噪音要符合營建工程噪音管制標準，若被環保局環保稽查大隊量測噪音超過管制標準，就會依法開出限期改善通知單，要求施工單位改善。改善期滿還是無法符合管制標準，就會罰款，而且繼續處罰至改善為止。<?xml:namespace prefix = o ns = \"urn:schemas-microsoft-com:office:office\" />\n"},{"question":"捷運站聲音很大，很吵，要怎麼處理改善?","answer":"\n捷運站是屬於營業場所，依照噪音管制法規定要符合營業場所噪音管制標準，若被環保局環保稽查大隊量測噪音超過管制標準，就會依法開出限期改善通知單，請捷運公司改善。改善期滿還是無法符合管制標準，就會罰款，而且繼續要求至改善為止。\n<?xml:namespace prefix = o ns = \"urn:schemas-microsoft-com:office:office\" />\n"},{"question":"民眾查詢處理結果，環保局分工情形為何?","answer":"一、環保局1999派工項目計有7種，其中場所與設施噪音舉發及污染舉發(內容為空氣污染、水污染時)為本局環保稽查大隊各中隊執行，其餘各項目由本局各區清潔隊處理。\n二、如要查詢派工案件之處理結果，民眾可以撥打1999，藉由派工案件編號，詢問派工案件之執行進度。\n"},{"question":"處理一般噪音陳情案件，民眾較常詢問資料為何?","answer":"一、噪音管制法之音量標準，係依分區、分時段及行業別而有所不同，若民眾對於該分區等標準有建議，可逕洽環保局空污噪音防制科，可作為下次修法之參考。\n二、各行業之設立規定，均由其目的事業主管管制，環保局僅針對該行業所產生噪音是否符合管制標準進行稽查。\n"},{"question":"處理營建工程噪音陳情案件，民眾較常詢問資料為何?","answer":"一、營建工程施作，法規並無全面禁止之時間，依本局公告營建工程於本市第一至第三類噪音管制區晚上十時至翌日上午八時及例假日中午十二時至下午二時，不得使用動力機械從事施工致妨礙安寧之行為。但屬下列情形者，不在此限︰\n(一)有危及公共安全、污染環境及影響民生用水、用電、用氣或通訊之搶救、搶修工程。\n(二)基樁（不含撞擊式打樁工程）、連續壁、地下結構物工程(含開挖作業)安全措施組立、巨積混凝土灌築及大型橋樑吊裝之屬連續性必要工程，並經目的事業主管機關核准施工者。\n(三)於白天實施特殊管制地區(如博愛特區、特勤道路等)，並經目的事業主管機關核准施工者。\n(四)政府辦理國際性或全國性重要活動之營建工程，並經本府專案核准施工者。\n二、在施工期間，產生的噪音要符合營建工程噪音管制標準，若被環保局環保稽查大隊量測噪音超過管制標準，就會依法開出限期改善通知單，要求施工單位改善。改善期滿還是無法符合管制標準，就會罰款，而且繼續處罰至改善為止。\n"},{"question":"弱勢家庭兒童托育補助之申請流程？","answer":"先確認是否符合弱勢家庭兒童托育補助之申請條件\n一、設籍本市12歲以下兒童，符合以下補助資格之一者：  \n1.本市列冊低收入戶。 \n2.經本局委託安置於寄養家庭之學齡前兒童。\n3.經本局委託安置於育幼院。\n4.危機家庭兒童。 \n5.特殊境遇家庭6歲以下兒童。\n6.經本局評估需緊急轉托之兒童（係指兒童托育之照顧者未適當照顧，經本局評估必須立即轉托者）。 \n二、申請流程\n1、符合上述資格者，家長送兒童逕覓合適之本市托育人員或本市立案托育機構。\n2、請托育人員或幼托機構於規定期限（4月30日）或實際就托15日內，檢附申請表(可點選以下超連結:http://www.dosw.taipei.gov.tw/i/i0300.asp?fix_code=2701004&group_type=1&l1_code=27&l2_code=01)及相關附件向臺北市政府社會局婦女福利及兒童托育科提出申請。\n3、本局於收件後進行審核並回覆公文。\n4、符合資格者，按所訂期程，由就托機構彙整請款文件按期（104學年第2學期：105/04/30以前、105學年第1學期：105/11/01~105/11/30）向本局請領款項。\n※申請表件可至本府社會局網站（http://www.dosw.taipei.gov.tw）首頁>托育服務>經濟補助>弱勢家庭兒童托育補助>下載"},{"question":"哪裡可以取得托育人員（保母）專業訓練課程上課訊息？","answer":"社會局會於網站公告訓練消息，網址http://www.dosw.gov.taipei/首頁 > 嬰幼兒照顧服務 > 托育專業人員相關訓練公告 >3.105年托育（保母）人員訓練"},{"question":"我是大陸（或外籍）配偶，目前還沒有取得身分證，可以申請特殊境遇家庭扶助嗎？","answer":"與本市市民辦理結婚登記之新移民〈大陸或外籍配偶〉，於尚未取得本國籍前，如遭逢特殊境遇情形，得不受設籍臺北市之限制。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"申請外籍配偶社會救助是否會影響原本全戶的(中)低收入戶資格？","answer":"外籍配偶社會救助係依「外籍配偶照顧輔導基金補助經費申請補助項目及基準」第三點「設籍前外籍配偶社會救助計畫」辦理，是為協助臺北市低收入戶及中低收入戶內設籍前外籍配偶之相關社會救助福利補助，提供設籍前外籍配偶家庭經濟扶助措施，以保障設籍前之外籍配偶經濟安全。故申請本補助不會影響該戶(中)低收入戶資格。\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"設籍前外籍配偶社會救助向哪裡申請？","answer":"填寫申請表單後，逕寄送本局婦女福利及兒童托育科，地址：臺北市信義區信義路5段15號5樓\n如有相關疑問，可就近向各區公所、婦女中心、社福中心洽詢。\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"外籍配偶社會救助的補助項目有哪些？","answer":"一、生活扶助：\n1.低收入戶0類家戶：每月1萬4,794元(全戶3口人以上，申請人按月補助1萬3,200元)。\n2.低收入戶1類家戶：每月1萬3,400元。\n二、醫療補助：\n1.低收入戶：於全民健康保險特約醫療院所，以健保身分就醫者，其參加全民健康保險自行負擔之醫療費用扣除不補助項目後，全額補助。\n2.中低收入戶：於全民健康保險特約醫療院所，以健保身分就醫者，扣除20,000元應自付費用及不補助項目後，補助餘額80％。每人每年補助以30萬元為限。\n3.不補助項目：義肢、義眼、義齒、配鏡、鑲牙、整容、病人運輸、指定醫師、特別護士、指定藥品材料費、掛號費、疾病預防、及非因疾病而施行預防之手術、節育結紮、住院期間之看護費、指定病房費及其他與醫療無直接相關之項目。\n4.病房費補助標準：如住院期間確因醫療院所健保病房額滿，而須入住差額病房接受治療，每次住院病房費用補助：住院15日內覈實補助，但補助金額上限為每日1,600元；第16日起至第45日，每日補助上限為800元；第46日以後則不予補助。每人每年病房費補助以15萬元為限。\n5.未竟事宜，依社會救助法、社會救助法施行細則及臺北市低收入戶生活扶助及低收入戶、中低收入戶調查及審核作業規定辦理。\n三、急難救助：\n   1.符合下列條件之一者：\n(1) 戶內人口遭受意外傷害或罹患重病，致生活陷於困境。\n(2) 負家庭主要生計責任者，失業、失蹤、應徵集召集入營服兵役或替代役現役、入獄服刑、因案羈押、依法拘禁或其他原因，無法工作致生活陷於困境。\n(3) 財產或存款帳戶因遭強制執行、凍結或其他原因未能及時運用，致生活陷於困境。\n(4) 已申請福利項目或保險給付，尚未核准期間生活陷於困境。\n(5) 其他因遭遇重大變故，致生活陷於困境，經本局或本局委託單位訪視評估，認定確有救助需要。\n2.得依社會救助法第21條第2款至6款申請急難救助者，優先以家戶名義提出本市急難救助金申請，同一戶已獲補助者，不予重複補助。且以每兩個月申請一次為限。\n3.所列事由，每次申請依其事由擇一項核發為限。\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"外籍配偶社會救助的補助對象為何？","answer":"本市列冊輔導之低收入戶、中低收入戶，其配偶為設籍前外籍配偶者，其所得未超過最低生活費，且最近一年居住國內超過一百八十三日者。\n所稱設籍前外籍配偶係指：(1)婚姻關係存續中之設籍前外籍配偶；(2)喪偶之設籍前外籍配偶；(3)離婚且單獨取得子女監護權之設籍前外籍配偶。\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"新移民有哪些經濟補助？","answer":"本市提供弱勢新移民的經濟補助有兩種：特殊境遇家庭扶助及設籍前外籍配偶社會救助補助。\n洽辦單位：臺北市政府社會局婦女福利及兒童托育科，電話1999轉6969-6971\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"臺北市新移民有哪些福利服務？","answer":"新移民照顧輔導工作由各局處共同提供，本局提供社會支持，與提供符合特殊境遇之新移民婦女經濟補助等；跨文化生活適應由民政局協助；語言學習問題由教育局協助；就業輔導及職訓由勞動局提協助；優生保健由衛生局協助。\n社會局新移民服務內容包括：1、未取得國籍前，符合特殊境遇家庭服務款項之新移民婦女經濟補助。\n2、臺北市新移民婦女暨家庭服務中心提供新移民婦女個案輔導、法律諮詢、心理輔導、支持成長性方案活動等。電話：2558-0133。\n3、臺北市新移民社區關懷據點：提供主動關懷訪視服務，提供新移民家庭福利資源訊息、情緒支持等服務，共設置4區，相關資訊如下：\n(1)臺北市西區新移民社區關懷據點(中正、萬華、大同)，電話：2361-6577。\n(2)臺北市北區新移民社區關懷據點(北投、士林、中山)，電話：2504-0399。\n(3)臺北市南區新移民社區關懷據點(文山、大安、信義)，電話：2931-2166。\n(4)臺北市東區新移民社區關懷據點(南港、松山、內湖)，電話：2631-7059。\n洽詢單位：社會局婦幼科\n聯絡人：熊小姐\n聯絡電話：1999轉1981"},{"question":"萬大托嬰中心地址、聯絡電話、收托時間及收費","answer":"一、地址：臺北市萬華區西藏路201號1、2樓(萬華國中司令台建築物)\n二、電話：(02)2337-5687\n三、收托時間：\n　　1.一般收托：週一至週五上午8時30分至下午5時30分。\n    2.提前收托：週一至週五上午7時30分至上午8時30分。\n    3.延後收托：週一至週五下午5時30分至下午7時00分。\n   ※另如家長有特殊收托需求，需事先告知托嬰中心。\n四、收費：\n    1.每月月費新臺幣11,000元整。（不含嬰幼兒食/用之奶粉、尿布等個人相關用品費用、兒童團體保險費；另協助符合資格之家長代為申請就業者部分托育費用補助，再由社會局撥入家長帳戶。）\n    2.延托費：17:30~18:00收費50元；18:00~18:30收費70元；18:30~19:00收費100元\n　　3.臨托費：每小時120元，並酌收點心費50元。\n※中心於核定收托人數內尚有缺額，且托育人員人力得以負擔之情況下，提供家長臨時托育服務。\n※若臨托時間超過下午5時30分，則依延長托育服務收費。\n"},{"question":"弱勢家庭兒童托育補助內容？","answer":"1.就托於托育人員者，學齡前兒童每人每月最高補助8,000元，學齡兒童每人每月最高補助4,000元整。\n2.就托於托嬰中心者，每人每月最高補助8,000元整。\n3.就托於幼兒園者（含緩讀生），每人每月最高補助6,000元；以特殊境遇家庭兒童身分申請者每人每月最高補助1,500元。\n4.國小1至2年級兒童，每人每月最高補助4,500元。\n5.國小3至6年級兒童，每人每月最高補助3,500元。"},{"question":"申請弱勢家庭兒童托育補助應備文件？","answer":"1、申請書1份－洽就托園所索取或至本局網站（http:// www.bosa.tcg.gov.tw）首頁 > 托育服務 > 經濟補助 > 弱勢家庭兒童托育補助 >下載。\n2、身分證明文件（擇一即可）：\n(1)低收入戶卡正反面影本1份。\n(2)寄養家庭合約書影本1份。\n(3)本局委託收容公文影本1份。\n(4)危機家庭核准公文影本1份。\n(5)特殊境遇家庭核准公文影本1份。\n3、機構就托證明（洽就托機構索取）。"},{"question":"申請弱勢家庭兒童托育補助資格？","answer":"設籍本市12歲以下兒童，符合以下補助資格之一者：  \n1.本市列冊低收入戶。 \n2.經本局委託安置於寄養家庭之學齡前兒童。\n3.經本局委託安置於育幼院。\n4.危機家庭兒童。 \n5.特殊境遇家庭6歲以下兒童。\n6.經本局評估需緊急轉托之兒童（係指兒童托育之照顧者未適當照顧，經本局評估必須立即轉托者）。"},{"question":"2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」當日周邊交通管制情形為何?","answer":"(一)活動周邊道路交通管制\n1.第一階段：8月6日18時30分至23時，管制範圍北至涼州街（不含涼州街）、東至延平北路-塔城街 (不含延平北路、塔城街)、 西到環河南、北路（含道路）以東、南起忠孝西路(不含忠孝西路)，禁止車輛通行。\n2.第二階段：8月6日20時20分至21時30分，承德路民生西路口設置管制點（以利人潮疏散），禁止車輛往西行駛。\n(二)水門管制措施\n1.車輛管制:8月6日6時起淡3-5號水門管制，車輛只出不進；淡1、淡3、淡5號水門17時30分起至23時，車輛皆不能進出。4號水門為緊急應變通道，17時至23時封閉。\n2.自行車管制:8月6日14時至23時1-6號水門、臺北橋由新北市引入之自行車道斜坡入口及社子島入口自行車道處管制進入通行。\n(三)行人管制:8月6日18時30分至23時，迪化污水處理場大地重現人行天橋淨空，另敦煌景觀平台容留量管制上限3,000人，且自行車禁止進入。\n(四)YouBike暫停服務：8月6日16時30分至24時暫停營運，捷運北門站3號出口、大稻埕公園站、聯合醫院中興院區等不提供借還服務。\n1.停車管制措施： 3號至5號水門間堤外停車場8月6日6時至23時淨空，且堤外道路停車格取消。\n2.民生西路（延平北路至重慶北路段）路邊停車格8月6日12時至23時取消及禁止臨時停車。\n3.民生西路（環河北路至重慶北路）、延平北路（民權西路至忠孝西路）8月6日12時至23時取消假日黃線停車，禁停黃線路段及法定禁止臨時停車處延長違規停車拖吊時間至當日23時止。\n4.活動期間忠孝橋、臺北橋、環河快速道路及周邊道路加強違規停車取締，對緩行逗留車輛會管制驅離。\n5.勞動部(延平北路2段83號)及民生西路(3巷至45巷)，8月6日12時至23時取消機車停車格(人行道上及騎樓機慢車停放區)。\n(五)船班管制：\n8月6日當日15時藍色水路船班駛離大稻埕碼頭，至21時始得停泊。\n"},{"question":"配合2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」公車改道情形?","answer":"活動當日改道之公車及客運路線包含9、206、274、302、304重慶線、639(新北轄)、641(新北轄)、660、669、704(新北轄)、757、785(新北轄)、811(新北轄)、紅25、紅33、藍29、綠17、市民小巴9、518、1209、9102、1822、1823、1824、2011、9003。"},{"question":"2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」是否有接駁公車可供民眾搭乘?","answer":"活動當日增設捷運雙連站接駁公車，行駛時間為8月6日15時至22時(視人潮情況調整)，班距：4－10分鐘1班，採1段票收費。行駛(迴圈)路線為：\n(一)136 路（捷運雙連站－大稻埕碼頭）：\n往程\n20:10前：捷運雙連站（往西）－民生西路－重慶北路２段－\n　　　　　南京西路－延平北路２段－大稻埕碼頭。\n20:10後：捷運雙連站（往東）－民生西路－中山北路－天水\n　　　　　路－延平北路２段－大稻埕碼頭。\n返程：大稻埕碼頭－民生西路－捷運雙連站\n(二)停靠站：馬偕醫院（近捷運雙連站出口2）、民生西路口（大稻埕碼頭）\n"},{"question":"2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」現場有什麼趣味活動與節目?","answer":"(一)從下午3點開始在大稻埕碼頭延平河濱公園3-5號水門間有舒喜巷與在地商家的文創市集、輕食攤位，歡迎民眾可以順遊大稻埕後，來河岸欣賞風光逛市集。\n(二)預計於晚間8點進行煙火施放，以水上煙火將大稻埕佈置成水天一色的美景，還有特別製作別具浪漫元素的花朵造型煙火，伴隨著耳熟能詳的經典情歌，如：「似曾相似」、「愛神」、「熱情的沙漠」、「月亮代表我的心」、「追追追」、「一支小雨傘」與「你是我的花朵」等，以搖滾與電子元素串連起舞曲節奏，讓民眾觀賞絢爛煙火同時可以一起舞動身體，共度過一個浪漫的夏夜。\n(三)3號與5號水門15時起就有輕食攤位、大稻埕在地商家攤位及公益攤位，4號水門服務台將於15時及17時兩個時段，限量發送瓶中信紙LED燈(每人限領1份，數量有限，送完為止)，請民眾自行攜帶空寶特瓶排隊領取自行DIY。\n(四)舞台部分下午4點起由DJ Reggae熱鬧開場，接著由董事長樂團，搖滾你的耳朵，再來由陳昇帶來一系列「昇式」情歌，成熟嗓音搭配耳熟能詳的歌曲，讓身體隨夏夜晚風搖擺，接著重頭戲就是民眾最引頸期待的炫爛煙火，將於晚間8點時進行施放(總長約10分鐘)，除了特色煙火要給大家驚喜外，今年也由本活動音樂總監趙家駒及音樂協會理事長朱劍輝共同策劃煙火音樂，讓民眾感受不一樣的情人煙火，民眾可在延平河濱公園及大稻埕碼頭周邊(亦稱延平河濱公園淡水河3-5號水門；3號水門外為市民大道，5號水門外為民生西路)，都可以觀賞浪漫的煙火秀，最後由熱愛大自然與土地的「環保音樂家」馬修‧連恩帶來輕柔的音樂展現對這片土地的關愛，也呼籲民眾親近河岸、愛護這片得來不易的美麗。\n相關活動訊息，歡迎有興趣的民眾至臺北旅遊網查詢(http://www.travel.taipei/)。\n"},{"question":"常見問答30-Ｑ5：什麼情形之下才可申請延期入營？","answer":"役男於接到徵集令時，如合於徵兵規則第29條延期徵集入營事故表所列原因者，得向鄉(鎮、市、區)公所申請轉直轄市、縣(市)政府核准延期徵集入營。應徵役男延期徵集入營事故表\n"},{"question":"老人日間照顧(託老)服務要怎麼申請?","answer":"電洽或親至臺北市長期照顧管理中心(02-27208889#5880)及4區服務站申請。\n1、北區服務站(士林、北投)：02-28974796\n2、南區服務站(松山、大安、文山、南港、內湖、信義)：02-27049114\n3、中區服務站(中山、大同)：02-25527945\n4、西區服務站(中正、萬華)：02-23753323"},{"question":"貧困家庭家人往生，沒有錢可以安葬","answer":"1.上班時間請聯繫求助者居住地社福中心，由社工人員評估後提供協助，各中心地址、電話及聯絡人請見本局網站  http://www.dosw.taipei.gov.tw。\n2.夜間或假日請由1999市民熱線留下民眾姓名、電話、地址等資料，於上班日再轉本局後續協助。"},{"question":"夜間或假日有因失業、生病、意外或其他因素導致生活困難需協助者","answer":"請話務中心登錄需協助者姓名、電話、地址後，於上班日轉本局。"},{"question":"有關市民生活經濟危機之協助對象?","answer":"協助本市低收入戶或家中突遭變故的民眾，請洽居住所在地之各社會福利服務中心，各中心地址、電話及聯絡人請見本局網站  http://www.dosw.taipei.gov.tw"},{"question":"若對用電優惠之費用或折扣計算有任何問題，可洽詢哪個單位？","answer":"若對用電優惠之費用或折扣計算有任何疑問，應洽詢台灣電力公司，電話：0800-031-212，或向台灣電力公司各地營業所洽詢。\n"},{"question":"對「居家身心障礙者維生器材及必要生活輔具用電優惠」業務有任何問題，可洽詢哪個單位？","answer":"若對用電優惠有任何疑問，可洽詢：\n1. 戶籍所在地區公所社會課。\n松山　8787-8787 #718　  信義　2723-9777 #661\n大安　2351-1711 #8415　 中山　2503-1369 #530\n中正　2341-6721 #274　  大同　2597-5323 #405\n萬華　2306-4468 #274　  文山　2936-5522 #284\n南港　2783-1343 #225　  內湖　2792-5828 #277\n士林　2882-6200 #6111　 北投　2891-2105 #333\n2. 臺北市政府社會局身心障礙者福利科，臺北市市話或手機請直撥1999（外縣市02-27208889）轉6963、1615。\n3.衛生福利部社會及家庭署：04-22500802。"},{"question":"住在機構之身心障礙者，能否申請用電優惠？","answer":"居住機構者（如居住身障機構、安養中心等）不得申請本項「居家身心障礙者維生器材及必要生活輔具用電優惠」補貼。"},{"question":"非設籍本市但實際居住本市者，可以在本市申請用電優惠嗎？","answer":"受限法令規定，居住本市但未設籍本市者，須向戶籍所在地之縣（市）政府承辦窗口提出申請。惟各縣（市）承辦窗口不一，先洽詢各縣（市）政府社會局（處）確認實際承辦窗口，再行提出申請（或參考附件各縣市洽詢窗口一覽表）。"},{"question":"如何申請「居家身心障礙者維生器材及必要生活輔具用電優惠」？","answer":"凡設籍本市者，請直接向戶籍所在地之區公所提出申請。臨櫃、郵寄或委託他人代為申請皆可。"},{"question":"申請電暖器之用電優惠，要具備何種條件？","answer":"身心障礙者申請電暖器之用電優惠，僅限持有重度身心障礙證明或手冊，並符合下列任一項：\n（1）長期臥床使用維生設備。\n（2）腦部或神經病變、肌肉病變、代謝異常引發之肌肉萎縮。\n（3）其他行動不便的神經性病患（如第六胸髓以上完全損傷之脊髓損傷病患）\n除上述條件外，尚須符合因生理功能損傷或行動不便，經醫師診斷有體溫調解失調或溫度適應失調，確有使用之電暖器之資格，方得提出申請。"},{"question":"享有用電優惠之維生器材及必要生活輔具，其每月優惠電費度數各為多少？","answer":"享有用電優惠之器材項目，其每月優惠電費度數如下：\n1. 維生器材：氧氣製造機（238度）、呼吸器（64度）、血氧監測儀（22度）、冷氣機（264度）、電暖器（葉片式、陶瓷式、石英管式：432度│鹵素式、碳素式：288度）、抽痰機（6度）、咳嗽機（2度）、化痰機（10度）、電動拍痰機（1度）。\n2.必要生活輔具：電腦輔具之眼控滑鼠（36度）、電動輪椅（18度）、電動代步車（18度）、居家用照顧床（15度）、氣墊床（8度）。"},{"question":"享有用電優惠之維生器材及必要生活輔具有哪些項目？","answer":"享有用電優惠之器材項目，分為「維生器材」及「必要生活輔具」二類：\n1. 維生器材：氧氣製造機、呼吸器、血氧監測儀（不含電池式）、冷氣機、電暖器、抽痰機、咳嗽（痰）機、化痰機（器）、電動拍痰機（不含電池式）。\n2.必要生活輔具：電腦輔具之眼控滑鼠、電動輪椅、電動代步車、居家用照顧床（電動床）、氣墊床（不含液態凝膠床墊）。\n※ 冷氣機、電暖器之用電優惠，僅限符合特定資格者申請。"},{"question":"居家身心障礙者維生器材及必要生活輔具用電優惠之申請資格為何？","answer":"申請人需同時符合下列條件，才具有申請用電優惠之資格：\n1. 領有身心障礙證明或手冊。\n2. 最近一年居住國內超過183日，且實際居住家中並使用本方案所列享有用電優惠之維生器材及必要生活輔具。"},{"question":"悠遊卡使用範圍、購買、退費及其他相關規定為何？","answer":"悠遊卡使用範圍：\n捷運、貓空纜車、公車、停車場、臺鐵、客運、自行車YouBike、計程車、圖書館、特約商店、臺灣高鐵(限聯名悠遊卡)等，詳細資訊請參閱悠遊卡公司網站。 \n購卡事宜：\n•晶片悠遊卡(普通、優待)：採賣斷制，開立發票，卡片內不含押金與可用金額，可至臺北捷運各車站詢問處、四大超商（7-ELEVEN、全家便利商店、萊爾富、OK超商）及悠遊卡公司客服中心購買。\n•新一代學生悠遊卡：採賣斷制，開立發票，卡片內不含押金與可用金額，可至臺北捷運各車站詢問處、四大超商（7-ELEVEN、全家便利商店、萊爾富、OK超商）及悠遊卡公司客服中心購買。購買前請先至臺北市公共運輸處網頁確認符合購買身分。\n  於首次搭乘北北基市區公車之日起，享有 20日學生票價優惠（逾期以普通票計價）。購卡後請於5日內完成記名申請，並於收到悠遊卡公司審核通過通知後，持卡至指定地點（四大超商、悠遊卡公司客服中心、臺北捷運各車站旅客詢問處及悠遊卡加值機）靠卡設定優惠效期，以繼續享有學生票價優惠。\n退卡事宜：\n1.可至捷運各車站詢問處、悠遊卡公司或其位於臺北車站之客服中心辦理，其他縣市民眾可洽與悠遊卡公司合作之超商，索取悠遊卡公司專屬之郵資已付信封，郵寄該公司辦理。\n2. 賣斷制悠遊卡申請終止契約時須出示悠遊卡進行鎖卡程序始得退款，押金制悠遊卡須返還悠遊卡始得退款。（卡片使用滿5次（含）以上且滿3個月（含），免收終止契約作業手續費20元。）\n3.押金制悠遊卡若因人為損毀或卡層被剝離、摺曲、切割、破損、塗寫或在悠遊卡上以任何方式附加物品且無法回復，發行機構得依持卡人使用票卡之期間，按下列比例自押金抵償悠遊卡毀損費用後返還持卡人。\n(1)票卡使用未滿2年者，自押金抵償悠遊卡毀損費用100元。 \n(2)票卡使用達2年未滿3年者，自押金抵償悠遊卡毀損費用60元。 \n(3)票卡使用達3年未滿4年者，自押金抵償悠遊卡毀損費用40元。 \n(4)票卡使用達4年未滿5年者，自押金抵償悠遊卡毀損費用20元。 \n(5)票卡使用達5年以上者，無需自押金抵償悠遊卡毀損費用。\n﹙例：小悠使用悠遊卡已2年5個月，退卡時卡片餘額因代墊車資為﹙-18﹚元，且因卡片遭人為毀損，故退費金額=押金100元-代墊金額18元-抵償悠遊卡毀損費用60元，故退還卡片押金22元。﹚ \n注意事項：\n• 悠遊卡沒有使用期限，如2年以上未使用，請先加值方可使用。\n• 悠遊卡遭溢扣，請至捷運各車站詢問處或洽悠遊卡公司客服中心處理。悠遊卡後送處理時程為7個工作日內(不含例假日)，悠遊卡公司將處理結果電話通知旅客，若有退費，則以匯款、郵寄支票或退費通知單等方式退還。\n• 悠遊卡目前無法辦理部份金額退費，建請旅客斟酌使用情形酌量加值。\n• 持悠遊卡進出轉乘停車場需為同一張悠遊卡。\n• 悠遊卡設計有代墊捷運、停車場、貓空纜車車資功能，可直接出站；惟僅可代墊1次，當悠遊卡餘額為負值時即無法繼續使用(包括轉乘公車)，須儘速加值。\n• 特約機構進行小額扣款時，無法提供代墊功能。\n• 依交通部「預付型交通電子票證定型化契約應記載及不得不記載事項」規範，悠遊卡公司將悠遊卡預付型交通電子票證所收取之金額，全數存入銀行信託專戶，專款專用。 \n詳細資訊請參閱悠遊卡公司網站，或洽客服專線(02)412-8880。\n"},{"question":"小型復康巴士如何預約訂車?管理規定為何?","answer":"一、依據：臺北市身心障礙者小型冷氣車乘客服務須知。 二、服務對象：領有臺北市身心障礙手冊或身心障礙證明，設籍並實際居住於臺北市者。 三、服務範圍：臺北市聯營公車營運區域。 四、收費方式：計程車日間費率三分之一。 五、營運單位：財團法人伊甸社會福利基金會及元三租車股份有限公司。 六、預約服務方式：特A級5天前可預約、A1級5天前下午可預約、A2級4天前可預約、B級3天前可預約。（例如：1/20用車，特A級可在1/15上午9時起預約訂車；A1級可在1/15下午1時30分起預約訂車； A2級可在1/16上午8時30分起預約訂車；B級可在1/17上午8時起預約訂車）。 七、臨時車趟可於搭車前3日下午5時起向客服中心洽訂。 八、訂車聯絡方式：       預約電話專線：(02)4055-6789      預約語音電話專線：(02)2176-5165      網路預約網址：https://40556789.taipei.gov.tw/      傳真專線：(02)2999-3994九、預約訂車之優先順序，係依照「臺北市身心障礙者小型冷氣車乘客服務須知」規定：依障別等級區分為「特Ａ」等級(1.植物人。2.重度以上下肢體障礙，須撐雙拐或乘坐輪椅者)、「Ａ1」等級(重度以上視覺障礙者)、「Ａ2」等級(不屬特A、A1等級之類別障礙且所有類別障礙等級註記重度者)及「B」等級(中、輕度障礙者)，各依開放時間之電話、傳真(限聽障)或網路預約申請用車。\n"},{"question":"非上班時間接獲通報疑似保母不當照顧案件之處理方式","answer":"請連繫臺北市家庭暴力暨性侵害防治中心，聯絡電話：02-23961996 分機226、227、228"},{"question":"家長如何尋找已取得登記證書的執業保母？","answer":"臺北市委託民間團體辦理本市居家托育服務中心，並受理居家托育服務登記，同時提供\"媒合居家托育\"之服務，依家長需求保母之行政區域，提供各行政區居家托育服務中心服務之單位聯絡電話，將由各單位提供保母名單，承辦單位及電話如下：\n臺北市松山區居家托育服務中心、臺北市南港區居家托育服務中心：承辦單位社團法人臺北市保母成長促進會、連絡電話：(02)2785-3931、(02)2785-6129；\n臺北市信義區居家托育服務中心：承辦單位社團法人臺北市保母協會、連絡電話：(02)2726-0735、(02)2726-0680；\n臺北市大安區居家托育服務中心、臺北市文山區居家托育服務中心：承辦單位社團法人中華熊媽媽保母公益協進會、連絡電話：(02)8369-5686；\n臺北市中山區居家托育服務中心：承辦單位財團法人彭婉如文教基金會、連絡電話：(02)2523-6919；\n臺北市中正區居家托育服務中心：承辦單位財團法人臺灣兒童暨家庭扶助基金會臺北市南區分事務所、連絡電話：(02)3322-4592；\n臺北市萬華區居家托育服務中心：承辦單位新北市春陽關懷協會、連絡電話：(02)2303-8678、(02)2304-6196；\n臺北市大同區居家托育服務中心：承辦單位社團法人台灣公共托育協會、連絡電話：(02)2821-6962；\n臺北市內湖區居家托育服務中心：承辦單位財團法人臺灣兒童暨家庭扶助基金會臺北市南區分事務所、連絡電話：(02)2392-2085、(02)2351-6948；\n臺北市士林區居家托育服務中心：承辦單位社團法人中華民國保母策進會、連絡電話：(02)2833-0415；\n臺北市北投區居家托育服務中心：承辦單位財團法人彭婉如文教基金會、連絡電話：(02)2821-1271。"},{"question":"哪裡可以取得托育(保母)人員專業訓練上課訊息？","answer":"社會局於網站公告訓練消息,本局網站(http://www.dosw.tcg.gov.tw/)，路徑：嬰幼兒照顧服務\\托育專業人員相關訓練公告\\托育（保母）人員訓練"},{"question":"如何考保母人員技術士證？洽辦單位為何？","answer":"一、取得保母人員技術士證的方式如下：\n1.需檢視學歷是否符合報考保母人員技術士證，如符合即可購買簡章報考。\n2.如學歷不符報考資格，即應參加社政主管機關核可辦理之126小時托育(保母)人員專業課程，結業後即可報考。\n3.托育(保母)人員專業課程，各縣市政府每年度委託或經勞動部勞動力發展署核定開課之大專院校或團體辦理。\n二、保母人員技術士證考係為國家考試、主辦單位為勞動部，請洽勞動部勞動力發展署技能檢定中心，連絡電話：04-22595700。"},{"question":"如何選擇好保母?","answer":"一、「動腦」擬定送托計畫：\n建議在幼兒送托前兩三個月，即開始找尋保母，並針對送托時段、距離、預算上限、對保母的期待、希望保母的收托人數上限等，與其他家人溝通。\n二、「動口」進行電話溝通：　\n選擇幾位符合需求的保母，進行電話溝通，確認保母收托人數、收費、時段配合等。\n三、「用眼」仔細觀察：\n針對2至3位條件最接近期待的保母進一步約定面訪時間，實地了解保母居家環境、保母本身條件、家庭概況、保母托育狀況等。\n四、「動手」擬定書面合約：\n決定送托保母後，是家長與保母分工合作的開始，記得將彼此權利義務經過雙方確實的討論後，具體記錄下來，並簽訂書面契約。\n五、家長如有托育需求可至衛生福利部社會及家庭署托育人員登記管理資訊系統(http://cwisweb.sfaa.gov.tw/)或本局網站(http://www.dosw.gov.taipei/)查詢相關托育資訊。\n"},{"question":"每一位保母可收托幾名幼兒？","answer":"目前可收托12歲以下兒童4人。\n依於衛生福利部103年9月15日以部授家字第1030900692號令訂定發布之「居家式托育服務提供者登記及管理辦法」規定，自103年12月1日起，收托人數說明如下：\n1.每1托育人員照顧半日、日間、延長或臨時托育兒童至多4人，其中未滿2歲兒童至多2人。\n2.每1托育人員照顧全日或夜間托育兒童至多2人。\n3.每1托育人員照顧全日或夜間托育兒童1人者，得增加收托半日、日間、延長或臨時托育之兒童至多2人，其中未滿2歲兒童至多2人。\n4.每1托育人員照顧夜間托育2歲以上兒童2人者，得增加收托半日、日間、延長或臨時托育之兒童至多1人。\n5.2名以上托育人員於同一處所共同照顧兒童至多4人，其中全日或夜間托育兒童至多2人。\n收托人數，應以托育人員托育服務時間實際照顧兒童數計算，並包括其六歲以下之子女、受其監護及三親等內兒童。\n聯合收托育者，應就收托之兒童分配主要照顧人。"},{"question":"居家式托育服務登記書有期限嗎？多久要換證？換證程序為何？","answer":"1.依居家式托育服務提供者登記及管理辦法第14條規定，服務登記證書有效期間為六年。\n2.於居家登記證書有效期間屆滿前三個月內，向居家托育服務中心(原社區保母系統)申請換證。\n3.在宅托育人員應檢具下列文件申請換證事宜：\n(1)居家式托育服務提供者登記申請書。\n(2)最近3個月內健康檢查合格證明正本1份（含結核病胸部X光檢查、A型肝炎抗體(含IgMAnti-HAV及IgG Anti-HAV)檢驗、傷寒檢查）。\n(3)最近3個月內2吋正面脫帽半身照片2張。\n(4)身分證明文件影本。\n(5)保母人員技術士證，高級中等以上學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科、系、\n　所畢業證書，或托育人員專業訓練課程結業證書等資格證明文件影本。\n(6)最近3個月內之警察刑事紀錄證明正本1份。\n(7)自我評量後之托育服務環境安全檢核表正本。\n(8)居家式托育服務登記切結書及申請調閱警察刑事紀錄同意書正本。\n(9)服務登記處所共同居住成員之名冊\n4.到宅托育人員應檢具下列文件申請換證事宜：\n(1)居家式托育服務提供者登記申請書。\n(2)最近3個月內健康檢查合格證明正本1份（含結核病胸部X光檢查、A型肝炎抗體(含IgMAnti-HAV及IgG Anti-HAV)檢驗、傷寒檢查）。\n(3)最近3個月內2吋正面脫帽半身照片2張。\n(4)身分證明文件影本。\n(5)保母人員技術士證，高級中等以上學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科、系、\n　所畢業證書，或托育人員專業訓練課程結業證書等資格證明文件影本。\n(6)最近3個月內之警察刑事紀錄證明正本1份。\n5.托育人員除檢附以上申請文件外，需再應檢具有效期間內完成每年至少接受18小時之在職訓練(每2年應包括8小時以上之基本救命術)，6年共計108小時在職教育訓練證明。\n"},{"question":"如果警察刑事紀錄證明書(良民證)載有前科紀錄，可以辦理登記事宜嗎？","answer":"依居家式托育服務提供者登記及管理辦法第9條規定，有下列情事之一者，不得擔任居家托育服務人員：\n1、曾有性侵害、性騷擾行為，經有罪判決確定。\n2、曾犯毒品危害防制條例之罪，經有罪判決確定。\n3、有兒童及少年福利與權益保障法第四十九條各款所定行為之一，經有關機關查證屬實。\n4、行為違法或不當，其情節影響收托兒童權益重大，經主管機關查證屬實。\n5、罹患精神疾病或身心狀況違常，經直轄市、縣(市)主管機關委請相關專科醫師二人以上諮詢後，認定不能執行業務。\n依此，如果警察刑事紀錄證明書(良民證)載有前科紀錄，托育人員可檢具相關判決資料及填具個案審查紀錄表送社會局個案審查。\n"},{"question":"如何申請察刑事紀錄證明書(良民證)？","answer":"警察刑事紀錄證書申請方式：警察刑事紀錄證書可各直轄市、縣（市）警察局外事科（課）申請，不受戶籍限制。\n臺北市申請地點：臺北市中正區延平南路96號。電話：(02)2331-3561轉2238或2381-7494、傳真：2387-7487。\n警察刑事紀錄證明服務時間為週一至週五上午8時30分至下午5時，每週三延長至晚上8時。\n辦理方式如下：\n1、郵寄辦理：應檢附文件如下：\n(1)身分證正本，正本驗畢歸還。\n(2)申請書1份。\n(3)100元申請費：可報值郵寄至警察局，或至郵局購買匯票，戶名為臺北市政府警察局。\n(4)貼有掛號郵資之回郵信封。\n2、親自辦理：\n(1)申請書1份。\n(2)100元申請費\n(3)應備證明文件：\n本國人：新式國民身分證正本或戶口名簿正本(持戶口名簿辦理者須另出示有相片之證件)。\n大陸港澳地區居民：中華民國臺灣地區居留證或內政部入出國及移民署核發之其他相關證件正本。\n外國人：護照或外僑居留證正本各1份。\n正本驗畢歸還，需加註英文姓名者，請另檢附護照基本資料頁正本或影本。\n3、可傳真申辦及網路申請辦理，惟核准後皆須至現場領件。\n"},{"question":"居家式托育服務登記相關書表文件可在那裡索取？","answer":"居家式托育服務登記相關書表文件可以向本市各居家托育服務中心(原社區保母系統)索取或至社會局網站（網址：http://www.dosw.tcg.gov.tw／首頁 > 嬰幼兒照顧服務 > 居家式托育服務下載相關書表文件。"},{"question":"居家式托育服務登記書需要檢附什麼資料？","answer":"一、提供在宅托育服務應檢附下列文件： \n1、居家式托育服務提供者登記申請書。\n2、最近3個月內健康檢查合格證明正本1份（含結核病胸部X光檢查、A型肝炎抗體(含IgMAnti-HAV及IgG Anti-HAV)檢驗、傷寒檢查）。\n3、最近3個月內2吋正面脫帽半身照片2張。\n4、身分證明文件影本。\n5、保母人員技術士證，高級中等以上學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科、系、所畢業證書，或托育人員專業訓練課程結業證書等資格證明文件影本。\n6、最近3個月內之警察刑事紀錄證明正本1份。\n7、自我評量後之托育服務環境安全檢核表正本。\n8、居家式托育服務登記切結書及申請調閱警察刑事紀錄同意書正本。\n9、服務登記處所共同居住成員之名冊。\n二、提供到宅托育服務應檢附下列文件：\n1、居家式托育服務提供者登記申請書。\n2、最近3個月內健康檢查合格證明正本1份（含結核病胸部X光檢查、A型肝炎抗體(含IgMAnti-HAV及IgG Anti-HAV)檢驗、傷寒檢查）。\n3、最近3個月內2吋正面脫帽半身照片2張。\n4、身分證明文件影本。\n5、保母人員技術士證，高級中等以上學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科、系、所畢業證書，或托育人員專業訓練課程結業證書等資格證明文件影本。\n6、最近3個月內之警察刑事紀錄證明正本1份。\n"},{"question":"居家式托育服務登記需要提出申請嗎？何時開始受理？去哪裡申請？","answer":"1、居家式托育服務登記採申請制，需要提出申請。\n2、申請窗口為各行政區承辦的居家托育服務中心，托育人員應向托育地點所在地之居家托育服務中心辦理登記事宜。\n"},{"question":"親屬保母托育需要辦理登記嗎？","answer":"三等親內的親屬照顧是不需要辦理登記的。"},{"question":"什麼是居家式托育服務？","answer":"居家式托育服務類型分為：\n1、在宅托育服務：托育人員受兒童之父母、監護人或其他實際照顧之人委託，在托育人員提供托育服務登記處所提供之托育服務。\n2、到宅托育服務：托育人員受兒童之父母、監護人或其他實際照顧之人委託，至兒童住所或其他指定處所提供之托育服務。"},{"question":"臺北市各行政區居家托育服務中心（原社區保母系統）名稱及連絡電話為何?","answer":"臺北市松山區居家托育服務中心、臺北市南港區居家托育服務中心：承辦單位社團法人臺北市保母成長促進會、連絡電話(02)2785-3931、(02)2785-6129。\n臺北市信義區居家托育服務中心：承辦單位社團法人臺北市保母協會、連絡電話(02)2765-4123、(02)2765-9308。\n臺北市大安區居家托育服務中心、臺北市文山區居家托育服務中心:承辦單位社團法人中華熊媽媽保母公益協進會、連絡電話(02)8369-5686。\n臺北市中山區居家托育服務中心：承辦單位財團法人彭婉如文教基金會、連絡電話：(02)2523-6919。\n臺北市中正區居家托育服務中心：承辦單位財團法人臺灣兒童暨家庭扶助基金會臺北市南區分事務所、連絡電話：(02)2341-9133。\n臺北市萬華區居家托育服務中心：承辦單位社團法人新北市春陽關懷協會、連絡電話(02)2303-8678。\n臺北市大同區居家托育服務中心：承辦單位社團法人台灣公共托育協會、連絡電話(02)2821-6962。\n臺北市內湖區居家托育服務中心：承辦單位財團法人臺灣兒童暨家庭扶助基金會臺北市南區分事務所、連絡電話(02)2351-6948。\n臺北市士林區居家托育服務中心：承辦單位社團法人中華民國保母策進會、連絡電話(02)2833-0415。\n臺北市北投區居家托育服務中心：承辦單位財團法人彭婉如文教基金會、連絡電話：(02)2821-1271。"},{"question":"每一位托育人員(保母)可收托幾名幼兒？","answer":"依居家式托育服務提供者登記及管理辦法第7條規定：\n托育人員收托人數應符合下列規定之一：\n1.每一托育人員照顧半日、日間、延長或臨時托育兒童至多四人，其中未滿二歲兒童至多二人。\n2.每一托育人員照顧全日或夜間托育兒童至多二人。\n3.每一托育人員照顧全日或夜間托育兒童一人者，得增加收托半日、日間、延長或臨時托育之兒童至多二人，其中未滿二歲兒童至多二人。\n4.每一托育人員照顧夜間托育二歲以上兒童二人者，得增加收托半日、日間、延長或臨時托育之兒童至多一人。\n5.二名以上托育人員於同一處所共同照顧兒童至多四人，其中全日或夜間托育兒童至多二人。\n前項兒童人數，應以托育人員托育服務時間實際照顧兒童數計算，並包括其六歲以下之子女、受其監護及三親等內兒童。\n二名以上托育人員之托育服務，應就收托之兒童分配主要照顧人。"},{"question":"要如何取得保母證照？","answer":"1.需檢視學歷是否符合報考保母人員技術士證，如符合即可購買簡章報考。（保母人員技術士證考係為國家考試、主辦單位為行政院勞工委員會）\n2.如學歷不符報考資格，即應參加社政主管機關核可辦理之126小時托育人員專業訓練，結業後即可報考。\n3.托育人員專業訓練，各縣市政府每年度委託或經勞動部核定開課之大專院校或團體辦理。\n"},{"question":"什麼是保母人員技術士證？","answer":"年滿20歲，曾參與社政主管機關核准辦理之托育相關訓練，並取得結業證書；或高級中等學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科畢業，或大專院校幼兒保育、家政、護理相關科、系、所在校最高年級者，或取得其輔系畢業證書者，經報考勞委會辦理全國技術士技能檢定之保母人員職類考試通過取得證書者。考照查詢網址http://skill.tcte.edu.tw/notice.php"},{"question":"領取愛心餐券地點及使用方式為何？","answer":"請至各區社福中心經社工師(員)評估有生活困難事實後提供餐券，由個案持各區社福中心製作之餐券至各區提供餐食之指定商家用餐。請洽各區社福中心或洽1999(外縣市請撥02-27208889)轉1633林小姐。  \n"},{"question":"申請愛心餐券對象為何？","answer":"經本市各社福中心社工師(員)評估有經濟困難且居住本市之家庭，以戶內有未成年子女者為優先。"},{"question":"友善托育補助之合作意向書如何下載或索取？","answer":"合作托育人員或合作托嬰中心之合作意向書皆可至本府社會局網站下載(網址：http://dosw.gov.taipei，路徑：首頁/嬰幼兒照顧服務/友善托育補助)，托育人員可向本市各行政區居家托育服務中心(原社區保母系統)，私立托嬰中心可洽詢臺北市政府社會局婦幼科(電話：1999轉1622~1625)。"},{"question":"友善托育補助之申請表如何下載或索取？","answer":"可至本府社會局網站查詢(網址：http://dosw.gov.taipei，路徑：首頁/嬰幼兒照顧服務/友善托育補助)，或向本市各行政區居家托育服務中心(原社區保母系統)、私立托嬰中心索取或洽詢臺北市政府社會局婦幼科(電話：1999轉1622~1625)。"},{"question":"友善托育補助申請人不得指定托育人員（保母）一對一收托，但小孩有特殊狀況需要保母專心照顧是否可通融？又如家長願配合不指定一對一收托，是保母自身因素無法收托第二位兒童有關係嗎？","answer":"(一)原則上申請人不得指定托育人員一對一收托，但發展遲緩、身心障礙、罕見疾病或有其他特殊狀況需一對一照顧之兒童不在此限。\n(二)此項規範只針對家長，如保母自身因素或媒合第二位以上兒童托育不適應等非可歸責於家長之情形，不受影響。"},{"question":"友善托育補助之合作托嬰中心收費金額是如何訂出來的？","answer":"透過本市各私立托嬰中心收費概況調查全量統計，並召開托嬰中心聯繫會議討論，決議以收費中位數（Q2：該樣本中所有數值由小到大排列後第50%的數字）為審查基準，避免受極端值影響，經統計中位數涵蓋率達約70.4%，反映大部分收費水平價格。故訂出各行政區之收費審查標準。"},{"question":"友善托育補助之保母收費調查表分日托10時、11時、12時及全日托24小時，托育時數如何認定？","answer":"1.半日托：6小時以內，不符友善托育補助之托育型態。\n2.日/夜托：超過6小時至10小時以內，以10小時計。\n3.日/夜托：超過10小時至11小時以內，以11小時計。\n4.日/夜托：超過11小時至16小時以內，以12小時計。\n5.全日托：超過16小時至24小時以內，以24小時計。"},{"question":"友善托育補助之合作托育人員收費金額是如何訂出來？","answer":"合作托育人員收費金額之訂定，係透過各社區保母系統回收托育契約書將保母收費調查資料逐一建檔，經統計有效樣本數4,092，計算收費第一分位數、第二分位數（中位數）、第三分位數、平均數及眾數等數據，提送本市保母托育制度管理委員會審議，決議以收費中位數（Q2：該樣本中所有數值由小到大排列後第50%的數字）為審查基準，避免受極端值影響，經統計中位數涵蓋率達約75%，反映大部分收費水平價格。至於除托育費外應收項目之副食品金額以每月1,000元為限，得收項目為延長托育費用及節慶獎金獎品，延長托育費用建議收費金額以每小時100元為限，節慶獎金或禮品，如收取禮金，建議中秋及端午獎金收取金額不得超過2,000元，年終獎金最多以1個月為限。係以其他縣市經驗為例，經本市保母托育制度管理委員會提議，蒐集應收及得收項目之收費型態及金額，經統計後，以中位數為審查基準，故訂定上開收費金額。本項合作機制非強迫性，托育人員得衡量自身意願決定是否加入。"},{"question":"申請友善托育補助及加入合作托育人員（保母）或托嬰中心何時可以提出，是否開辦之初有作業緩衝期？","answer":"本項新開辦之補助，特訂定作業緩衝期，自105年起托育人員得透過所屬居家托育服務中心(原社區保母系統)向社會局提出申請，托嬰中心直接向社會局提出申請（申請補助亦同），以上經審核通過者，合作及補助資格生效日如下：\n(一)於105年4月30日前提出申請並經審核通過者，合作及補助資格至長溯自105年1月1日起生效。\n(二)於105年5月1日後提出申請並經審核通過者，合作及補助資格自申請日（郵戳日期或收件日）起生效。"},{"question":"我想申請友善托育補助，如何查詢加入合作的托育人員（保母）或托嬰中心？","answer":"有意願加入合作的托育人員（保母）及托嬰中心，填妥合作意向書送本府社會局審核通過後，自105年起發給同意合作公文，民眾除可洽詢欲送托之保母或托嬰中心是否符合加入合作資格，亦可透過104年12月15日啟用之臺北市保母媒合平台（網址http://findchildcare.taipei）上網查詢，預計105年3月起合作保母及合作托嬰中心資料將更為完備。"},{"question":"友善托育補助之合作托嬰中心公告收費標準是多少？","answer":"詳附表(105年度臺北市合作托嬰中心及合作托育人員收費項目金額公告標準表)"},{"question":"如何成為友善托育補助之合作托嬰中心？","answer":"(一)向本局提出合作意向書經審核通過之本市立案私立托嬰中心(不含公辦民營托嬰中心及社區公共保母)，其收費不高於本市公告收費金額，且不得任意調漲收費，其最近一次評鑑結果為通過，若為新立案、尚未接受過評鑑者得不受此限，惟應參與最近一次之評鑑，且評鑑結果須為通過。\n(二)平均月費低於本市私立托嬰中心收費調查結果第一分位數(Q1)以下者，得敘明理由向本局申請調高收費，並提供經會計師查核簽證之上一年度平衡表、收支餘絀表及當年度預算表等資料，經本府保母托育制度管理委員會審議通過後，最高可調至本市公告收費金額。"},{"question":"友善托育補助之合作托育人員公告收費標準是多少？","answer":"本市公告收費金額之應收項目含托育費及副食品費，得收項目含延長托育費及節慶獎金，詳列如下：\n(一)應收項目：\n1.托育費：依行政區及時數（日托10小時、11小時、12小時及全日托24小時），定價金額如附表。\n2.副食品：全區每月1,000元。\n(二)得收項目：\n1.延長托育費用：以每小時100元為限。\n2.節慶獎金或禮品：如收取獎金，年終獎金最多以1個月為限，中秋及端午收取金額不超過2,000元。"},{"question":"親屬保母可否成為友善托育補助之合作托育人員？","answer":"(一)可以，只要取得本市核發居家式托育服務登記證書，收托地點於本市，收費不高於本市公告收費，至少收托一名（含）以上三親等以外兒童(不含臨托)，向所屬居家托育服務中心(原社區保母系統)提出合作意向書經審核通過即可。\n(二)尚未收托三親等以外兒童者，得先申請加入合作，但其收托之三親等內兒童須俟合作托育人員有收托一名（含）以上之三親等以外兒童(不含臨托)期間始得申請本補助。\n"},{"question":"如何成為友善托育補助之合作托育人員（保母）？","answer":"(一)取得本市核發居家式托育服務登記證書，收托地點於本市，收費不高於本市公告收費金額（應收項目含托育費及副食品費，得收項目含延長托育費及節慶獎金），且不得任意調漲收費，至少收托一名（含）以上三親等以外兒童(不含臨托)，向所屬居家托育服務中心(原社區保母系統)提出合作意向書經審核通過之托育人員。\n(二)尚未收托三親等以外兒童者，得先申請加入合作，但其收托之三親等內兒童須俟合作托育人員有收托一名（含）以上之三親等以外兒童(不含臨托)期間始得申請本補助。"},{"question":"105年度起開辦的友善托育補助金額標準為多少？","answer":"比照衛生福利部「就業者家庭部分托育費用補助」，給予相對一倍之加額補助。依各類家庭條件、送托方式及托育人員資格，補助標準如下（本項補助超過半個月、不滿1個月者以1個月計，未達半個月者以半個月計）：\n1.合作托育人員資格為「幼保相關科系」或「結訓保母」者：\n(1)一般家庭：每名兒童每月最高2,000元。\n(2)弱勢家庭：中低收入戶每名兒童每月最高3,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名幼兒每月最高4,000元。\n2.合作托育人員資格為「證照保母」或就托於合作托嬰中心者：\n(1)一般家庭：每名兒童每月最高3,000元。\n(2)弱勢家庭：中低收入戶每名兒童每月最高4,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名兒童每月最高5,000元。\n"},{"question":"只要2歲以下兒童符合申請資格，105年度起送托就有加碼的友善托育補助嗎？","answer":"除了申請人及兒童須符合父母雙方或單親之一方皆就業、稅率未達20%且以上3方皆須符設籍並實住本市滿一年之條件外（兒童未滿一歲，其出生登記或初設戶籍登記於本市，且戶籍未有遷出本市紀錄者不受設籍滿1年之限制），送托至加入本市合作托育人員（保母）或合作托嬰中心才得享有本補助。"},{"question":"友善托育補助之申請資格及條件為何？","answer":"(一)補助對象：\n1.兒童之父母雙方或單親一方或行使負擔兒童權利義務一方或監護人（以下簡稱申請人）皆就業，或父母一方就業、另一方因中、重度身心障礙、或服義務役、或處一年以上之徒刑或受拘束人身自由之保安處分一年以上且執行中，致無法自行照顧家中未滿二歲兒童，而需送請托育人員照顧者，且申請人經稅捐稽徵機關核定之最近一年綜合所得總額合計未達申報標準或綜合所得稅稅率未達20%者。\n2.戶籍登記為同一母親或父親，有三位以上子女之家庭，其未滿二歲兒童需送請托育人員照顧者。\n(二)申請資格：\n1.申請時兒童未滿二歲。\n2.兒童及申請人設籍並實際居住本市一年以上。\n3.兒童未經政府公費安置收容。"},{"question":"申請用電優惠獲准後，其優惠最長多久？","answer":"申請用電優惠獲核定後，其優惠期間視身心障礙證明（或手冊）之有效期限而定，優惠期間最長為5年。"},{"question":"申請用電優惠檢附之診斷證明書或輔具評估報告書，是否有效期之限制？","answer":"醫師開立之診斷證明書，或輔具中心開立之輔具評估報告書，必須為3個月內開立之證明，始為有效。"},{"question":"用電優惠可以委託他人代為申請嗎？","answer":"申請用電優惠，得委託他人代為前往戶籍所在地區公所社會課申請。申請時，申請人（委託人）與受託人除須備齊規定文件外，尚需攜帶下列證件資料，以供查驗：\n1.申請人（委託人）之身心障礙手冊或證明正本（現場查驗後歸還）。\n2.申請人（委託人）及受委託人之國民身分證正本（現場查驗後歸還）。\n3.申請人（委託人）及受委託人之印章。"},{"question":"用電優惠之申請有無經濟條件限制？","answer":"申請用電優惠並無任何經濟條件（包括財產、所得、動產或不動產等）之限制。凡居住國內超過183日，住在家中並使用維生器材或必要生活輔具之身心障礙者，皆可提出申請。受理窗口為本市各區公所社會課。"},{"question":"申請冷氣機之用電優惠，要具備那些條件？","answer":"身心障礙者申請冷氣機之用電優惠，僅限因神經系統、皮膚等相關構造嚴重損傷，導致身體排汗或調解體溫之功能喪失，或領有重大傷病卡之外胚層發育不良症（無汗症）、遺傳性表皮分解性水皰症（泡泡龍）、魚鱗癬症者，經醫師診斷需使用冷氣調解室溫方能維持身體功能，確有使用冷氣需求者。"},{"question":"三位子女以上家庭部分托育費用補助何時撥款?","answer":"本項補助之新申請案因配合衛生福利部社會及家庭署統一查調申請人稅率.就業.以及領取其他補助比對資料，採按月審核，並配合撥款所需行政作業期程，第一次申請需2至3個月作業時間，爾後每月補助款將於次月（原則上每月24日；遇假日提前至上班日）撥入申請表所填之郵局帳戶。"},{"question":"三位子女以上家庭部分托育費用補助如何申請？所需文件為何？","answer":"一、本補助相關資料(含申請表)可至本局網站/托育服務/經濟補助/三位子女以上家庭部分托育費用補助下載列印。請家長依申請表填寫相關資訊及備妥應備文件後，直接寄送保母所屬之社區保母系統或托嬰中心。\n二、申請三位子女以上家庭托育費用補助所需文件為：\n(一)一般家庭：\n1.臺北市103年度就業者托育費用補助申請表(請於附件下載填寫)。\n2.幼兒全戶口名簿或戶籍謄本，如父、母或監護人未與幼兒同戶籍，則需補附身分證影本。\n3.與保母或托嬰中心簽訂之托育契約書。\n4.申請人(父、母或監護人)其中一方之郵局帳戶封面影本。\n5.戶政單位核發之第三胎(含)以上兒童發展證明卡。\n(二)弱勢家庭：\n1.臺北市103年度就業者托育費用補助申請表(請於附件下載填寫)。\n2.幼兒全戶口名簿或戶籍謄本，如父、母或監護人未與幼兒同戶籍，則需補附身分證影本。\n3.與保母或托嬰中心簽訂之托育契約書。\n4.申請人(父、母或監護人)其中一方之郵局帳戶封面影本。\n5.戶政單位核發之第三胎(含)以上兒童發展證明卡。\n6.家庭狀況證明文件：中低收入戶證明、低收入戶證明、幼兒1年內之發展遲緩證明文件、幼兒有效期間內之身心障礙手冊、特殊境遇家庭證明、高風險家庭證明文件（由地方政府依推動高風險家庭關懷輔導處遇實施計畫認定）。"},{"question":"三位子女以上家庭社會局有什麼補助?","answer":"衛生福利部社會及家庭署（原內政部兒童局）辦理三位子女以上家庭家庭部分托育費用補助（本項補助不得與育嬰留職停薪津貼重複請領），戶籍登記為同一母親或父親，有三位以上子女之家庭，其未滿2歲幼兒需送請加入社區保母系統之保母或合法立案托嬰機構照顧者，每月補助2,000~3,000元；中低收入戶每名幼兒每月最高3,000~4,000元；低收入戶家庭、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭或高風險家庭者，每月補助4,000~5,000元。"},{"question":"就業者家庭部分托育費用補助金額？","answer":"(一）保母資格為「幼保相關科系」或「結訓保母」者：\n1、一般家庭：每名幼兒每月最高2,000元。\n2、弱勢家庭：中低收入戶每名幼兒每月最高3,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名幼兒每月最高4,000元。\n（二）保母資格為「證照保母」或就托於托嬰中心者：\n1、一般家庭：每名幼兒每月最高3,000元。\n2、弱勢家庭：中低收入戶每名幼兒每月最高4,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名幼兒每月最高5,000元。"},{"question":"申請就業者家庭部分托育費用補助所需文件為何?","answer":"(一)一般家庭：\n1.臺北市103年度就業者托育費用補助申請表（請於附件下載填寫）。\n2.幼兒及申請人雙方身分證明文件（如戶口名簿或身分證影本）。\n3.與保母或托嬰中心簽訂之托育契約書。\n4.申請人(父、母或監護人)其中一方之郵局帳戶封面影本。\n5.申請人雙方就業證明文件（如任職單位開立之在職證明或薪資單）。\n6.申請人一方就業，另一方未就業之家庭，須再補附未就業者之相關證明文件：中重度身心障礙手冊、服義務役證明、在監服刑或受保安處分證明。\n7.（選備文件）國稅局開立之最新年度綜合所得稅核定通知書：申請人之稅率原則上免附證明文件，由衛生福利部社會及家庭署向財政部財稅資料中心查調審核完竣之最近一年綜合所得稅稅率，如有疑義或更新，得自行檢具。\n(二)弱勢家庭：\n1.臺北市103年度就業者托育費用補助申請表（請於附件下載填寫）。\n2.幼兒及申請人雙方身分證明文件（如戶口名簿或身分證影本）。\n3.與保母或托嬰中心簽訂之托育契約書。\n4.申請人(父、母或監護人)其中一方之郵局帳戶封面影本。\n5.申請人雙方就業證明文件（如任職單位開立之在職證明或薪資單）。\n6.申請人一方就業，另一方未就業之家庭，須再補附未就業者之相關證明文件：中重度身心障礙手冊、服義務役證明、在監服刑或受保安處分證明。\n7.家庭狀況證明文件：中低收入戶證明、低收入戶證明、幼兒1年內之發展遲緩證明文件、幼兒有效期間內之身心障礙手冊、特殊境遇家庭證明、高風險家庭證明文件（由地方政府依推動高風險家庭關懷輔導處遇實施計畫認定）。"},{"question":"社會局辦理之托育費用補助內容有那些？","answer":"就托於臺北市12歲以下兒童，符合各補助資格要求者，有下列托育補助項目可供申請：\n一、臺北市－弱勢家庭兒童托育補助：\n(一)設籍本市12歲以下兒童，實際就托於本市保母或立案之私立幼托機構（托兒所、幼稚園及改制完成之幼兒園）、課後托育中心（含改制後之課後照顧中心），且符合以下資格之一者，可申請補助：\n1.本市列冊低收入戶。 \n2.經本局委託安置於寄養家庭之學齡前兒童。\n3.經本局委託安置於育幼院。\n4.危機家庭兒童。 \n5.特殊境遇家庭6歲以下兒童。\n6.經本局評估需緊急轉托之兒童（係指兒童托育之照顧者未適當照顧，經本局評估必須立即轉托者）。 \n(二)補助金額：\n1.就托於保母者，學齡前兒童每人每月最高補助8,000元，學齡兒童每人每月最高補助4,000元整。\n2.就托於托嬰中心者，每人每月最高補助8,000元整。\n3.就托於幼兒園者（含緩讀生），每人每月最高補助6,000元；以特殊境遇家庭兒童身分申請者每人每月最高補助1,500元。\n4.國小1至2年級兒童，每人每月最高補助4,500元。\n5.國小3至6年級兒童，每人每月最高補助3,500元。\n※就讀私立幼托園所符合請領「5歲免學費教育計畫」之大班生（101學年為95年9月2日至96年9月1日間出生；102學年為96年9月2日至97年9月1日間出生），若加額領取「臺北市5歲學費補助」12,543元/學期，致領取總額超過36,000元/學期以上者，無需辦理該學期托育補助差額之申請及撥付。\n二、衛生福利部社會及家庭署（原內政部兒童局）－2歲以下就業者家庭部分托育費用補助：\n本補助為內政部兒童局開辦，補助將幼兒送托保母（保母必須加入社區保母系統）或立案托嬰中心〈含托兒所附設托嬰服務〉照顧者。\n補助內容如下：\n(一)就業者家庭部分托育費用補助：家中未滿2歲幼兒由參加社區保母系統之保母或合法立案之托嬰中心〈含托兒所附設托嬰服務〉托育，監護人〈父母親雙方或單親〉須就業且經稅捐稽徵機關核定之最近1年綜合所得總額合計皆未達申報標準或綜合所得稅稅率未達20％者，每月托育費用補助2,000~3,000元；中低收入戶補助每位幼兒每月最高3,000~4,000元，低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭補助每位幼兒每月最高4,000~5,000元。\n(二)三位子女以上家庭部分托育費用補助：戶籍登記為同一母親或父親，並依出生時間排序計算之第三位以上子女，其未滿2歲幼兒需送請加入社區保母系統之保母或合法立案托嬰機構照顧者，每月托育費用補助2,000~3,000元；中低收入戶補助每位幼兒每月最高3,000~4,000元，低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭補助每位幼兒每月最高4,000~5,000元。\n(三)申請資料受理單位：將申請資料寄給送托保母所加入的社區保母系統單位或托嬰中心，經初審應備文件無誤後，由社區保母系統單位?整送社會局，由社會局複審無誤後，按月撥入家長帳戶中。"},{"question":"就業者家庭部分托育費用補助之撥款方式為何？","answer":"本項補助之新申請案因配合由內政部兒童局統一每月查調申請人稅率資料，採按月審核，並配合撥款所需行政作業期程，例如1月份新申請案之補助款於3月底前直接撥入家長提供之郵局帳戶，爾後則於當月月底撥付前1個月款項，例如4月底撥付3月份款項。\n"},{"question":"就業者家庭部分托育費用補助送件窗口？","answer":"1.居家式保母托育，請家長依申請表填寫相關資訊及備妥應備文件後，直接寄送保母所屬之社區保母系統。\n2.機構式保母(托嬰中心)托育，請家長依申請表填寫相關資訊及備妥應備文件後，直接送交機構(托嬰中心)。"},{"question":"如何索取就業者家庭部分托育費用補助申請表件？","answer":"請家長自行至本府社會局網站（http://www.dosw.taipei.gov.tw）首頁>托育服務>經濟補助>就業者家庭部分托育費用補助>下載列印，亦可超連結以下網址(http://www.dosw.taipei.gov.tw/i/i0300.asp?fix_code=2701016&l1_code=27&l2_code=01)，或透過各社區保母系統單位、托嬰中心索取。"},{"question":"就業者家庭部分托育費用(保母托育費用)補助對象？","answer":"一、父母(或監護人)雙方或單親一方皆就業，或父母一方就業、另一方因中重度身心障礙、或服義務役、或處1年以上之徒刑或受拘束人身自由之保安處分1年以上且執行中，致無法自行照顧家中未滿2歲幼兒，而需由參加社區保母系統之保母或合法立案之托嬰中心〈含托兒所附設托嬰服務〉托育照顧者，並符合以下條件之一:\n1、一般家庭：父母(或監護人)雙方或單親一方經稅捐稽徵機關核定之最近1年綜合所得總額合計皆未達申報標準或綜合所得稅稅率未達20％者。\n2、弱勢家庭：中低收入戶、低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭或高風險家庭。\n二、戶籍登記為同一母親或父親，並依出生時間排序計算之第三位以上子女，其未滿2歲幼兒需送請加入社區保母系統之保母或合法立案之托嬰中心〈含托兒所附設托嬰服務〉托育照顧者，並符合以下條件之一:\n1、一般家庭。\n2、弱勢家庭：中低收入戶、低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭或高風險家庭。"},{"question":"申請就業者家庭部分托育費用補助所需之就業證明文件為何？","answer":"如任職單位開立之在職證明或薪資單皆可。"},{"question":"弱勢家庭兒童托育補助之申請流程？","answer":"先確認是否符合弱勢家庭兒童托育補助之申請條件\n一、設籍本市12歲以下兒童，符合以下補助資格之一者：  \n1.本市列冊低收入戶。 \n2.經本局委託安置於寄養家庭之學齡前兒童。\n3.經本局委託安置於育幼院。\n4.危機家庭兒童。 \n5.特殊境遇家庭6歲以下兒童。\n6.經本局評估需緊急轉托之兒童（係指兒童托育之照顧者未適當照顧，經本局評估必須立即轉托者）。 \n二、申請流程\n1、符合上述資格者，家長送兒童逕覓合適之本市社區保母系統之保母（以下簡稱保母）或本市立案托育機構（含改制後之課後照顧中心）、幼兒園（含尚未改制完成之托兒所及幼稚園就托。\n2、102年度作業手冊社會局以掛號郵寄予保母及幼托機構，請保母或幼托機構收到計畫手冊後於規定期限（4月30日）或實際就托15日內，檢附申請表(可點選以下超連結:http://www.dosw.taipei.gov.tw/i/i0300.asp?fix_code=2701004&group_type=1&l1_code=27&l2_code=01)及相關附件向臺北市政府社會局婦女福利及兒童托育科提出申請。\n3、本局於收件後進行審核並回覆公文。\n4、符合資格者，按當年度實施計畫所訂期程，由就托機構彙整請款文件按期（101學年第2學期：102/04/30以前、102學年第1學期：102/11/01~102/11/30）向本局請領款項。\n※申請表件可至本府社會局網站（http://www.dosw.taipei.gov.tw）首頁>托育服務>經濟補助>弱勢家庭兒童托育補助>下載"},{"question":"捷運車站廁所可否增設？","answer":"臺北捷運系統係由臺北市政府捷運工程局規劃、施建，再由本公司負責經營與服務。本公司自民國88年起迄今，已針對部分仍有改善空間之車站廁所進行衛生設備數量之擴充，優先針對女廁數量明顯不足車站廁所進行廁所改善。雖礙於車站空間有限、給排水管路及相關設施之限制，廁所數量增加實有困難，本公司仍將克服上述之限制，持續視車站運量及使用狀況進行檢討，並配合老舊廁所更新，持續逐年規劃辦理車站廁所改善。"},{"question":"已申請育兒津貼，要如何知道辦理進度?","answer":"育兒津貼受理審查單位為兒童戶籍所在地區公所社會課，可電各區公所社會課育兒津貼承辦人查詢。"},{"question":"親屬保母可以申請就業者家庭部分托育費用補助(保母補助)嗎？","answer":"可以申請，但必須取得托育人員資格並加入居家托育服務中心(原社區保母系統)。\n"},{"question":"那些人可以辦理居家式托育服務者（保母）登記？資格為何？","answer":"居家式托育服務者（保母）應年滿20歲並有下列資格之一：\n1.取得保母人員技術士證。\n2.高級中等以上學校幼兒保育、家政、護理相關學程、科、系、所畢業。\n3.修畢保母專業訓練課程，並領有結業證書。\n"},{"question":"保母人員於103年12月以後未辦理登記即收托幼兒會有處罰嗎？","answer":"依兒童及少年福利與權益保障法第90條規定，如未辦理登記即收托，處新臺幣六千元以上三萬元以下罰鍰，並命其限期改善，屆期仍未改善者，得按次處罰。"},{"question":"保母人員自何時開始要辦理登記？","answer":"依兒童及少年福利與權益保障法規定，自103年12月1日起施行辦理執業登記，可檢具相關申請文件向居家托育服務中心申請登記，相關資訊請上社會局網站（網址：http://www.dosw.tcg.gov.tw /首頁 > 嬰幼兒照顧服務 > 居家式托育服務）查詢。"},{"question":"保母人員為何要辦理登記？那些人需要登記？","answer":"1.依兒童及少年福利與權益保障法第26條第1項規定，提供居家式托育服務者，應向直轄市、縣（市）主管機關辦理登記後，始得為之。\n2.依兒童及少年福利與權益保障法第25條規定，所稱居家式托育服務，指兒童由其三親等內親屬以外之人員，於居家環境中提供收費之托育服務。"},{"question":"人民團體成立後申請社會局補助應如何辦理?","answer":"社會局受理補助申請，係以辦理社會福利事業、委託辦理福利服務及公設民營機構為限，並無補助團體會務之費用。"},{"question":"鄰里交通環境改善計畫實施住戶大門公告，如何處理？","answer":"鄰里交通環境改善計畫實施公告，由交通局會同里長公告，內容包括本計畫目的、 施工項目、巷弄名稱、預定日期。"},{"question":"里長很難承受反對里民壓力，如何處理？","answer":"當開始清道及施工時，抗議及反對的民眾就會問是誰或哪個單位要做，如果回答是里長，則民眾會立即到里長辦公室抗議或辱罵，所以各單位人員及現場施工人員，包含廠商人員，務必不能說里長，最好的說法是柯市長及交通局，推動鄰里交通環境改善計畫，選擇貴里為示範里優先執行。"},{"question":"鄰里交通環境改善計畫執行程序安排","answer":"鄰里交通環境改善計畫執行程序安排如下:\n1.報名(自行報名、徵詢、市長建議、議員建議等方式)\n2.交通局（包含交治科，交工處，停管處或委外）規劃完成\n3.交通局（包含交治科，交工處，停管處）與里長溝通確認執行範圍項目。\n4.辦理施工前會勘（包含交治科，交工處，停管處，里長，分局，派出所，交通大隊，區公所，新工處，建管處，環保局，消防局，公燈處等相關單位）。\n5.分局安排清道日期\n6.交工處，停管處進場施工，執行改善措施（標線型人行道應優先施工，讓民眾看到本計畫在保護行人安全，較容易獲得支持，減少負面聲音。）\n7.警察分局、交通大隊、建管處、新工處、新工處、環保局等單位加強執法，以確保成果。\n"},{"question":"若遇消防局所規劃之消防通道及搶救不易狹小巷道（紅、黃、藍區）如何處理?","answer":"(1)消防通道及搶救不易狹小巷道之消防車通行空間前已由消防局會同相關單位完成檢討，原則毋須改繪，惟鄰近主次要道路及巷道檢討時，仍須考量與消防通道之連通性。\n(2)請消防局修正實施計畫，將標線型人行道納入消防通道。\n"},{"question":"車輛通行空間是否一定要維持單行道2.8公尺，雙向道5.6公尺?","answer":"    車道寬度2.8米為「市區道路及附屬工程設計標準」之規範；該規範針對交通寧靜區，可考慮禁止大客車進入為條件，單車道可縮小為2.5米，雙車道縮小為4.5米。\n    考量巷道內劃設標線型人行道及停車格需求，在車輛減速慢行及會車相互禮讓的情形下，里長及居民若同意，建議車道寬度最小縮減至2.5米(單行)及4.5米(雙向)。\n"},{"question":"機慢車退出騎樓，機車位減少，如何因應？","answer":"(1)將汽車停車位改機車停車位（減少一個汽車位可以增加五個機車位)。\n(2)原路口10公尺禁止停車，改5公尺規劃機車停車位，每個路口可以增加約40個機車停車位。\n(3)在道路的巷弄口增繪機車位。\n"},{"question":"施工時，遇到住戶或商家反對或抗爭時，或商家占用騎樓營業，要還路於民，如何因應？","answer":"    由推動小組副召集人，區長、警察局分局長、里長及交通局組成的民意溝通整合小組，出面與住戶或商家溝通協調。如溝通協調不成，則調查是否有違建物、路霸、障礙物或廢棄車輛，交由警察局組成的清道專案小組，執行清道專案。"},{"question":"標線型人行道劃設，如因一樓商家或住家的斜坡或踏板阻擋無法劃設時，如何因應？","answer":"可以請里長及分局員警協調，下次再來劃。\n"},{"question":"標線型人行道劃設，如因新工處側溝改善(預鑄改場鑄)時間沒法配合，如何因應？","answer":"    如短期可配合，則等新工處完成場鑄更新後再劃設；如時間太久，则依交工處處理原則，先不劃綠色鋪面，只劃人行道，或彈性處理。"},{"question":"「標線型人行道」遇到停車場出入口，如何因應？","answer":" (1)「標線型人行道」視同「實體人行道」為共用空間，停車場車輛可以合法穿越，因此標線型人行道在停車場出入口不必斷點，以保障行人通行安全（路權)。\n(2)外側增繪「黃網線」以提醒行人注意有車輛出入。\n"},{"question":"巷道繪設「標線型人行道」位置，兩側住戶意見不同，如何因應？","answer":"(1)以住戶為調查對象，做民意調查以「多數決」，決定劃設位置。\n(2)如標線型人行道寬度不足100公分以上，以劃設路燈另一側為宜，避免路燈擋住行人通行。\n"},{"question":"巷道繪設「標線型人行道」的理由？","answer":"(1)讓行人、老人、孕婦、殘障輪椅，有安全行走空間。\n(2)提供至少有3.5公尺以上的 「有效的消防通道」，讓消防、救護車24小時通行無阻，維護市民生命財產安全。\n(3)另側可以劃設「汽機車停車位」，建立巷道停車秩序。\n(4)可以配合改為「單行道」，維持巷道行車順暢與安全。\n"},{"question":"道路兩側商家認為劃設「標線型人行道」禁止停車，影響生意，如何因應？","answer":"(1)「標線型人行道」視同「實體人行道」，其外側可以規劃不禁止停車、劃設禁停黃線、紅線或機車、汽車、特種車停車位。\n(2)如須禁止停車以劃設「禁停黃線」為原則。\n(3)生意好的店家客人可以在「標線型人行道」上排隊，既安全又 不影響交通，車輛可以在黃線上暫停或上下客。\n(4)依據新營里經驗，當地民意調查結果，87.5%的里民對於繪設標線型人行道表示贊成，整體交通環境改善之滿意度83.3%。\n"},{"question":"劃設「標線型人行道」最大的阻力為汽、機停車位減少如何因應？","answer":"(1)臺北市已在路口10公尺、在5公尺範圍劃設機車停車位，因此機車停車位「並未減少反而增加」。\n(2)「汽車停車位會減少」，長時間停車仍應鼓勵回到路外停車場停車。\n(3)「巷道」已劃設之汽車停車位，應納入「收費管理」，以減少停車位長期被占用。非商業區周邊的住宅區，夜間/假日 免收費，降低對居民之影響。\n"},{"question":"沒有參加鄰里交通改善計畫的里，有什甚麼缺點？","answer":"(1)巷道被車輛免費長期占用。\n(2)行人必須走在車道上，邊走邊閃車輛。 \n(3)車輛通行寬度不足難通行。\n(4)消防車無法通行。經常因某一戶要畫紅黃，或要塗除紅黃要求辦理會勘，里長要出面會勘，有時根本無理的要求，或不同里民利益衝突互不相讓，身為里長左右為難，每天為冗事而忙。\n"},{"question":"執行鄰里交通改善計畫阻力，如何排除？","answer":"    區長擔任推動小組副召集人，成立「民意溝通整合小組」成員包括警察局各分局、里長、交通局、交工處及停管處等單位與住戶商家協調溝通。住戶或商家反對抗爭時，請警察局分局長啟動清道專案排除障礙。還包括有新工處、建管處、環保局、消防局等單位全力動員支援本計畫。"},{"question":"執行鄰里交通改善計畫，最大的阻力是甚麼？","answer":"(1)巷弄內可停車的空間被長期免費占用的特定民眾(例如1樓住家或商店等)。\n(2)1樓住家擺設固定或移動是障礙物或違建物。\n(3)一般民眾以減少停車位為最主要理由。\n(4)停車政策路邊停車全面收費，長時間停車必須停於路外停車場，路邊主要提供臨時停車或上下貨使用。\n"},{"question":"參加鄰里交通改善計畫對里民有什甚麼好處？","answer":"(1)人行空間獲得確保。\n(2)消防空間得到保障。\n(3)機車停車空間增加。\n(4)都市景觀改善。\n(5)解決巷弄內可停車的空間被特定民眾長期免費占用。\n"},{"question":"參加鄰里交通改善計畫對里長有什甚麼好處？","answer":" (1)市府動員相關單位就停車、紅黃線、行人通行、消防及無障礙空間，一次到位來服務。\n(2)設施要不要設，劃設哪一邊，如有爭議或選擇性問題，建議以住戶意願調查為準，可以減少爭議，也可避免爾後有其他不同意見，需再會勘。 \n(3)減少冗事，以全里、所有巷弄全面檢討規劃，避免個案單點調整，減少里民個別申請或另請議員辦理會勘件數。\n(4)減少里民因個人利益堅持但不符合大多數里民利益之爭議紛擾與糾紛。\n(5)市府主動投入建設經費包括停車格、紅黃線、標誌、溝蓋板更新、路面重鋪等，一次完成。"},{"question":"社區巷弄違規停車改善策略如何？","answer":"    現有處理方式以點、消極、被動的做法，改變為以面、積極、主動的處事方式。應改以里為單位、里長參與，檢討全里巷弄環境，減少違規停車，並動員市府相關單位就停車、紅黃線、行人通行、消防及無障礙空間，一次到位來服務鄰里社區民眾。"},{"question":"社區巷弄違規停車熱點問題及分析？","answer":"    交通局在處理1999十大違停熱點熱區時會進行 1.停車供需分析 2.違規樣態分析 3.當地民意彙整，由交通局、交工處、停管處、警察局、區公所、里長共同研擬改善作為，但發現一般違停態樣是短暫購物，不願花時間找車位，而違規停車，因此只能加強取締才能改善。另外熱區熱點受限環境條件，禁停與停車各有需求，且里長左右為難，不易改變。巷弄內可停車的空間被特定民眾長期免費占用，造成公平正義的社會問題及爭議。\n"},{"question":"為什麼要參加鄰里交通改善計畫？","answer":"(1)公義社會，巷弄道路優先考量行人安全，車輛可通行，救災無阻礙，其次再劃設停車格，配合路邊全面收費。 \n(2)減少冗事，以全里、所有巷弄全面檢討規劃，避免個案單點調整，減少里長、議員辦理會勘件數，降低交工處、停管處、新工處、區公所及分局的會勘業務量。\n"},{"question":"鄰里交通改善計畫具體的作為是甚麼？","answer":"(1) 建立安全的行人通行環境\na.路寬12公尺以上道路，依據內政部頒「市區道路及附屬工程設計標準」第7條規定設置實體人行道。於未設置實體人行道前，得以劃設標線型人行道替代。\nb.路寬未達12公尺道路，於未設置人行道或騎樓(或被占用)之道路劃設標線型人行道。\nd.規劃汽機車停車格位，配合全市路邊全面收費，並避免長期免費占用。\n(2)維持有效消防空間\n依據消防局規劃之消防通道與搶救不易狹小巷道檢討情形，維持有效消防空間。標線型人行道納入修正「消防車輛救災活動空間改善計畫」。\n(3)檢討合理停車空間，減少違規停車\na.主要道路34條每隔100-150公尺檢討劃設約10公尺「禁停黃線區」，以提供合法臨停上下客(貨)。\nb.「禁停紅線」改繪設為「禁停黃線」。提供夜間(20時至07時)合法停車及臨停上下客(貨)。\nc.巷口10公尺「禁停紅線」縮短為5公尺，餘繪設為「機車停車位」。汽車高度影響駕駛人行車視線，不予考慮。\n(4)提供無障礙通行空間\na.機慢車退出騎樓或人行道。\nb.實施騎樓整平。\nc.檢討車阻之必要性。\n"},{"question":"鄰里交通改善計畫長遠目標是甚麼？","answer":"建立人本、文明交通的現代化及國際化的城市。\n(1)讓人有安全、舒適的行走空間。\n(2)消防安全能獲得保障。\n(3)維持良好停車秩序，讓民眾清楚知道哪裏可以停車，哪裏不可以停車。\n"},{"question":"柯市長對於鄰里交通環境改善計畫有何說明？","answer":"市長說：\n(1)最主要的目的是避免紅黃線，劃了又塗，塗了又劃，反反覆覆，減少冗事。\n(2)臺北市交通整頓，不能只以一條巷子或一條馬路來處理，最起碼要以里為單位，整個里一起來討論，一次施工。\n(3)臺北市民對於紅黃線，以往是照樣違規停車，但對於綠色的人行道，反而不去停，表示市民對於綠色人行道的尊重滿高的。\n"},{"question":"鄰里交通環境改善計畫目的是甚麼？","answer":"(1)建立安全的行人通行空間。\n(2)維持有效消防空間。\n(3)檢討合理的停車空間，減少違規停車。\n(4)設置社區無障礙環境。\n"},{"question":"為什麼要推動鄰里交通環境改善計畫？","answer":"    臺北市幾乎所有的里都有舊社區(也就是沒有電梯的公寓，6公尺以下巷道)，這些舊社區鄰里巷弄，都面臨住戶無自有停車位，巷弄道路被當成停車格，免費且長期占用，巷弄無法提供行人安全通行空間，及一般車輛順利通過，需長期照顧的老人搭車困難，這些都是非公義社會及現代化國際化的城市應有的現象。\n"},{"question":"居家服務申請窗口為何?","answer":"電洽臺北市照顧管理中心(02-27208889轉5880)及4區服務站申請。\n1、北區服務站(士林、北投)：02-28974796\n2、東/南區服務站(松山、大安、文山、南港、內湖、信義)：02-27049114\n3、中區服務站(中山、大同)：02-25527945\n4、西區服務站(中正、萬華)：02-23753323 \n"},{"question":"事故發生後何時可以申請「馬上關懷急難救助」？","answer":"「馬上關懷」的急難事由以最近3個月內發生者，且同一事由以申請1次為限。但經救助後生活仍陷於困境，經訪視評估，認定確有再予救助之需要者，最多得再予一次之救助。"},{"question":"馬上關懷急難救助的服務對象?","answer":"一、政策背景\n本項措施係為落實總統扶窮濟急減少家庭不幸政策主張，運用村（里）在地化通報系統，及早發現遭逢急迫性變故致生活陷於困境之民眾，提供及時經濟紓困。\n二、服務對象\n1.負擔家庭主要生計責任者死亡、失蹤或罹患重傷病、失業或因其他原因無法工作，致家庭生活陷於困境。\n2.其他因遭逢變故，致家庭生活陷於困境。\n三、服務內容\n    由本市各相關局處、學校、醫療院所、警察單位、民間社福團體等針對近期生活陷困有救助需求者透過書面方式進行通報，各區公所受理申請案件後，召集訪視小組成員於24小時內進行訪視，訪視完成後即送交區公所進行核定，核予補助者及核發1至3萬元救助金。"},{"question":"為協助日本熊本震災，是否得提供相關捐款資訊？","answer":"1.衛生福利部已開放捐款專戶接受民眾愛心捐款，募得款項將統一交由外交部轉交予日本。\n2.民眾可利用以下捐款專戶進行捐款：\n   國內部分：\n   (1)金融機構匯款，帳號270750「中央銀行國庫局」，戶名為「衛生福利部賑災專戶」。\n   (2)郵政劃撥方式，劃撥帳號50269506，戶名為「衛生福利部賑災專戶」。\n    國外部分：國外民眾捐款帳號是007-09-11868-0「兆豐國際商業銀行國外部」，\n              戶名為「衛生福利部賑災專戶」。\n（以上均請指定用途為：「日本熊本震災專案」，並於空白處敘明捐款人姓名、電話及收據寄送地址，傳真至02- 85906065，以利寄送收據。）\n3.受理捐款期間：自4月19日起至6月30日止。\n"},{"question":"「馬上關懷」的申請（或通報）窗口為何？","answer":"本市馬上關懷急難救助之申請或通報窗口為：\n居住所在地的里辦公處或區公所（優先通報窗口，可至現場填寫申請書/通報表或自行至臺北市政府社會局網站下載表格填寫。表格路徑為首頁左方連結>社會救助>社會救助通報。)\n社會局： \n1.若民眾致電本局，可先依「馬上關懷急難救助認定基準表」所列情事進行初篩，並建議民眾以前往各區公所或里辦公處申請/通報為優先。\n2.因民眾提出申請後24小時內將由本市12區公所責成訪視小組進行訪視，為能就近提供協助，建議民眾以居住所在地的里辦公處及區公所為優先申請（或通報）窗口。且申請時需檢附與急難事由相關之證明文件，以利訪視小組人員進行評估。"},{"question":"「馬上關懷」與本市急難救助有何異同？","answer":"一、救助對象\n(一)馬上關懷：\n1.負擔家庭主要生計責任者死亡、失蹤或罹患重傷病、失業或因其他原因無法工作，致家庭生活陷於困境。\n2.其他因遭逢變故，致家庭生活陷於困境。\n(二)本市急難救助：\n1.本市市民因患病、死亡、遭遇意外、天然災害或其他原因，致生活陷於困難；\n2.行旅本市之他縣（市）民，缺乏旅費無法返鄉；\n3.本市市民或行旅本市之他縣(市)民，在本市遭遇天然災害或其他重大災害事件致受傷或死亡。\n二、受理窗口\n(一)馬上關懷：主要受理窗口為本市各區公所社會課及里辦公處。\n(二)本市急難救助：本市各區公所社會課及社會局所屬各區社會福利服務中心。\n三、核發時效\n(一)馬上關懷：受理、認定迄核發之時程約3天。\n(二)本市急難救助：以隨到隨辦為原則，如需訪視者則約7至15天。\n四、核發金額\n(一)馬上關懷：核予補助者每案核發1-3萬元救助金。\n(二)本市急難救助：核予補助者每案核發2萬元以下救助金。\n"},{"question":"「馬上關懷急難救助」是否僅有低收入戶或非低收入戶才能提出申請？","answer":"依「馬上關懷急難救助作業要點」規定，本專案之服務對象為：1.負擔家庭主要生計責任者死亡、失蹤或罹患重傷病、失業或因其他原因無法工作，致家庭生活陷於困境；2.其他因遭逢變故，致家庭生活陷於困境。故本案並無限制僅低收入戶或非低收入才能申請，若符合上述基本條件者，自得檢具與急難事由相關之證明文件提出申請。"},{"question":"「馬上關懷急難救助」向居住所在地或戶籍所在地申請？","answer":"若申請人之居住地與戶籍地不同，為便於區公所、里幹事等相關人員就近訪視，以向居住所在地之里辦公處、區公所申請（或通報）為原則。因此，若申請民眾目前居住於外縣市（如：基隆市等），則應向當地鄉（鎮、市、區）公所或縣（市）政府社會局（處）洽詢並提出申請。"},{"question":"如何取得「馬上關懷急難救助作業要點」之內容及申請表件？","answer":"可就近向居住所在地區公所洽詢，或自行上網至臺北市政府社會局網站下載參閱。\n(網頁左方連結中>社會救助>急難及災害救助>馬上關懷急難救助)"},{"question":"「馬上關懷急難救助」經申請（或通報）後，何時可獲得協助？","answer":"自核定機關（本市12區公所）接獲受理窗口之申請書（通報表）起算，於24小時內進行實地訪視（遇到周末假日時，將視申請者實際需求評估是否仍須立即訪視，或延至下一個工作日再進行訪視）。\n經過訪視且核准補助者，區公所將於以核准當日核發救助金為原則。"},{"question":"「馬上關懷急難救助」有無限制申請次數？","answer":"依「馬上關懷急難救助認定基準表」規定:馬上關懷急難救助之急難事由以最近三個月內發生者，並同一事由以申請一次為限；但經救助後生活仍陷於困境，經訪視評估，認定確有再予救助之需要者，最多得再予一次之救助。"},{"question":"低收入戶房租補助申請單位？","answer":"配合100年7月1日後社會救助法新制規定，住宅補貼措施由住宅主管機關提供，故社會局自100年7月1日起停止受理新通過低收入戶資格者申請低收入戶房租補助，故如有申請需求請洽本府都市發展局(電話2777-2186轉分機2731、2727)辦理。"},{"question":"外籍配偶可否申請「馬上關懷急難救助」？","answer":"外籍配偶如與我國籍配偶或親屬具有同居共同生活或互負扶養事實，且符合本作業要點規定者，以其具有我國籍之親屬為申請人；如確無其他我國國籍親屬，得以其居留証及居住本市證明辦理申請。"},{"question":"元老院智囊團報名到什麼時候？","answer":"自105年7月25日起至105年9月30日止\n"},{"question":"要怎麼報名加入元老院智囊團？","answer":"報名者請檢附下列文件：\n1.報名表。\n2.2吋照片1張。\n3.最高學歷證明及退休證明（中文版或附中文翻譯）。\n4.報名表所述之佐證資料 。\n將上開報名文件以A4尺寸依序排放，於招募截止日前以掛號(郵戳為憑)或於星期一至星期六9時至18時親送至「臺北市志願服務推廣中心」（地址：10855臺北市萬華區艋舺大道303號，請於信封上註明「元老院智囊團報名資料」）始完成報名，所附資料恕不退還。\n"},{"question":"元老院智囊團的招募對象條件？","answer":"設籍且實際居住臺北市之55歲以上退休未在職者，且具下列至少1項以上資格：\n一、具企業或團體經營經驗之負責人或經理人。\n二、具專業技術經驗之專任主管人員。\n三、具經營管理或專業技術經驗，並自政府機構或公民營企業依規定退休者。\n四、具大專院校專任講師以上職位者。\n五、具輔導經驗之公民營企業輔導機構顧問。\n六、曾榮獲國家磐石獎、品質獎、創新研究獎、菁英獎、小巨人獎、創業青年楷模（含海外）之得獎人或得獎企業之負責人，或其推薦同公司之經理人。\n七、其他具特殊學經歷或專長者。\n"},{"question":"目前臺北市是否有辦理105年「職類別薪資調查」、「受僱員工薪資調查」？其調查期間、對象及目的為何？如何取得調查結果？","answer":"\n一、「職類別薪資調查」、「受僱員工薪資調查」係分別由勞動部統計處及行政院主計總處主辦，各縣市政府為協辦機關，負責辦理各該轄區之調查業務。\n二、職類別薪資調查之調查期間自105年8月1日起至8月31日止，受僱員工薪資調查之調查期間自105年8月至106年7月按月填報。凡從事礦業及土石採取業、製造業、電力及燃氣供應業、用水供應及汙染整治業、營造業、批發及零售業、運輸及倉儲業、住宿及餐飲業、資訊及通訊傳播業、金融及保險業、不動產業、專業科學及技術服務業、支援服務業、補習教育業、醫療保健服務業、藝術娛樂及休閒服務業、其他服務業等之公、民營事業場所單位均為調查對象。\n三、職類別薪資調查之目的為蒐集各行業及職類別受僱員工人數、薪資水準、廠商規定工作時間、初任人員經常性薪資給付等資料，供為政府修訂法規、釐訂施政計畫及業者訂定員工薪資、增進員工福祉等參據。受僱員工薪資調查之目的為了解臺灣地區受僱員工人數、薪資、工時、員工進退情形，供為研訂經建計畫及產業政策之參據。旨揭調查所獲之個別資料絕對保密，除供整體統計分析用外，不作其他用途，請受訪廠商支持合作，提供正確詳實資料。\n四、職類別薪資調查結果請逕至勞動部網站（http://www.mol.gov.tw）「勞動統計專網/統計資料庫查詢」項下查詢。受僱員工薪資調查結果請逕至行政院主計總處網站（http://www.dgbas.gov.tw） 「政府統計 / 主計總處統計專區 / 薪資及生產力統計 / 統計表 / 受僱員工薪資調查統計」項下查詢。"},{"question":"路網規劃>台北捷運車站規劃的原則。","answer":"(一)捷運車站選擇已發展地區和有發展潛力地區，並以輔助集散服務系統良好者為優先。(二)車站的佈設在不妨害路網運輸機能的原則，儘量利用公共設施用地或採聯合開發方式取得，以避免徵收和拆遷上的困擾。(三)車站設置在鄰近於重要的公共場所之處：為維持約34公里／小時的平均營運速度，且其最大速度為80公里／小時，則站距以 800公尺以上為佳。於市中心區，車站間距希望維持在 800～1000公尺之間，非市中心區車站之站距在1000～2000公尺間，此外，為考量捷運系統之可及性，站間距離最好不超過2400公尺。\n"},{"question":"哪裡可以索取到衛福部訂定之「身心障礙者輔具費用補助基準表」？","answer":"1. 可至社會局身障科或戶籍所在地區公所索取，\n2. 本局網站www.dosw.gov.taipei之身心障礙者服務---輔具補助及服務---身心障礙者輔具費用補助亦可下載基準表及申請所須相關表格。"},{"question":"身心障礙者輔具費用補助內容","answer":"身心障礙者生活輔具費用補助新制自101年7月11日起施行：\n本補助共計補助172項輔助器具，並就輔助器具項目、補助最高額度、最低使用年限及補助對象核實補助。詳細內容請參閱詳見衛福部頒訂之「身心障礙者輔具費用補助辦法」及「身心障礙者輔具費用補助基準表」之相關規定。每人每2年以申請4項輔具補助為限（合併醫療輔具補助項次計算）。\n另請民眾務必與戶籍所在地區公所或社會局輔具相關承辦人員，或至本局網站確認，其欲申請的輔具項目相關規定及補助對象等規定，以免業者或醫院人員所提供之資訊不符輔具補助規定的情形。"},{"question":"105年度補助低收入戶及中低收入戶購置電腦設備相關問題","answer":"一、申請期間\n105年6月1日起至105年6月30日止，如補助戶數屆滿將提早截止。\n二、補助對象：須同時具備下列(一)至(四)資格\n1.臺北市列冊低收入戶或中低收入戶。\n2.戶內輔導人口有就讀國小三年級以上，未滿25歲之在學學生(含105學年上學期即將進入國小三年級、國中、高中職、大專院校)，惟不含大學應屆畢業生、延畢生、碩士班、博士班及在職專班學生。\n3.101年至105年期間未接受政府相關捐助或補助購置電腦設備。\n4.未曾獲得本局辦理之「青蘋果發展帳戶專案」、「伴我童行兒童希望發展帳戶」、「Young Young精彩-青年培力希望發展帳戶專案」、「童心協力兒童希望發展帳戶」及「反轉未來─青年培力希望發展帳戶專案」相對配合款。\n三、補助戶數\n1.「低收入戶組」補助1,000戶。\n2.「中低收入戶組」：補助300戶。\n四、申請資料：備齊下列文件，以郵寄或親送方式向本局社會救助科提出申請（臺北市信義區市府路1號1樓東北區）；若在學學生超過1人以上，得擇一檢附在學資料\n1.申請表。\n2.已蓋註冊章戳之學生證正反面影本。若學生證為IC磁卡未蓋註冊章戳，須檢具學校開立之在學證明。\n3.若為105學年度上學期即將進入高中職或大專院校者，則需檢附畢業證書影本、學校錄取通知資料或參與基本學力測驗、大學入學考試之准考證影本。\n五、審核結果\n105年6月24日及105年7月15日在本局網站公告正(備)取名單\n六、購置和請款\n經審核通過資格的家戶，需在6月25日至8月31日期間，自行向合格電腦廠商購置電腦設備(至少含全新之桌上型電腦主機或一般型筆記型電腦，惟不含平板電腦)，並檢附(1)統一發票(或收據)正本(2)個人領據(3)郵局或台北富邦銀行存摺封面影本，向本局社會救助科請款。\n七、補助金額\n1.本局依實際購買之金額覈實補助，惟不超過下列金額：\n(1)「低收入戶組」：新臺幣11,000元。\n(2)「中低收入戶組」：新臺幣7,500元。\n2.若向「順發電腦股份有限公司」購買金額大於或等於15,000元，另提供公益回饋金2,000元。\n八、如何取得申請表\n1.各區公所社會課。\n2.各社福中心。\n3.各平價住宅（安康、福民、延吉）社工員辦公室。\n4.社會局網站（www.dosw.tcg.gov.tw）首頁-右側重點宣導區。\n"},{"question":"育兒津貼規定申請人最近一年經稅捐稽徵機關核定的稅率需未達20%，我如何自行取得資料？","answer":"（一）受理單位會協助市民向財政部整批查調最近1年之核定稅率，故申請時毋須檢附稅率相關資料，屆時請耐心等待審查結果之通知即可。\n（二）如您想先行確認自己的綜合所得稅核定稅率，可親持本人身分證正本至戶籍所載地稅捐稽徵所臨櫃查詢或以網路線上提出申請(財政部稅務入口網\\線上申辦\\稅務線上申辦\\綜所稅系統)。"},{"question":"育兒津貼申請條件中所指稅率未達20%大約是年收入多少錢？","answer":"103年度父母雙方綜合所得稅申報核定稅率未達20％（含12％、5％及未達申報額度等），也就是家庭綜合所得淨額在117萬元以下者。\n※名詞補充說明：綜合所得淨額＝綜合所得總額－免稅額及扣除額。\n"},{"question":"新生兒申請臺北市育兒津貼，如何才能從出生當月開始領補助？","answer":"1、本項津貼如果經兒童戶籍地區公所社會課審核符合資格者，原則追溯自受理申請月份開始核發。\n2、但如果依戶籍法規定在兒童出生後60日內至本市戶政事務所完成出生登記或初設戶籍登記並且提出本項津貼的申請者，經審核符合本項津貼資格就可追溯到兒童出生當月開始核發補助。"},{"question":"若我想要申請友善托育補助及臺北市育兒津貼，兒童和父母雙方設籍在臺北市滿一年應如何計算？","answer":"兒童和父母雙方（即申請人）需在申請當日往前推算已經連續設籍本市滿一年以上。"},{"question":"新生兒可以一起辦出生登記和育兒津貼嗎？","answer":"為了便利申請，自101年4月開始，父母也可以至本市各戶政事務所辦理新生兒出生登記時，一併檢送育兒津貼申請案件，屆時戶政事務所會再將申請件轉由區公所社會課審核。\n"},{"question":"我有申請育兒津貼，如果我的戶籍有異動，要如何申報?會影響我的補助資格嗎?","answer":"育兒津貼有兩種，請依您目前享領津貼及遷區類型，確認您的補助資格。\n(一)臺北市育兒津貼：\n1.戶籍異動後仍於同區內(○○區遷○○區)：請於1個月內主動向該區公所申報，津貼將續發，不影響補助資格。\n2.本市內戶籍異動(○○區遷□□區)：請於1個月內主動向原申請(或遷入地)之區公所申報，津貼將續發，不影響補助資格。\n3.遷出本市(本市遷 □□縣/市)：請於1個月內主動向原申請之區公所申報 ，津貼將自次月起停發。\n(二)父母未就業家庭育兒津貼：\n1.戶籍異動後仍於同區內(○○區遷○○區)：請於1個月內主動向該區公所申報，津貼將續發，不影響補助資格。\n2.本市內戶籍異動(○○區遷□□區)：請於1個月內主動向原申請(或遷入地)之區公所申報，津貼將續發，不影響補助資格。\n3.遷出本市(本市遷□□縣/市)：請於1個月內主動向原申請之區公所申報，並向遷入地重新提出該津貼申請，本市將自次月起停發該津貼，並由遷入地重新審查您的補助資格。"},{"question":"衛福部社家署父母未就業家庭育兒津貼與臺北市育兒津貼有何不同？","answer":"1.補助年齡：（1）父母未就業家庭育兒津貼補助至兒童滿2足歲當月止。\n            （2）臺北市育兒津貼補助兒童滿5足歲當月止。\n2.設籍條件：（1）父母未就業家庭育兒津貼未有設籍及實居臺北市之限制。\n            （2）臺北市育兒津貼申請人及兒童(新生兒除外）需設籍並實居本市滿一年。\n3.父母就業條件：（1）父母未就業家庭育兒津貼父母至少一方未能就業，在家照顧兒童。\n                （2）臺北市育兒津貼未特別規定。\n4.補助金額：（1）父母未就業家庭育兒津貼：所得稅率未達20%，每名兒童每月補助2500\n                 元；低收入戶5000元；中低收入戶4000元。\n            （2）臺北市育兒津貼：所得稅率未達20%，每名兒童每月補助2500元。\n5.互斥福利項目：（1）父母未就業家庭育兒津貼與育嬰留職停薪津貼或保母托育費用補助不得併領。\n                （2）臺北市育兒津貼可併領育嬰留職停薪津貼或保母托育費用補助。\n"},{"question":"臺北市育兒津貼和衛福部社家署父母未就業家庭育兒津貼有什麼不同？","answer":"1.臺北市育兒津貼自100年1月1日起開辦，為全國首創0-5歲的補助。\n2.衛福部社家署的父母未就業家庭育兒津貼自101年1月1日起開辦。\n3.兩項差異如下：\n◎「臺北市育兒津貼」：\n【申請年紀】0-5歲以下 \n【設籍條件】兒童及申請人（父母雙方、監護人或其他實際照顧兒童者）設籍並實際居住臺北市滿一年以上\n【父母就業條件】未規定\n【補助金額】所得稅率未達20%：每位兒童每月2,500元，最多可領到兒童滿5足歲當月。\n【其他限制】可與育嬰留職停薪津貼、保母托育費用併同請領。\n【申請制】向兒童戶籍所在地區公所提出申請,經審查符合資格者，追溯自申請當月；但兒童自出生後60日內於本市戶政事務所完成出生登記或初設戶籍登記，並申請本津貼通過者，可追溯自出生月份發給。\n◎「父母未就業家庭育兒津貼」：\n【申請年紀】0-2歲以下\n【設籍條件】無設籍限制\n【父母就業條件】父母至少一方因照顧兒童未就業\n【補助金額】1、所得稅率未達20%：2,500元。2、中低收入戶：4,000元。3、低收入戶：5,000元\n【其他限制】不得與育嬰留職停薪津貼、保母托育費用重複請領。\n【申請制】向兒童戶籍所在地管轄機關提出申請，經審查符合資格者，追溯自申請當月；但兒童自出生後60日內於本市戶政事務所完成出生登記或初設戶籍登記，並申請本津貼通過者，可追溯自出生月份發給。"},{"question":"衛福部社家署父母未就業家庭育兒津貼補助金額多少？","answer":"1.低收入戶：每名兒童每月補助5,000元(含現行低收入戶兒童生活補助費)。\n2.中低收入戶：每名兒童每月補助4,000元。\n3.兒童之父母(或監護人)經稅捐稽徵機關核定之最近一年綜合所得總額合計未達申報標準或綜合所得稅稅率未達百分之二十者：每名兒童每月補助2,500元。\n4.已領有政府其他相同性質之生活補助或津貼者，不得重複領取本項補助，其額度低於本項補助者應補足差額。\n5.本項補助金額以月為核算單位，補助至兒童滿2足歲當月止。\n"},{"question":"衛福部社家署父母未就業家庭育兒津貼資格為何？何時開辦？","answer":"「父母未就業家庭育兒津貼」於101年1月1日開辦，應符合下列規定：\n1.育有2足歲以下兒童。\n2.兒童之父母（或監護人）至少一方因育兒需要，致未能就業者。\n3.經直轄市、縣(市)政府依社會救助法審核認定為低收入戶或中低收入戶，或兒童之父母(或監護人)經稅捐稽徵機關核定之最近一年綜合所得總額合計未達申報標準或綜合所得稅稅率未達百分之二十者(扣除低收入戶及中低收入戶者)。\n4.兒童未經政府公費安置收容。\n5.未領取因照顧該名兒童之育嬰留職停薪津貼或保母托育費用補助。\n"},{"question":"衛福部社家署父母未就業家庭育兒津貼，未就業如何認定？","answer":"未就業審核基準，為申請人至少一方符合：1.未參加勞工就業保險，且 2.經稅捐稽徵機關核定之最近一年薪資所得及執行業務所得(稿費除外)兩項合計，未達本年度每月基本工資乘以12月之金額"},{"question":"育兒津貼為何限制父母其中一方未設籍北市就不符資格？","answer":"育兒津貼是臺北市政府特別籌編預算，以落實照顧本市之市民之措施，故規劃有父母雙方及兒童均需設籍本市之規定，如您或您的先生/太太設籍外縣市，建議可洽當地縣市政府詢問該轄內之福利措施或考慮戶籍遷至本市並實際居住，以享本市相關福利。"},{"question":"育兒津貼在什麼情形下，父母可以由其中一方提出申請呢？需要檢附什麼文件？","answer":"（一）有下列情形之一者，可以由父或母一方舉證後提出申請：\n　 1、父或母一方失蹤，經向警察機關報案協尋未獲，達六個月以上。\n　 2、父或母一方受一年以上徒刑或拘束人身自由保安處分之宣告，且在執行中。　 \n   3、父母離婚對兒童權利義務之行使或負擔未為協議或法院尚未酌定。\n　 4、非婚生子女與父或母一方同住。\n　 5、有家庭暴力或其他變故。\n（二）有上述情形者，可檢附以下文件：\n　 1、警察受(處)理查詢人口案件登記表之收執聯影本。\n　 2、在監執行或保安處分處所執行證明書。\n   3.戶籍謄本影本或訴訟程序進行相關文件。\n   4.實際照顧證明文件，如相關費用支出收據...等。\n   5、暫時／通常保護令影本、家庭暴力事件驗傷診斷書影本、警察處理家暴事件調查表影本。\n   6、如果有社工服務者，則由受理單位逕向社工索取訪視記錄影本。\n   7、其他。\n"},{"question":"我家住台北市也設籍台北市滿１年了，但我的太太是外籍人士，在台灣還沒有戶籍，可以申請育兒津貼嗎？","answer":"可以的！如果父母其中一方為在臺灣地區無戶籍國民、大陸地區人民或外籍人士，請檢附其居留證影本，只要有實際居住本市滿1年之事實，即可以申請育兒津貼。"},{"question":"如果我的先生已經在台北市設籍滿1年，而我本人沒有滿1年，明年初小孩才出生，那我必需等我和小孩都設籍滿１年才可以申請育兒津貼嗎？","answer":"您必需等您在台北市設籍滿1年才符合「兒童之父母雙方皆設籍並實際居住北市滿1年以上」的申請要件。但如果您和您先生設籍已皆滿１年，但孩子未滿１歲，只要孩子出生登記於本市，且戶籍未有遷出本市的紀錄還是可以向區公所社會課提出育兒津貼的申請。"},{"question":"如果家裡有2個5歲以下的小孩，雖然戶籍都在臺北市，可是不在同一地址，我要分別向兩個不同的區公所社會課提出育兒津貼的申請嗎？","answer":"不需要！為了方便市民，您只要擇定其中一個小孩的戶籍所在地之區公所社會課一起提出申請就可以了。"},{"question":"我想要申請就業者托育補助及育兒津貼，但我自己有身障手冊，無謀生能力，也沒什麼工作所得，一直都讓別人申報撫養，那要如何看我的稅率？","answer":"如果您自己不是納稅義務人，就看您配偶的核定稅率；如果您跟先生/太太都讓別人申報撫養，就看你們夫妻雙方被認列綜合所得稅扶養親屬免稅額之納稅義務人的稅率。"},{"question":"我去年才結婚，想要申請就業者托育補助及育兒津貼，今年報稅如選擇夫妻分開申報，如何看稅率是否符合規定？","answer":"因為規定父母雙方綜合所得稅申報核定稅率均未達２０％，故不管合併或分開申報，只要有任一方超過規定之稅率即表示不符合補助標準。"},{"question":"我想申請育兒津貼,如果我家小孩不是被父母雙方申報扶養，而是讓他人（如：祖父母、叔伯舅姨…等）申報扶養，那該如何計算？","answer":"本津貼之排富規定只審父母雙方綜合所得稅申報核定稅率，所以不管兒童被誰申報撫養都不影響。"},{"question":"育兒津貼申請條件中所指稅率未達20%,年收入大約是多少錢？","answer":"103年度父母雙方綜合所得稅申報核定稅率未達20％（含12％、5％及免繳稅等），也就是家庭綜合所得淨額在117萬元以下者。\n※名詞補充說明：綜合所得淨額＝綜合所得總額－免稅額及扣除額。\n"},{"question":"育兒津貼的申請人稅率需未達20%，我如何知道自己最近1年經稅捐稽徵機關核定的稅率？","answer":"（一)您可親持本人身分證正本至戶籍所載地稅捐稽徵所臨櫃查詢,或以網路線上提出申請(財政部稅務入口網\\線上申辦\\稅務線上申辦\\綜所稅系統)。\n（二）受理單位會協助市民向財政部整批查調最近1年之核定稅率，故申請時毋須檢附稅率相關資料，屆時請耐心等待審查結果之通知即可。\n"},{"question":"申請育兒津貼需要檢附什麼資料？","answer":"（一）申請表(申請人為父母雙方者，需父母雙方皆於申請表上簽名或蓋章)。\n（二）申請人（為父母雙方，如因家庭變故可為監護人或其他實際照顧兒童之人）及兒童身分證明文件（例如：戶口名簿影本）。\n（三）申請人郵局或市庫代理金融機構帳戶(台北富邦銀行)影本(如申請人帳戶因故被凍結或無法開戶、使用，申請人得向區公所社會課索取「育兒津貼匯款帳戶異動切結書」，載明原因後簽署切結方能指定申請人以外之他人帳戶為本津貼款項匯入帳戶)。"},{"question":"詢問撥款進度。","answer":"機關於廠商提出請款單據後五日內付款。如尚未收到款項，可能是應（待）付款單據與原案及有關規定不合，須由受款人補正，請逕洽本局業務科或提供本局業務承辦人與受款人等資訊，俾利協助快速查詢。"},{"question":"支出憑證遺失如何辦理經費核銷事宜?","answer":"依「支出憑證處理要點」第7點規定，支出憑證如有遺失或供其他用途者，應檢附與原本相符之影本，或其他可資證明之文件，並由經手人註明無法提出原本之原因，並簽名。如因特殊情形不能取得者，應由經手人開具支出證明單，書明不能取得原因，據以請款。"},{"question":"市民代賑工薪津撥付事宜？","answer":"有關輔導市民以工代賑工作相關經費，預算雖編列於社會局，惟係委託區公所執行，本局已將經費撥付區公所，薪津撥付事宜仍請洽詢申請工作之區公所承辦人員。"},{"question":"申請身心障礙者輔具費用補助是否有設籍時間限制？","answer":"一、申請身心障礙者輔具費用補助沒有設籍時間限制。\n二、身心障礙者輔具費用補助新制自101年7月11日起施行，申請資格如下：\n  1.設籍臺北市。\n  2.領有臺北市核（換、補）發或註記之身心障礙手冊或證明；最近一年居住國內達183日。\n  3.申請補助項目係未獲政府其它醫療補助、社會保險給付或相同性質（輔助器具）之補助者。\n  4.已超過輔助器具之補助年限。\n  5.補助內容：詳見衛福部「身心障礙者輔具費用補助辦法」、「身心障礙者輔具費用補助基準表」及其他相關規定。（可向區公所社會課索取或至臺北市政府社會局網站www.dosw.taipei.gov.tw下載）\n"},{"question":"有老花眼鏡補助嗎?","answer":"本局尚未開辦老花眼鏡補助，惟若長者為視障者或具視障之多重障礙者，可於戶籍所在地區公所依「身心障礙者輔具費用補助辦法」申請購買特製眼鏡補助，低收入戶最高補助金額新臺幣6,000元，中低收入戶最高補助金額新臺幣4,500元，一般戶最高補助金額新臺幣3,000元。"},{"question":"從哪裡可以知道臺北市辦理哪些婦女活動？","answer":"您可以自各大入口網站搜尋「臺北女人網」後，連結進入臺北女人網，網頁內的「最新消息」及「婦女福利活動表」提供最近2個月內各婦女團體辦理的相關活動。\n您也可以加入「台北女人讚出來」臉書粉絲專頁，粉絲專頁隨時提供相關活動訊息。"},{"question":"大龍老人住宅問答集","answer":"Q1：何時啟用?\nA1：大龍老人住宅已於102年6月1日開幕，並於7月1日開始提供長者入住服務。\nQ2：與公營住宅有何不同?\nA2：老人住宅與公營住宅皆係提供租屋服務，惟老人住宅服務對象係係為設籍且實際居住本市滿1年，無失智且具生活自理能力之65歲以上長者，與公營住宅服務對象不同。\nQ3：入住資格?是否有入住時間限制?\nA3：大龍老人住宅服務對象係為設籍且實際居住本市滿1年，無失智且具生活自理能力之65歲以上長者；另大龍老人住宅係為全日型之住宿單位，24小時皆有專人提供服務。\nQ4：何時開放申請?\nA4：即日起皆可向受託經營單位提出申請，聯絡電話為6617-8186。\nQ5：主管機關為何?\nA5：大龍老人住宅主管機關為社會局(老人福利科)，委託「天主教耕莘醫療財團法人永和耕莘醫院」經營管理。\n\t\n"},{"question":"改善中低收入老人住屋修繕補助相關規定為何?","answer":"一、申請資格：\n（一）年滿65歲，設籍並實際居住本市6個月以上。\n（二）本市列冊低收入戶、中低收入戶、已符合本市中低收入老人生活津貼或身心障礙者生活補助之資格者。\n（三）非居住於公有房舍、護理之家、社會福利機構或設施、租賃住屋及民國84年1月1日以後新產生之違章建築者。\n（四）申請人或申請修繕之住屋自100年1月1日起迄今未曾接受本局改善中低收入老人住宅設施設備或其他重大災害重(修)建或其他政府機關住宅相關之補助款者。\n二、申請文件：\n（一）申請表正本1份。\n（二）申請修繕項目之估價單正本1份。\n（三）申請修繕項目之施工前照片正本1份。\n（四）申請修繕住屋之建築物所有權狀或可證明住屋83年12月31日以前存在之文件影本1份：如前述日期前之房屋稅捐證明或繳納水電費證明或航空照片等。\n（五）未曾接受相關補助切結書正本1份。\n（六）屋主同意修繕書正本1份。\n（七）1年6個月以上之借用相關契約書正本1份。\n（八）公共安全自負切結書正本1份。\n三、申請方式：\n（一）欲申請者請至各區區公所、老人服務中心、社會福利服務中心索取或逕至臺北市政府社會局網站下載申請。\n（二）備妥所需文件後請以郵寄或親自送達方式送至臺北市政府社會局老人福利科。\n四、動工時機：書面審查通過後，本局將派員至申請修繕住屋進行實地勘查，並將以公文寄發方式通知是否補助、補助項目及金額或不符資格原因。予以補助者於收到本局核准補助公文後即可開始動工。另依據改善中低收入老人住宅設施設備補助實施計畫中規定：「未經核准許可前即進行修繕者，不予補助」。\n五、核銷程序：\n    本補助採先動工後撥款原則，修繕完工後，申請者應檢附下列文件送本局老人福利科辦理請款：\n（一）核定補助項目之施工中、後照片正本1份。\n（二）申請者之請領收據正本1份。\n（三）申請者或廠商之存摺帳戶封面影本1份。\n（四）廠商之發票或收據正本1份（應加蓋廠商之負責人私章 與統一編號章或免用統一編號章）上述文件經本局審核無誤後，本局逕將款項撥入申請者或廠商之帳戶並以公文寄發方式通知申請者。\n"},{"question":"「性侵害被害人一站式服務」的服務據點有哪些?","answer":"一、臺北市現有六處據點提供服務：臺北市立聯合醫院（忠孝院區、陽明院區、婦幼院區、仁愛院區、中興院區）以及臺北市立萬芳醫院。\n二、民眾如遭性侵害，有驗傷需求者，可直接至服務據點，由本市服務團隊提供驗傷及製作筆錄等相關協助，如有相關問題可逕洽各據點或家防中心陳小姐(2396-1996轉6709)。\n"},{"question":"請問今(105)年度重陽節禮金的發給標準為何？","answer":"本(105)年度重陽節禮金發給對象目前規劃如下，並刻正辦理法制作業中：\n重陽節禮金發給對象如下：\n一、於105年7月9日前已設籍本市之99歲(原住民89歲)以上長者，且，每人新臺幣1萬元。\n二、本市65歲(原住民55歲)以上，且於重陽節當月為本市低收入戶、中低收入戶或領有中低收入老人生活津貼長者，每人新臺幣1500元。\n"},{"question":"「行動不便身心障礙者」判定、評估結果及異議處理方式為何？","answer":"1.判定方式：於完成身心障礙鑑定後，依醫療院所鑑定報告結果，由衛生福利部電腦系統判定，並經專業團隊審查。\n2.評估結果通知方式：行動不便之審查結果將由戶籍所在地區公所於鑑定結果通知公文上併同載明。\n3.異議處理方式：於收到區公所鑑定結果通知公文次日起算30日內，以書面向社會局（身心障礙者需求評估中心、電話：02-2758-2856）提出申請複評（限1次）。\n"},{"question":"南港親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市南港區八德路4段768之1號1、2樓(松山國小斜對面、松山火車站東邊出口步行約3~5分鐘)\n二、電話：02-26533310\n三、開放時間：週二至週五9：30~12：00、14：00~17：00，週六及週日09：30~11：00、13：00~14：30、15：30~17：00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃:結合感覺統合、城堡探險、繪本共讀、益智操作、樹屋及角色扮演的童話世界，讓親子共玩、共享及共樂。\n五、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n六、使用方式：每場次開放30對親子，採網路或現場預約（20對網\n路預約、10對現場排隊）。\n如預約相關空間及活動請點選以下網址↓\n臺北市親子館及育兒友善園網站https://parent-child.taipei/\n"},{"question":"大安親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市大安區延吉街246巷10號1至3樓(鄰近信義安和站5號出口)\n二、電話：(02)2325-4399 \n三、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃：本館以藝術和自然科學為主軸，為孩子們提供多元化的選擇。\n一樓規劃有：香草植物花園區、生態觀察區、just play就醬玩區、視覺追追追區；二樓規劃有0～3歲baby house、親子藝術創作區、啃書區、海洋世界區、大型玩物區、可愛動物區、小舞台的大世界區；三樓規劃有聲音遊戲區、戲穀區、可愛動物區。\n五、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者，共60對。(網路預約40對，現場排隊20對)。\n六、網路預約者,請於該場次開始後15分鐘內報到，請遵守時間規定，否則將視為無預約，需現場排隊。\n"},{"question":"北投親子館地址、電話、一般開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市北投區光明路22號(捷運北投站光明路出口，正隆麗池大樓內)。\n二：電話：02-28983217\n三、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃：1樓為體能遊戲區，設有巨型樹屋及舞台，提供0至3歲體能遊戲及3至6歲體能扮演；2樓為自由探索區，設有親子廚房、益智科學、文化探遊、積木建構、語文閱讀、藝術創作、0-3歲感官動作探索區。\n五、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n六、使用北投親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制80對親子使用(50對網路預約，30對現場排隊)。"},{"question":"如何申請身心障礙證明(手冊)英文版?","answer":"本局針對身心障礙證明(手冊)英文版的需求，提供身心障礙英文證明，英文證明內的記事包括障礙類別、等級的英譯。請備妥下列文件逕寄本局身心障礙者需求評估中心 (10444臺北市中山區長安西路5巷2號3樓 )申請：\n1.申請表（可向區公所社會課索取或自臺北市政府社會局網站http://www.dosw.gov.taipei/ct.asp?xItem=87003810&ctNode=72359&mp=107001下載）。\n2.身心障礙證明(手冊)影本、國民身分證影本（未滿14歲者得檢附戶口名簿）各1份。\n3.身心障礙者之護照影本1份。\n4.委託他人代為申請者，須檢附身心障礙者委託書、受託人之個人身分證明文件及印章。"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證新制申請應備文件。","answer":"1.已領有停車位識別證，舊證需一併繳回。\n2.申請表（請洽各區公所社會課或至臺北市政府社會局網http://www.dosw.taipei.gov.tw\n下載）。\n3.身心障礙手冊或證明正背面影本。\n4.駕駛執照正背面影本。\n5.汽車行車執照影本。\n6.領有身心障礙手冊之申請者、駕駛執照及行車執照持有人須為身心障礙者本人或同戶籍家屬;領有身心障礙證明之申請者、駕駛執照及行車執照持有人須為身心障礙者本人、同戶籍或同址分戶之配偶或親屬，若行車執照及駕駛執照持有人為身心障礙者之同戶籍或同址分戶之配偶或親屬，則需檢具全戶戶口名簿影本或最近三個月內戶籍謄本影本。\n7.經101年7月11日新制身心障礙鑑定且判定符合行動不便者，需檢附戶籍所在地區公所鑑定結果通知公文影本。\n8.以計程車車輛申請者，除以上應備文件外，需再檢附以下文件:(1)身障者本人之計程車駕駛人執業登記證。(2)臺北市計程車客運業駕駛人自備車輛參與經營契約書影本(身障者本人駕駛車輛如為靠行車，應檢附本項資料)。"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證新制上路，領有身心障礙手冊，還能申請專用停車位識別證嗎？","answer":"可以的！尚未經新制身心障礙鑑定換發為身心障礙證明之前，可依原規定，不分障別均可提出申辦。惟一旦經新制鑑定取得身心障礙證明之後，則需符合評估為行動不便身心障礙者始能申請專用停車位識別證。"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證新制上路，領有身心障礙手冊，未經新制身心障礙鑑定，原持有之專用停車位識別證是否有效？","answer":"是的，仍有效！於101年7月11日前持有之專用停車位識別證，可繼續使用至原核發之有效期限。"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證新制辦理方式及洽辦單位。","answer":"1.申辦專用停車位識別證：備齊應備文件後親至臺北市政府社會局身心障礙者專用停車位識別證申辦處或郵寄（地址：11008臺北市市府路1號1樓東北區，收件人：臺北市政府社會局身心障礙者福利科）辦理。諮詢電話：社會局專用停車位識別證申辦處、電話：1999(外縣市02-27208889)轉4530、2321或社會局身心障礙者福利科、電話：1999(外縣市02-27208889)分機6963、1617。\n2.停車費用優惠及繳費銷單問題：請洽本市停車管理工程處、電話：02-27590666轉6322(羅先生)、6325(施小姐)。\n"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證新制服務對象為何？","answer":"設籍臺北市，且符合以下情形之一者，得向社會局申請核發停車位識別證：\n1.領有身心障礙手冊之身心障礙者本人，或須乘載身心障礙者之同戶籍家屬。\n2.領有身心障礙證明，且經需求評估為行動不便之身心障礙者本人，或須乘載身心障礙者之同戶籍或同址分戶之配偶或親屬。\n"},{"question":"101年7月11日起身心障礙者專用停車位識別證新制上路！請說明新制的轉變。","answer":"長久以來身心障礙者專用停車位識別證是不分障別皆可申請，但停車位有限，許多行動不便身心障礙朋友反映經常找不到停車位，內政部爰修正身心障礙者專用停車位設置管理辦法，配合內政部政策，自101年7月11日起身心障礙者專用停車位識別證明發放，改以「行動不便身心障礙者」為發放對象。期望透過制度改革，把珍貴的身心障礙停車位資源給最有需要的人。不過，目前領有舊身障手冊者，雖未經新制需求評估，於未輪到新制鑑定前，仍不限障別可申請身障停車證。"},{"question":"「行動不便身心障礙者」判定、評估結果及異議處理方式為何？","answer":"1.判定方式：於完成身心障礙鑑定後，依醫療院所鑑定報告結果，由內政部電腦系統判定，並經專業團隊審查。\n2.評估結果通知方式：行動不便之審查結果將由戶籍所在地區公所於鑑定結果通知公文上併同載明。\n3.異議處理方式：於收到區公所鑑定結果通知公文次日起算30日內，以書面向社會局（身心障礙者需求評估中心、電話：02-2758-2856）提出申請複評（限1次）。\n"},{"question":"「行動不便身心障礙者」之標準為何？","answer":"依內政部公布之身心障礙者福利與服務需求評估及證明核發辦法規定，行動不便標準如下：\n1.未滿2歲之身心障礙兒童，且須隨身攜帶必要且大體積或大重量的醫療器材(如呼吸器、抽痰器、氧氣筒等)。\n2.2歲以上之身心障礙者，在沒有人力或導盲犬協助以及不使用個人行動輔具或矯具義具的情況下，於戶外平坦地面持續行走至少100公尺以外的指定短距離目的地，活動能力為偶爾、經常或全部有困難。\n"},{"question":"申請身心障礙者購買停車位貸款利息補貼需檢附哪些資料?","answer":"(一)申請表。\n(二)本市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明正、反面影本。         \n(三)低收入戶卡影本、中低收入戶卡影本或身心障礙者生活補助費核准公文等證明文件影本。\n(四)載明身心障礙者為車輛所有人之車輛行車執照及同種車輛之有效駕駛執照影本。 \n(五)購買停車位之貸款契約書影本。\n(六)停車位之所有權證明文件影本。\n(七)購買停車位之貸款繳納證明書。\n(八)身心障礙者之臺北富邦銀行或郵局存摺封面影本。"},{"question":"申請身心障礙者購買停車位貸款利息補貼的受理時間?","answer":"受理申請時間自105年6月1日至105年6月30日止。"},{"question":"申請身心障礙者承租停車位補助需檢附哪些資料?","answer":"(一)申請表。\n(二)本市（核）換發或註記之身心障礙者手冊或證明正、反面影本。\n(三)低收入戶卡、中低收入戶卡或身心障礙者生活補助費核准公文等證明文件影本。\n(四)載明身心障礙者為車輛所有人之車輛行車執照及同種車輛之有效駕駛執照影本。\n(五)停車位租賃契約影本。〈須註明詳細地址且所定承租期間逾三個月〉\n(六)身心障礙者之臺北富邦銀行或郵局存摺封面影本。\n(七)最近一期租金繳納證明。\n(八)其他證明文件：如停車位所有權證明影本。"},{"question":"申請身心障礙者購買停車位貸款利息補貼的聯絡窗口？","answer":"可聯絡臺北市政府社會局身心障礙者福利科。聯絡電話：1999(外縣市請撥打02-2720-8889)轉分機6963、6964；傳真電話： 02-2720-9229。"},{"question":"已享有本市停管處停車月票優惠者，可否再領取身心障礙者購買停車位貸款利息補貼？","answer":"不得同時接受本市停車管理工程處之路外停車場身心障礙或里民月票優惠，如補貼期間領有該處之月票優惠，則領取之當月不予補貼本補貼。"},{"question":"申請身心障礙者購買停車位貸款利息補貼的流程？","answer":"依公告的受理申請時間提出申請，持應備文件向社會局提出申請，以公文通知符合資格者，於每季(4月、7月、10月、12月)10日前檢具相關資料送本局請款，補貼款項將由本局逕撥入申請人台北富邦銀行或郵局帳戶內。"},{"question":"身心障礙者購買停車位貸款利息補貼金額如何計算?","answer":"依「身心障礙者購買停車位貸款利息補貼或承租停車位補助辦法」第五條規定：\n(一) 貸款額度：由承貸金融機構或郵局勘驗後覈實決定，最高不超過新臺幣50萬元。\n(二) 年限：以實際貸款年限補貼。\n(三) 依身心障礙者貸款利率，於每年1月1日與國民住宅貸款優惠利率間之利息差額，並依下列原則補貼。\n     1、低收入戶全額補貼利息差額。\n     2、中低收入戶補貼利息差額百分之八十。\n     3、領有身心障礙者生活補助費者補貼利息差額百分之五十。"},{"question":"身心障礙者購買停車位貸款利息補貼的申請資格有哪些?","answer":"(一) 設籍並實際居住臺北市。\n(二) 領有本市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明。\n(三) 低收入戶、中低收入戶或領有身心障礙者生活補助費者。\n(四) 為車輛所有人且領有同種車類之有效駕駛執照。\n(五) 已購買停車位且停車位位於本市轄區內。(含購屋時併同購買停車位)\n(六) 未接受政府同性質購買停車位貸款或補助。\n(七) 未領有承租停車位租金補助及本市身心障礙者津貼給付金額。\n(八) 申請人申請本補貼以一處為限。\n(九) 本補貼不補貼以信用貸款方式購買停車位者。"},{"question":"已享有本市停管處停車月票優惠者，可否再領取身心障礙者承租停車位補助？","answer":"享有本市停車管理工程處路外停車場身心障礙者或里民月票優惠當月補助款逕以月票優惠沖抵，不另撥補補助款。"},{"question":"申請身心障礙者承租停車位租金的聯絡窗口?","answer":"可聯絡臺北市政府社會局身心障礙者福利科。聯絡電話：1999(外 縣市請撥打02-2720-8889)轉分機1615、6964；傳真電話：02-2720-9229。"},{"question":"辦理身心障礙者承租停車位租金補助的車輛種類？","answer":"依道路交通管理處罰條例第3條規定：車輛指非依軌道電力架設，而以原動機行駛之汽車（包括機車）、慢車及其他行駛於道路之動力車輛。汽車、機車等可申請身心障礙者承租停車位租金補助。"},{"question":"身心障礙者承租停車位補助有何查核機制?","answer":"(一)停車場：依停車場法第25條規定都市計畫停車場或路外公共停車場應於開放使用前，由負責人訂定管理規範，向地方主管機關報請核備，領得停車場登記證後，始得依法營業。因此身心障礙者所承租之停車位需為合法立案登記。\n(二)個人承租：出租人為自然人時，須檢附停車位所有權證明影本供比對。        \n(三)與停管處比對機制：申請之案件與停車管理處進行合法立案停車場、申請路外停車場身心障礙或里民月票優惠之資料比對。享有路外停車場身心障礙或里民月票優惠當月補助款逕以月票優惠沖抵，不另撥補補助款。\n(四)本局將視需要派員訪視查核。"},{"question":"身心障礙承租停車位補助金額如何計算?","answer":"依「身心障礙者購買停車位貸款利息補貼或承租停車位補助辦法」第五條規定：\n(一)低收入戶者補助以實際每月租金百分之50為限。\n(二)中低收入戶者補助以實際每月租金百分之40為限。\n(三)領有生活補助費者以實際每月租金百分之25為限。\n(四)每月補助金額不超過新臺幣1,000元。\n(五) 承租停車位保證金、公共管理費等相關費用不予補助。"},{"question":"身心障礙者承租停車位補助的申請資格有哪些?","answer":"(一)設籍並實際居住臺北市。\n(二)領有本市核(換) 發或註記之身心障礙手冊或證明。\n(三)低收入戶、中低收入戶或領有身心障礙者生活補助費者。\n(四)為車輛所有人且領有同種車類之有效駕駛執照。\n(五)未接受政府同性質補助。\n(六)已承租停車位且租賃契約所定承租期間逾三個月。\n(七)不得同時接受購買停車位貸款利息補貼及承租停車位租金補助。\n(八)承租停車位位址必須位於本市轄區內。\n(九)未領有本市身障津貼給付金額。\n(十)申請租金補助以一處為限。"},{"question":"內湖親子館地址、電話、一般開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、 地址：臺北市內湖區內湖路1段659號2樓(捷運文湖線港墘站共構大樓)\n二、 電話：02-7709-7990\n三、 開放時間：週二至週五9：30~12：00、14：00~17：00；週六、日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、 服務對象：未滿6足歲兒童及其照顧者\n五、 設施及活動規劃：寶貝探索區、阿公阿嬤的家、活力健身房、我的城堡、動手玩創意、溫暖小空間、幸福繪本角落等。\n六、 使用方式：為控管使用品質，每場次限制50對親子使用(35對網路預約，15對現場排隊)。\n如預約相關空間及活動請點選以下網址↓\n臺北市親子館介紹及預約網站https://taipei.parent-child.org.tw\n"},{"question":"房租補貼補助期限未到期但搬遷新址如何辦理?","answer":"檢附載明租屋現址及坪數之新租賃契約書影本、身障手冊(或身心障礙證明)影本、聯絡電話於搬遷後1個月內送局辦理。\n臺北市政府社會局身心障礙者福利科，地址：臺北市市府路1號1樓東北區、電話：1999(外縣市02-27208889)轉分機6963\n"},{"question":"社會局編製之「社會事業統計年報」應如何取得?","answer":"本局編製之「社會事業統計年報」登載於「社會局網站首頁→統計資料→統計年刊」中，有需要之民眾可逕行查詢及下載利用。"},{"question":"社會局編報之統計報表是否有刊登於網站上供參?","answer":"本局所編報之統計報表將定期更新至「社會局網站首頁→統計資料→預告統計資料發布時間表」中，有需要之民眾可逕行查詢及下載利用。"},{"question":"可否提供社會局近年來預決算數?","answer":"欲查本局近年來預決算數可至「臺北市政府社會局網站首頁→政府資訊公開→本局網站>預算決算書」內，即可查詢到所需的相關數據。"},{"question":"新制度實施後，我一定要重新鑑定嗎？誰會通知我？","answer":"民國101年7月11日後，現領有身障手冊的人均需重新作鑑定，但是因為目前全國身障人口數高達110萬人，為避免全部一起重新鑑定會造成鑑定醫院與機構無法負荷，將分為兩梯次：\n1.新申請、申請重新鑑定或原領有手冊註記效期者：101年7月11日起實施，但若原領有身障手冊為有效期註記者，臺北市各區公所會在有效期間屆滿前60日主動通知身障者應辦理重新鑑定。\n2.原領有手冊註記永久效期者：104年7月11日～108年7月10日，臺北市各區公所會依據排定的時間通知身障者應辦理重新鑑定。"},{"question":"聽新聞說，新制度實施後，身障停車證的核發與必要陪伴者的認定都會從嚴，是真的嗎？","answer":"依需求評估給予服務並不代表認定從嚴，而是會考量身障者的生活、社會參與以及是否可以獨立生活等等因素，因此會更符合每個人的個別化需求，而不是依照障礙類別作為判斷基準。\n1.現行的身障專用停車位識別證，只要是持有身障手冊並向社會局提出申請就可以取得，但是新制實施後，身障專用停車位主要是保留給「行動不便者」，領身心障礙者證明者要符合行動不便之資格者，才能申辦停車證。不過，如果是領有舊身心障礙手冊者，在未經新制鑑定前仍適用舊的規定，毋須經需求評估仍可申請身障停車證。\n2.有關搭乘交通工具與進入風景區、康樂場所優待，身障者本人的優待不變，而必要陪伴者的優待則須依需求評估的結果認定。不過領有舊身心障礙手冊者其必要陪伴者優惠則依舊制。"},{"question":"身心障礙者需求評估中心在哪裡？","answer":"請洽詢以下地點：\n10444臺北市中山區長安西路5巷2號3樓\n電話：（02）2511-2895\n交通方式：\n1.捷運：信義線（紅線）或松山線（綠線）於中山站下車，沿捷運大街往台北車站方向步行約5分鐘，自長安西路R4出口乘電梯。\n2.公車： 216、217、218、220、224、247、260、287、310 等至中山市場站；低底盤公車：棕9、266、282至捷運中山站下。"},{"question":"身心障礙者於下次重新鑑定期限前，身心狀況發生變化，該如何處理？","answer":"身心障礙者於下次重新鑑定期限前，身心狀況發生變化，可檢附近3個月內與身心障礙相關的診斷證明書，提前至戶籍所在地區公所辦理「自行申請重新鑑定」。"},{"question":"該如何分辨真正的需求評估人員？","answer":"社會局（身心障礙者需求評估中心）於訪視前會先以電話聯繫，確認訪談時間、地點及告知需求評估人員姓氏。需求評估人員前往訪視時，會配戴社會局識別證並主動出示，且絕對不會要求您繳交個人資料、收取任何費用或有推銷行為。"},{"question":"對鑑定結果不滿意該如何處理？","answer":"身心障礙者可在收到鑑定結果通知書之次日起30天內，向戶籍所在地區公所提出異議申復，進行鑑定複檢。申請複檢以1次為限，且須負擔40%的鑑定費用，異議成立時將全額退費；逾期提出異議申復者，相關鑑定作業費用則需全額自行負擔。"},{"question":"只有行動不便的人才能申請到宅需求評估嗎？","answer":"1.實際居住於本市之身心障礙者，不限申請條件或資格，均可申請。\n2.若身心障礙者居住於外縣市，且未安置於機構則僅限符合「到宅鑑定」之標準者，始可申請到宅需求評估。"},{"question":"身心障礙鑑定新制的流程為何？","answer":"分為2種流程，市民可於身心障礙證明申請表中依照自己的需求進行選擇：\n1.一般作業流程：至戶籍所在地區公所提出身心障礙新制鑑定申請→至醫院或於住居所中進行鑑定→衛生局審查鑑定報告→社會局召開專業團隊審查會議判定身心障礙者資格、行動不便、復康巴士及必要陪伴者優惠→區公所核發身心障礙證明並於證明上註記必要陪伴者優惠→社會局主動聯繫，約定訪談時間、地點，進行需求評估→社會局召開專業團隊審查會議及核發需求評估結果，並主動協助轉介福利服務。\n2.併同辦理流程：至戶籍所在地區公所提出身心障礙新制鑑定申請→至併同辦理醫院進行鑑定及需求評估→衛生局審查鑑定報告→社會局召開專業團隊審查會議判定身心障礙者資格、行動不便、復康巴士及必要陪伴者優惠→區公所核發身心障礙證明並於證明上註記必要陪伴者優惠→社會局召開專業團隊審查會議及核發需求評估結果，並主動協助轉介福利服務。"},{"question":"如果選擇併同評估，但因突發狀況未能在醫院完成需求評估，該如何處理？","answer":"若身心障礙者原選擇併同評估，但因故未能在醫院完成需求評估，則比照定點評估或到宅評估之流程，於領取身心障礙證明後，將由社會局（身心障礙者需求評估中心）主動聯繫並派員進行需求評估。"},{"question":"併同評估的身心障礙鑑定醫院有哪些？","answer":"本市可進行身心障礙鑑定與需求評估併同辦理作業之鑑定醫院及時段如下：\n1.臺北市立聯合醫院仁愛院區：週二下午、週三上午及下午、週四下午\n2.臺北市立聯合醫院松德院區：週一至週五上午及下午\n3.臺北市立聯合醫院陽明院區：週五下午\n4.臺北醫學大學附設醫院：週三上午\n5.新光財團法人吳火獅紀念醫院：週五上午\n6.長庚醫療財團法人台北長庚紀念醫院：週一下午\n7.臺北市立萬芳醫院：週一、週二、週四及週五均為上午"},{"question":"身心障礙者居住在外縣市，要如何申請新制鑑定？可否於居住地縣市之區公所或鑑定醫院提出申請？","answer":"1.若身心障礙者居住於外縣市，則須備妥申請資料，親至或委託他人至戶籍所在地區公所提出鑑定申請，填寫身心障礙證明申請表並領取身心障礙鑑定表。\n2.無法於居住地縣市之區公所或鑑定醫院提出申請。\n"},{"question":"需求評估的方式有幾種？","answer":"分為3種：\n1.併同評估：若於本市身心障礙鑑定與需求評估併同辦理醫院鑑定，在醫院接續或同時完成鑑定及需求評估作業。\n2.定點評估：身心障礙者可親至社會局（身心障礙者需求評估中心）或約定其他定點進行評估。\n3.到宅評估：需求評估人員至身心障礙者住居所（含安置機構）進行需求評估。\n市民可於至區公所填寫身心障礙證明申請表中勾選想要的需求評估方式。"},{"question":"新制度實施後一定要接受重新鑑定，可是我的障礙程度很重，出門也不方便，一定要去醫院嗎？","answer":"依身心障礙者鑑定作業辦法第10條規定，若符合以下條件之申請人得申請到宅鑑定，由醫師及鑑定專員共同至身障者住居所中進行鑑定作業：\n1.全癱無法自行下床。\n2.需二十四小時使用呼吸器或維生設備。\n3.長期重度昏迷。\n4.其他特殊困難，經所在地之直轄市、縣（市）衛生主管機關公告者。"},{"question":"若對身心障礙者需求評估及相關福利服務有問題，可洽詢哪個單位？","answer":"若對身心障礙者需求評估及相關福利服務有任何疑問，可洽詢：\n1.社會局（身心障礙者需求評估中心），電話：（02）2511-2895分機9\n2.社會局身心障礙者福利科，電話：（02）2720-8889分機6963-6965\n3.衛生福利部免付費諮詢專線：1957（手機或市內電話直撥，服務時間每日早上8點至晚上10點）"},{"question":"使用新制鑑定後，多重障礙可否只在一個科別完成鑑定作業？","answer":"考量各障礙狀況需經過各科別門診的醫師判斷及詳細的專業檢查，故若屬多重障礙之民眾，仍須依現行鑑定方式分別由各科別進行鑑定。"},{"question":"若對身心障礙新制鑑定有問題，可洽詢哪個單位？","answer":"若對新制鑑定（含鑑定作業進度、鑑定結果、鑑定標準、障礙類別、障礙等級、重新鑑定期限等）有任何疑問，可洽詢本市衛生局醫護管理處，電話：臺北市市話手機直撥1999(外縣市02-27208889)轉7122"},{"question":"若在區公所申請身心障礙證明時未（忘）勾選某項福利服務，但之後想要使用，該如何處理？","answer":"1.若身心障礙者選擇併同評估方式，於進行需求評估前，需求評估人員會當場與身心障礙者確認所需要的福利服務項目，身心障礙者可在此時補充表達需求。\n2.若身心障礙者選擇定點評估或到宅評估方式，在取得身心障礙證明2日內，需求評估人員會主動聯繫身心障礙者，確認所需要的福利服務項目，身心障礙者可在此時補充表達需求。"},{"question":"需要找專門鑑定的醫院才能進行新制鑑定嗎？","answer":"自民國101年7月11日起，全國各縣市衛生局指定鑑定醫院均須使用新制來進行身心障礙鑑定，身心障礙者只須依原本的就醫習慣前往各指定鑑定醫院，即可進行鑑定作業。臺北市身心障礙鑑定指定醫院共28家，詳細名單可到本市衛生局網站查詢。"},{"question":"身心障礙者生活需求產生改變，所需福利服務項目已與原需求評估結果不同時，該如何處理？","answer":"若身心障礙者所需福利服務項目已與前次需求評估結果不同時（例：因二次中風導致障礙程度加重，原可自理生活，現則須入住機構），則可隨時向社會局（身心障礙者需求評估中心）申請重新需求評估或需求變更，無須負擔任何費用。"},{"question":"我對行動不便、復康巴士及必要陪伴者優惠資格有異議，該如何處理？","answer":"身心障礙者可在收到鑑定結果通知書之次日起30天內，向社會局（身心障礙者需求評估中心）提出異議申復，進行需求評估複評。申請複評以1次為限，無須負擔任何費用。"},{"question":"辦理新制鑑定，需要多久才能領到身心障礙證明？","answer":"從鑑定醫院完成鑑定報告後35個工作日，將由區公所發公文通知民眾鑑定結果，若符合身心障礙資格，即可至戶籍地區公所領取身心障礙證明。"},{"question":"如果對需求評估結果不滿意，該如何處理？","answer":"身心障礙者可在收到需求評估結果之次日起30天內，向社會局（身心障礙者需求評估中心）提出異議申復，進行需求評估複評。申請複評以1次為限，無須負擔任何費用。"},{"question":"福利服務一定得由社會局轉介嗎？我可自己申請嗎？","answer":"若身心障礙者有第2類(包含長期照顧需求、居家照顧需求及輔具服務需求)或3類福利需求(包含自立生活支持服務、社區日間作業設施服務、生活重建、家庭托顧、臨時及短期照顧、日間照顧服務、住宿式照顧服務、社區居住、心理重建、婚姻與生育輔導、行為輔導、課後照顧、情緒支持)，但不願由社會局主動協助轉介（例：擔心個資外洩），只要事先告知需求評估人員，社會局即不會協助轉介，身心障礙者亦可於領取身心障礙證明或於收到需求評估結果後，自行洽辦或聯繫相關服務單位。"},{"question":"社會局是如何主動連結服務？","answer":"若身心障礙者需要的福利為一般性福利服務（如：稅捐、學費減免）、經濟類補助、復康巴士、行動不便身心障礙者專用停車位識別證，身心障礙者只須在取得身心障礙證明後，備妥相關申請文件自行申請；其餘需求則由社會局（身心障礙者需求評估中心）依照身心障礙者所需的福利服務項目，直接轉介相關評估單位，或依需求評估結果主動轉介福利服務提供單位。"},{"question":"不小心弄丟需求評估結果該怎麼辦？需要再次申請需求評估嗎？","answer":"需求評估結果將為日後申請相關福利服務之重要應備文件，若不慎遺失或污損，無須申請重新需求評估，可以郵寄方式或親至社會局（身心障礙者需求評估中心）申請補發，無須負擔任何費用。"},{"question":"身心障礙者一定得依照需求評估結果使用服務嗎？後來才發現不想使用某項服務，是否需要向社會局註銷或申請重新需求評估？","answer":"需求評估結果是依照身心障礙者及其家庭的需求，提供個別化的服務建議使用項目，身心障礙者仍可依意願及其他考量，選擇使用需要的福利服務，無須向社會局註銷或申請重新需求評估。"},{"question":"接受需求評估後，要多久才能知道需求評估結果（可以使用哪些福利服務）？","answer":"1.若身心障礙者使用併同評估方式，則於區公所函知鑑定結果通知書5日後，將由社會局（身心障礙者需求評估中心）以公文方式函知需求評估結果。\n2.若身心障礙者使用定點評估或到宅評估方式，則於區公所函知鑑定結果通知書後2日內，社會局（身心障礙者需求評估中心）將主動致電身心障礙者，確認所需之福利服務項目及約定需求評估時間、地點，並於13日內完成需求評估及函知需求評估結果，同時依需求評估結果主動轉介身心障礙者資料予各項福利服務提供單位，由各單位主動聯繫身心障礙者，協助使用相關福利服務。\n3.若身心障礙者未接受需求評估，則不會收到社會局寄發之相關公文及需求評估結果，若收到不明公文，請務必致電社會局（身心障礙者需求評估中心）確認。"},{"question":"在還沒換發身心障礙證明前，身心障礙手冊是不是就會失效？","answer":"依據身心障礙者權益保障法規定，尚未輪到辦理新證明者，只要身心障礙手冊未逾期，仍可正常使用，繼續享有原有福利及服務；各項服務依舊制方式逕向各單位提出申請，無須提前申請重新鑑定或需求評估。"},{"question":"需求評估需要多久時間？","answer":"依每位身心障礙者不同狀況，約須15-30分鐘不等，若訪談過程中身心障礙者體力不支或身體不適，亦可隨時暫停或中斷。"},{"question":"身心障礙鑑定新制的申請窗口為何？","answer":"身心障礙鑑定新制需至戶籍所在地區公所申請，民眾前往申請時，須攜帶身分證、印章及3張3個月內1吋之半身照片。若是代辦人則須再檢附代辦人之身分證明文件及印章。"},{"question":"需求評估會如何進行？","answer":"進行需求評估時，會以輕鬆自然的談話方式進行，主要在於了解身心障礙者平時生活狀況（例如：溝通、行動、自我照顧、人際互動、休閒娛樂…等面向）、家庭狀況（例如：主要照顧者照顧情形、家庭關係…等）、就學狀況、就業狀況及福利使用現況，只要依照平時生活狀況回應即可，無需特別準備資料。"},{"question":"我已領有永久有效之身心障礙手冊，是否要依新制重新進行身心障礙鑑定？","answer":"依身心障礙者權益保障法第14條所示，障礙類別屬中央主管機關規定無法減輕或恢復，無須重新鑑定，由直轄市、縣(市)主管機關逕予核發身心障礙證明，或視個案狀況進行需求評估後，核發身心障礙證明。\n有關「障礙類別屬無法減輕或恢復」的內容，可洽詢衛生福利部。"},{"question":"需求評估一定要訪談身心障礙本人嗎？若身障者不方便出門，可否委託親友代替受訪？","answer":"進行需求評估時，身心障礙者本人必須在場，無法委託親友代替受訪。若身心障礙者本人無法表達（如植物人），家屬可在旁協助訪談，若身心障礙者不便外出，則可選擇到宅需求評估。"},{"question":"身心障礙者居住在外縣市，要如何進行需求評估？","answer":"若身心障礙者居住於外縣市（新北市除外），且福利服務需求屬於第3類福利，則有以下4種方式進行需求評估：\n1.身心障礙者本人親至社會局身心障礙者需求評估中心進行定點評估。\n2.身心障礙者本人至居住地縣市之併同辦理醫院進行併同評估（新北市除外）。各縣市併同辦理醫院之名單請逕洽居住地縣市之社會局（處）或衛生局（處）。\n3.若身心障礙者安置於外縣市機構，將由社會局派員或協調外縣市需求評估人員至安置機構內進行評估。\n4.若身心障礙者居住於外縣市，未安置於機構且符合「到宅鑑定」之標準者，將由社會局派員或協調外縣市需求評估人員至住居所進行評估。"},{"question":"身心障礙者前往的鑑定醫院不是併同辦理醫院，該如何進行需求評估？","answer":"若身心障礙者前往進行鑑定之醫院非本市併同辦理醫院，仍可選擇定點評估或到宅評估方式（限實際居住於本市者）進行需求評估。"},{"question":"身心障礙鑑定新制，障礙類別和障礙等級會改變嗎？","answer":"1.障礙類別：從現在的肢障、聽障、視障或智障等16種障別，改為身體的8大身體功能與結構，新制將障礙類別以編碼的方式呈現，更可確保身心障礙者的個人隱私，減少標籤化。\n2.障礙等級：維持現狀，分輕度、中度、重度與極重度4種等級。"},{"question":"需求評估人員怎麼判定身心障礙者是不是行動不便？","answer":"「行動不便」資格的判定方式，乃由社會局召開專業團隊審查會議，依身心障礙者鑑定結果及比對內政部資訊系統，來判定身心障礙者是否符合「行動不便」資格，並非單由需求評估人員判定。"},{"question":"需求評估只靠評估人員一人決定身心障礙者的需求嗎？","answer":"不是，需求評估是經由身障者自我表達、家屬或主要照顧者表達及需求評估專員三方共同討論的結果，且評估結果會經過由醫事人員、社會工作人員、特殊教育人員及職業輔導評量人員等成員組成之專業團隊來進行審查，並非只由需求評估人員1人決定。"},{"question":"身心障礙手冊是否有改變名稱？","answer":"因應身心障礙者權益保障法的修法，身心障礙手冊將於101年7月11日起更名為身心障礙證明。惟原領有身心障礙手冊者在未經重新鑑定程序前，手冊名稱沒有變更，仍為身心障礙手冊。"},{"question":"所有的福利服務都要接受需求評估嗎？","answer":"不一定，目前福利服務分為3類，社會局將依民眾選擇之福利類別主動進行轉介或需求評估：\n1.第1類福利（領證後即可提出申請）：含一般性福利需求（如稅捐、學費或社會保險費減免等）及經濟類補助，於領取身心障礙證明後，即可自行洽辦。\n2.第2類福利（須接受失能評估或輔具評估）：含長期照顧需求、居家照顧需求及輔具服務需求，將由社會局直接轉介身障者資料予評估單位，縮短民眾等待評估之時程。\n3.第3類福利（須接受需求評估）：除第1類及第2類福利外，其餘福利服務均須接受需求評估。"},{"question":"一定要接受需求評估才能取得身心障礙證明嗎？","answer":"需求評估不會影響核發身心障礙證明，只要於鑑定醫院完成身心障礙鑑定，符合資格者無論是否有接受需求評估均可取得身心障礙證明。"},{"question":"身心障礙鑑定方式從什麼時候改變？內容是什麼？跟以前有什麼差別？","answer":"民國101年7月11日會開始實施，改變如下：\n1.身障類別：從現在的肢障、聽障、視障或智障等16種，改為身體的8大功能與結構，如：心智、感官、聲音語言、神經肌肉骨骼等。\n2.鑑定標準與方法：101年7月11日前(舊制)只要在指定醫院由一位醫師鑑定，主要是判定生理的損傷程度，符合標準就可以取得身障手冊；新制則改由在各縣市衛生局指定的鑑定醫療機構由專業人員組成團隊進行鑑定，除了判定生理的損傷程度外，也會考慮影響活動與參與社會生活的程度。\n3.新增需求評估程序：需求評估是由社會局指派的評估人員來執行，有 關個人照顧服務、家庭照顧服務、身障專用停車位識別證明、搭乘大眾運輸工具之陪伴者優惠、風景文教設施之陪伴者優惠，均需依據需求評估結果提供。\n4.領取身心障礙手冊改為身心障礙證明。"},{"question":"需求評估會評估經濟狀況嗎？會不會影響補助領取的資格或額度？","answer":"需求評估不會評估經濟狀況，各項經濟補助領取資格及額度，仍依現行各補助規定辦理。原則上目前已經取得的經濟類補助（如身心障礙者生活補助、身心障礙者津貼、身心障礙者房屋租金補貼）完全不受需求評估影響。"},{"question":"為什麼要推動身心障礙鑑定與需求評估新制（ICF）？","answer":"身心障礙者權益保障法於96年進行修法，訂於101年7月11日起全面施行身心障礙鑑定與需求評估新制，以團隊方式進行鑑定與需求評估，不僅關心障礙者的生理狀況，同時也重視障礙者的日常活動狀況與生活需求，深入了解每位障礙者所可能遭遇的各種阻礙與不便，並依個別化的需求提供福利服務。"},{"question":"接受需求評估會不會導致目前使用的補助被取消或福利縮水？","answer":"完成新制鑑定後，若障礙類別、等級不變，目前已經取得的經濟類補助（如身心障礙者生活補助、身心障礙者津貼、身心障礙者房屋租金補助）完全不受需求評估影響，但部分福利服務，如個人照顧、行動不便之身心障礙停車位識別證或必要陪伴者優惠則須視需求評估結果提供服務。"},{"question":"身心障礙者購屋貸款利息補貼的申請資格有哪些?","answer":"(一) 設籍並實際居住臺北市。\n(二) 領有本市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明。\n(三) 家庭總收入平均未達當年度每人每月最低生活費標準4倍者(105年度每人每月最低生活費為15,162元，4倍為60,648元)。          \n(四) 現未接受政府購屋貸款利息補貼或興建住宅費用補貼者。\n(五) 身心障礙者、配偶及其戶籍內之直系血親，於各縣市均無自有住宅或僅有一戶向社會局提出本貸款申請日前五年內購買且辦有貸款之住宅，尚未全部 清償者。\n(六) 貸款利息補貼應以身心障礙者持有之住宅或與配偶、同戶籍之直系親屬共同持有之住宅作為貸款之抵押物。\n(七) 購置之住宅座落於本市轄區內。   \n(八) 未領有本市身心障礙者津貼給付金額。\n"},{"question":"已享有本市相關的福利補助，可否再領取身心障礙者購屋貸款利息補貼？","answer":"除了符合身心障礙者購屋貸款利息補貼之申請資格外，只要現在沒有接受其他政府購屋貸款利息補貼、興建住宅費用補貼者、房屋租金補貼或領有本市身心障礙者津貼給付金額等，就可以提出申請。"},{"question":"申請身心障礙者購屋貸款利息補貼需檢附哪些資料?","answer":"(一)申請表。\n(二)本市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明正、反面影本。\n(三)購屋之貸款餘額證明書及繳款證明書各1份。\n(四)身心障礙者之臺北富邦銀行或郵局存摺封面影本。\n(五)其他相關證明文件(如低收入戶卡、中低收入戶卡、全戶財產歸戶證明等)。"},{"question":"申請身心障礙者購屋貸款利息補貼的受理時間？","answer":"受理時間每年6月1日至6月30日。"},{"question":"申請身心障礙者購屋貸款利息補貼的聯絡窗口？","answer":"可聯絡臺北市政府社會局身心障礙者福利科。聯絡電話：1999(外縣市請撥打02-2720-8889)轉分機1615、6964；傳真電話：02-2720-9229。"},{"question":"申請身心障礙者購屋貸款利息補貼的流程？","answer":"依公告的受理申請時間提出申請，持應備文件向社會局提出申請，以公文通知符合資格者，於每季(4月、7月、10月、12月)10日前檢具相關資料送本局請款，補貼款項將由本局逕撥入申請人台北富邦銀行或郵局帳戶內。 \n"},{"question":"身心障礙者購屋貸款利息補貼金額如何計算?","answer":"依「身心障礙者房屋租金及購屋貸款利息補貼辦法」第七條規定：\n(一)貸款額度：由承貸金融機構或郵局勘驗後覈實決定，最高不超過新臺幣220萬元。\n(二)年限：最長不超過30年；付息不還本之寬限期最長5年。    \n(三)計算基準：比照國民住宅基金提供部分利率，補助身心障礙者原購屋承貸金融機構或郵局貸款利率與國民住宅基金提供部分利率之差額。"},{"question":"申請身心障礙者專用停車位識別證之車輛已辦理報廢，停車證是否需繳回？","answer":"1、依據身心障礙者專用停車位設置管理辦法第６條之規定，申請身心障礙者專用停車位識別證，身心障礙者本人或同一戶籍之家屬得具有行車執照及駕駛執照方得以辦理。如原申請停車證之車輛已報廢，且身心障礙者本人及同一戶籍之家屬無其他符合申請規定之車輛可辦理車籍資料異動變更或辦理其他車輛之停車證，依前法之規定停車證需辦理繳回。\n2、停車證辦理繳回方式：申請人可持停車證至本局身心障礙者專用停車位識別證申辦處辦理註銷或將停車證郵寄至收件人：臺北市政府社會局身心障礙者福利科，地址10008臺北市市府路1號1樓東北區。"},{"question":"申請身心障礙者專用停車位識別證資格、應備證件及洽辦單位？","answer":"(一)、申請資格：\n1、設籍本市，領有本市核(換)發註記身心障礙手冊，身心障礙者本人或載送之同一戶籍家屬領有行車執照及駕駛執照者。\n2、設籍本市，領有本市核(換)發註記身心障礙證明，且經需求評估為行動不便身心障礙者本人或載送之同一戶籍或同址分戶家屬領有行車執照及駕駛執照者。\n(二)、應備文件：\n1、身心障礙者本人具駕駛執照、及行車執照申請時，應備齊申請表、身心障礙手冊或證明正反面影本、行車執照影本、駕駛執照影本。\n2、身心障礙者無駕駛執照及行車執照，申請人為同一戶籍內家屬時，除前項應備文件外應檢附全戶戶口名簿影本。\n3、經101年7月11日新制身心障礙鑑定且判定符合行動不便者，另需檢附戶籍所在地區公所鑑定結果通知公文影本。\n4、非身心障礙者本人或家屬代為申請需檢附委託書。\n◎證件遺失補辦時，除前述應備文件，應加附遺失切結書。\n◎停車證到期時(可於有效期限屆滿前一個月辦理換發)，應檢付申請文件重新向本局提出申請。\n◎已領有停車位識別證者，舊證需一併繳回。\n◎登記為公司車輛或租賃車輛或營業車輛，不得申請。\n◎換發加註車號停車證應備申請文件同以上文件\n5申請表可至各區公所索取或至本局網站下載，委託書及遺失切結書可至本局網站下載、本局網址：//www.dosw.taipei.gov.tw。\n6、以計程車車輛申請者，除以上應備文件外，需再檢附以下文件:(1)身障者本人之計程車駕駛人執業登記證。(2)臺北市計程車客運業駕駛人自備車輛參與經營契約書影本(身障者本人駕駛車輛如為靠行車，應檢附本項資料)。\n7、備齊文件可逕寄臺北市政府社會局身心障礙者福利科(11008臺北市市府路1號1樓東北區)申請，待審核通過後，專用停車位識別證將以掛號寄出，另可親至社會局身心障礙者專用停車位識別證申辦處(臺北市市府路1號1樓東北區)現場辦理當場領證。現場辦理服務時間：星期一至星期五早上08：30-12：30，下午13：30-17：30(國定例假日及春節除外)。\n(三)、洽辦單位：臺北市政府社會局，聯絡電話：1999或2720-8889轉分機4530、2321。"},{"question":"我想申請身心障礙者津貼，可是從97年10月起已經沒有這項補助了，我該怎麼辦呢？","answer":"身心障礙者津貼是國民年金開辦前，臺北市政府照顧身障朋友的措施，國民年金開辦後身心障礙者津貼階段性的任務完成，所以自97年10月 1日起，停止新申請案受理。但臺北市政府仍有多項之福利補助是提供給身心障礙朋友的。首先，中央開辦有國民年金保險制度，符合加保資格之極重度、重度身障者，可以申請身心障礙基本保證年金（每月4,700元）。如果為65歲以上長者可以申請老年基本保證年金（每月3,500元）。再者，臺北市政府還有其他有關保障市民經濟安全的補助可提供經濟弱勢之身心障礙市民申請，包括：低收入戶生活扶助、中低收入老人生活津貼、身心障礙者生活補助、身心障礙者房屋租金補助及身心障礙托育養護費用補助等。如您對於申請補助有任何問題，可以就近至各行政區之社福中心尋求社會工作員諮詢及協助，或可電洽市民熱線1999查詢。"},{"question":"房租補貼何時發放?","answer":"本補助每月25日發放，若遇假日提前1日發放。"},{"question":"領有老農津貼可否再申請身障房租補貼?","answer":"可。"},{"question":"已領取房租補貼，死亡時如何處理?","answer":"請向本局身心障礙者福利科通報註銷本補貼。"},{"question":"房租補貼補助期限未到期但搬遷新址如何辦理?","answer":"檢附載明租屋現址及坪數之新租賃契約書影本、身障手冊影本(身心障礙證明)、聯絡電話於搬遷後1個月內送局辦理。\n臺北市政府社會局身心障礙者福利科，地址：臺北市市府路1號1樓東北區、電話：1999(外縣市02-27208889)轉分機6963\n"},{"question":"房租補貼補助期限未到期但房租契約或身障手冊到期該如何辦理?","answer":"房租補貼補助期限為1年，若有下列情形請檢附新契約或新身心障礙證明辦理延長：\n1.如契約到期，檢附新契約影本註明坪數及租屋現址。\n2.手冊到期者，檢附新身心障礙證明正反面影本。\n"},{"question":"房租補助申請流程","answer":"持應備文件向社會局提出申請→經受理並審核→符合資格並公文通知→每月25日撥款。\n臺北市政府社會局身心障礙者福利科，地址：臺北市市府路1號1樓東北區、電話：1999(外縣市02-27208889)轉分機6964"},{"question":"房租補助洽辦單位","answer":"臺北市政府社會局身心障礙者福利科。聯絡電話:1999(外縣市請撥打(02)2720-8889)轉分機6963、6964；傳真電話:(02)2720-9229。"},{"question":"房租補貼申請資格","answer":"補貼對象之資格及條件：\n設籍並實際居住臺北市，並領有本市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明，且符合下列規定者：\n(一)家庭總收入平均未達當年度每人每月最低生活費標準3.5倍，且未超過臺灣地區平均每人每月消費支出1.5倍者（105年度為2萬9,967元）。\n(二)未接受政府相關租金或貸款利息補貼者。\n(三)未獲政府補助住宿式照顧費用者。\n(四)未使用公有房舍或平價住宅者。\n(五)租賃房屋座落於本市轄區內。\n(六)身心障礙者、配偶及其戶籍內之直系親屬，於各縣市均無自有住宅。\n"},{"question":"房租補貼常見問題2.補貼互斥規定？","answer":"1、房租補貼不得重複申領的補助：接受政府相關租金或貸款利息補貼者，獲政府補助住宿式照顧費用者，使用公有房舍或平價住宅者，領有身心障礙者津貼給付金額等。\n2、各項補助金額每人每月合計不得超過當年度公告之基本工資，105年度為20,008元。\n"},{"question":"房租補貼補貼內容","answer":"1、身心障礙者本人最多補助22平方公尺，每增加1名同住直系親屬則增加14平方公尺，但以增加2名為限（最多補助50平方公尺）。\n2.、每平方公尺最高補助100元（租金總額除以租賃房屋面積）。\n3、補助金額：身障者1人獨居最高每月補助2,200元；2人同住最高每月補助3,600元；3人以上同住最高每月5,000元。\n4、補助金額均不得超過房租總金額50%\n"},{"question":"我已經領有身障者津貼，還要去申請國民年金的身障基本保證年金（或老年基本保證年金）嗎？","answer":"一定要去申請。如您符合領取身障基本保證年金（或老年基本保證年金）資格者，您不去申領身障基本保證年金或老年基本保證年金，自98年1月起，我們只會就您原領身障津貼金額扣除身障基本保證年金（或老年基本保證年金）額度補差額給您，請您及早去申請，以保障您的權利。"},{"question":"老人收容安置補助之申請資格、流程、應備文件、補助內容等相關規定為何？","answer":"一、申請資格：\n1.設籍並實際居住本市滿1年以上，且年滿65歲之市民。\n2.具本市列冊低收入戶、符合本市中低收入戶、領取中低收入老人生活津貼且具中、重度失能者。一般戶(如註)且具重度失能者。\n3.經安置或入住於本市經評鑑(督考)為乙等以上(低收入戶者為甲等以上)，或為新北市、基隆市、宜蘭縣經評鑑(督考)為甲等以上之老人長期照顧機構或護理之家（倘未先完成失能評估即入住新北市、基隆市、宜蘭縣安置機構者需達3個月以上)。\n註：一般戶:係指家庭總收入平均分配全家人口,每人每月當年最低生活標準3倍(105年為45,486元),且全家人口之存款(含股票投資)合計不超過單一人口家庭為新臺幣250萬元(每增加一口得增加新臺幣25萬元)。\n二、申請流程：申請人先向本市長期照顧管理中心各區服務站申請失能評估，評估後再由申請人自行選擇入住上開規定之安置機構，(或入住後向本局提出申請書後，由本局轉介本市長期照顧管理中心各區服務站進行失能評估)並確認符合上開條件，再檢附申請資料向本局申請補助。 \n三、應備文件：\n（一）申請表正本。\n（二）一般戶需附經稅捐稽徵機關核定之最新全戶各類 所得清單暨全國財產歸戶清單正本1份。\n（三）機構入住合約書。\n（四）入住滿3個月之繳款收據（入住臺北市之機構者，免附）。\n四、補助內容：\n（一）低收入戶0-2類重度失能及中度失能補助分別為26,250元及15,750元（外縣市為18,000元及10,800元）；低收入戶3-4類重度失能及中度失能補助分別為21,000元及10,500元（外縣市為18,000及7,200元）。\n（二）中低收入重度失能及中度失能補助分別為18,600元及6,300元（外縣市為12,750元及4,320元）。\n（三）一般戶補助重度失能長者5,000元及10,000元（外縣市為3,600元及7,200元）。"},{"question":"如何選擇一家好的安養護機構？","answer":"建議您優先考慮經評鑑為優、甲等之機構。\n當您與安養護機構詢價後，並有意願進住，建議您在不知會機構的情況下參觀機構，以下幾點供您於參觀時作為參考：\n1、 是否懸掛合法設立許可證書？\n2、 是否公佈菜單、是否有營養師參與評估、餐具是否能讓長者方便使用等。\n3、 環境是否有異味、有隔簾遮蔽維護隱私等。\n4、 是否有無障礙環境設計。\n5、 浴室、寢室及走道是否設有緊急呼叫鈴、防滑墊及扶手等設備。\n6、 隨時皆有護理人員及本國籍照顧服務員在機構值勤。\n"},{"question":"想參加托育(保母)訓練應如何報名?","answer":"每逢1月15日及5月15日公告半年期間報名班次於社會局網站www.dosw.taipei.gov.tw(首頁/嬰幼兒照顧服務/托育專業人員相關訓練公告/105年托育(保母)人員訓練)，報名請逕洽訓練單位。"},{"question":"參加托育(保母)人員專業訓練資格為何？","answer":"年滿20歲，設籍並實際居住本市之本國國民(包含大陸地區配偶取得長期居留證、依親居留證者及合法取得外僑居留證之外籍人士)，另控留15％名額予外縣市民眾參訓。\n"},{"question":"托育(保母)人員訓練費用?","answer":"1.訓練費用每人至多8,000元，實際費用請洽詢各訓練單位。\n2.失業者參加訓練可申請訓練費用補助，依據勞動部勞動力發展署北基宜花金馬分署頒訂「辦理照顧服務職類職業訓練補助要點」，參訓學員如為年滿二十歲以上失業者、初次就業待業者及具勞工保險、農民保險被保險人身分之在職勞工，可檢具相關證明文件，由訓練單位依身分別向勞動部勞動力發展署北基宜花金馬分署申請全額或部分補助(身分認定以開訓日當日為基準）。\n3.學員須於開課前先行繳納訓練費用，結訓後透過訓練單位代為申請，補助款核發後再辦理退費作業。"},{"question":"公辦民營老人福利機構及老人公寓（住宅）申請入住相關資格、流程等規定為何？","answer":"各公辦民營老人福利機構及老人公寓(住宅)間略有差異，建議民眾以電話確定為宜，聯絡方式，分述如下：\n1.陽明老人公寓\n  (1)地址：臺北市士林區格致路7號3樓\n  (2)電話：（02）2861-9296\n  (3)傳真：（02）2861-9430\n2.朱崙老人公寓\n  (1)地址：臺北市中山區龍江路15號4-7樓\n  (2)電話：（02）2778-5153*101\n  (3)傳真：（02）2731-0905\n3.臺北市中山老人住宅\n  (1)地址：臺北市中山區新生北路2段101巷2號\n  (2)電話： (02)2542-0006\n  (3)傳真： (02)2542-0222\n4.臺北市大龍老人住宅\n  (1)地址：臺北市大同區民族西路105號4-9樓\n  (2)電話： (02)6617-8186  \n  (3)傳真： (02)2586-5588\n5.臺北市兆如老人安養護中心 \n  (1)地址：臺北市文山區政大二街129號 \n  (2)電話：(02)8661-6365 \n  (3)傳真：(02)8661-8615\n6.臺北市至善老人安養護中心\n  (1)地址：臺北市士林區仰德大道2段2巷50號 \n  (2)電話：(02)2883-2666 \n  (3)傳真：(02)2880-1150\n7.臺北市文山老人養護中心\n  (1)地址：臺北市文山區興隆路2段95巷8號3-6樓 \n  (2)電話：(02)8931-3190 \n  (3)傳真：(02)8931-1421\n"},{"question":"房租補貼應備文件","answer":"(一)臺北市核(換)發或註記之身心障礙手冊或證明正、反面影本。\n(二)載明租賃房屋面積之租賃契約書影本。\n(三)身心障礙者之臺北富邦銀行或郵局存摺封面影本。\n(四)其他相關證明文件(如第二類建物謄本、學生證、大陸籍人士居留證影本等)。\n"},{"question":"申請長者預防走失手鍊需檢附的資料？","answer":"1. 智能障礙、精神障礙、自閉症或失智症之身心障礙手冊(證明)、醫師診斷證明書或失蹤查尋人口登記聯單\n2. 申請書\n"},{"question":"老人日間照顧服務要怎麼申請?","answer":"電洽或親至臺北市照顧管理中心(02-27208889轉5880)及4區服務站申請。\n1、北區服務站(士林、北投)：02-28974796\n2、東/南區服務站(松山、大安、文山、南港、內湖、信義)：02-27049114\n3、中區服務站(中山、大同)：02-25527945\n4、西區服務站(中正、萬華)：02-23753323"},{"question":"申請居家服務資格條件為何?","answer":"1、設籍且實際居住本市「65歲以上老人」或「50歲以上(含)之身心障礙者」，經巴氏量表（日常生活活動功能量表，ADLs）評估進食、移位、室內走動、穿衣、洗澡、如廁等6項，達1項以上失能者。\n2、設籍且實際居住本市之65歲以上獨居老人，經工具性日常生活量表（IADLs）評估上街購物、外出、食物烹調、家務維持、洗衣服等5項中有3項需要協助，係為輕度失能。需要協助之定義係指「上街購物」1分以下、「外出」1分以下、「家務維持」1分以下、「食物烹調」0分、「洗衣服」0分。\n"},{"question":"常見問題：是否可於今年度申請身心障礙者人工電子耳，明年才施行手術？","answer":"當年度申請須於當年度完成手術。申請人應於本局核定後依本局規定期限檢附統一發票或收據向本局請款並辦妥相關核銷事宜，如未能於規定期限內辦妥上列事宜，則視同放棄，不得保留補助資格至下一年度。"},{"question":"身心障礙者輔具費用補助的應備資料","answer":"身心障礙者輔具費用補助新制自101年7月11日施行，採2階段方式辦理，應備資料如下：\n一.申請核定：\n1.申請書（可向區公所社會課索取或至臺北市政府社會局網站www.dosw.taipei.gov.tw下載）。\n2.國民身分證（正本現場查驗後歸還）。\n3.身心障礙手冊或證明正本及正背面影本（正本現場查驗後歸還）。\n4.3個月內身心障礙鑑定醫院醫師診斷證明書正本。(註明症狀及所須輔具名稱) \n5.3個月內輔具評估建議書正本（申請人應自存影本1份以利購置輔具）。\n6.其他應附文件(如：委託辦理者須附委託書或切結書)。\n(4-6項係依申請項目檢附不同之文件，應備文件係依衛福部「身心障礙者輔具費用補助辦法」、「身心障礙者輔具費用補助基準表」及其他相關規定)\n二.購置及請款\n1.核銷請款書（可向區公所社會課索取或至臺北市政府社會局網站www.dosw.taipei.gov.tw下載）。\n2.戶籍地區公所審核通過核定公文影本。\n3.申請人之郵局或台北富邦銀行存摺影本。(須有戶名及帳號；若非身心障礙者本人帳戶，則需切結並經同意改撥帳戶)。\n4.戶籍地區公所核定公文日期起6個月內之購買憑證，即統一發票或收據正本（出具收據廠商需為國稅局核定免用統一發票者並加蓋免用統一發票章）。\n5.領據及印章。\n6.輔具供應商出具保固書之影本（保固書正本由申請人留存）。保固書應載明產品規格（含身心障礙者輔具費用基準表所定輔具之規格或功能規範內容）、型號、序號、保固年限及起迄日期（含年、月、日）、輔具供應商行號名稱與統一編號及負責人姓名、保固服務聯繫電話，並應標示經中央主管機關醫療器材查驗合格之登記字號及其他必要資訊。\n7.其他應備文件（依申請項目檢附不同之文件。應備文件係內政部「身心障礙者輔具費用補助辦法」、「身心障礙者輔具費用補助基準表」及其他相關規定。）"},{"question":"身心障礙者人工電子耳申請流程","answer":"持應備文件→至本局身心障礙者福利科提出申請→經受理並審核→完成核定並公文通知、撥款。"},{"question":"身心障礙者人工電子耳補助內容與申請期間","answer":"1、補助標準：低收入戶每人最高補助60萬元整；中低收入戶 每人最高補助45萬元整；一般戶每人最高補助30萬元整。\n2、補助名額：12名（第一梯次6名，第二梯次6名，得視申請人數調整之）。\n3、申請方式：本年(103)度分兩梯次辦理，第一梯次申請期間為2月5日至2月28日止，第二梯次開放申請時間為7月1日至7月31日。\n4、洽辦單位：臺北市政府社會局身心障礙者福利科(臺北市信義區市府路1號)、連絡電話：1999(外  縣市02-27208889)轉2267.2268。\n"},{"question":"身心障礙者人工電子耳申請資格","answer":"一、設籍並實際居住本市，領有臺北市核（換、補）發或註記聽障或併聽障之多重障之身心障礙證明(或手冊)者。\n二、優耳聽力劣於90dBHL，且符合下列所有條件:\n(一)經配戴助聽器及聽能復健3個月，效果不佳者，雙耳聽力劣於110dB HL者，不在此限。\n(二)感覺神經性聽力障礙病史在5年以內，或曾配戴助聽器因成效不佳中斷配戴且中斷期間不超過5年者。\n(三)先天性聽障者，經電腦斷層或核磁共振攝影確定至少具有一圈完整耳蝸存在且無其他手術禁忌者。"},{"question":"身心障礙者輔具費用補助(器具補助、輔具服務)申請流程","answer":"*洽辦單位：戶籍所在地區公所社會課\n身心障礙者輔具費用補助新制自101年7月11日起施行，採2階段方式辦理：\n一、申請核定：申請人持診斷證明書及(或)輔具評估報告書→至戶籍地區公所社會課提出資格審核申請→戶籍地區公所寄送核定公文。\n二、核銷請款：\n申請人於收受核定公文日期起6個月內需完成購置輔具及持應備文件回到戶籍地區公所請款【核銷請款書、核定公文影本、申請人之郵局或台北富邦銀行存摺影本、核定公文日期起6個月內之購買憑證(即統一發票或免用統一發票之收據正本)、領據及印章、輔具供應商出具保固書之影本】→戶籍地區公所完成核定並以公文通知、撥款。"},{"question":"身心障礙者輔具費用補助洽辦單位","answer":"身心障礙者輔具費用補助新制自101年7月11日起施行，採2階段(申請核定、購置及請款)方式辦理(未核定而先購買者將無法獲得補助)，洽辦單位皆為戶籍所在地區公所社會課。"},{"question":"對國民年金被保險人所得未達一定標準資格核定公文有疑義，該怎麼辦?","answer":"可於上班時間電話洽詢「戶籍所在地區公所」承辦人，對該核定公文如仍不服，請檢具申請書及相關證明文件重新提出申請，或自公文送達之次日起30日內，採行政救濟途徑。"},{"question":"具有低收入戶資格，要怎麼辦理第五類健保加保？","answer":"請持低收入戶卡至戶籍所在地區公所辦理。\n"},{"question":"目前為低收入戶，但取得低收入戶資格之前，已欠下健保追繳款，是否會因繳不出追繳款而被停止使用健保就醫？","answer":"在有低收身分時不會停健保，因目前健保費由衛生福利部社會及家庭署支付。(但之前的欠款仍需自行處理)\n"},{"question":"請問若申請通過所得未達一定標準資格,市政府會直接將錢撥到民眾的帳戶嗎?","answer":"不會,民眾若申請通過所得未達一定標準資格,社會局會將符合資料彙送至勞保局並繳付保險費,民眾收到的繳費單上將會註記保險費減免資格並沖減保險費,市政府並不會直接將錢撥到民眾的帳戶."},{"question":"僅加入職業災害保險者，是否應加入國民年金保險？","answer":"是的，應參加國民年金保險。"},{"question":"同一種國民年金保險給付，可否因同一保險事故，重複請領？","answer":"不可以，因同一保險事故，不得重複請領國民年金保險給付。"},{"question":"國民年金給付有幾種？需向哪個單位申請呢？","answer":"1.國民年金給付計有老年年金給付、身心障礙年金給付、喪葬給付、生育給付及遺屬年金給付\n2.勞保局(洽詢電話02-23961266分機6066）"},{"question":"一般民眾僅須負擔60%的國民年金保費，若一時找不到工作或家裡貧窮者，國民年金的保費如何繳納？","answer":"1、低收入戶，其保費由政府全額補助。\n2、所得未達一定標準者，只要負擔30%或45%的保費。\n3、身心障礙者依障礙程度，可免繳保費或只要負擔30%或45%的保費。\n4、失業或確實繳不出保費者，可向勞工保險局申請分期或延期繳納。（勞保局洽詢電話02-23961266）\n"},{"question":"不繳納國民年金保險費會有何影響？","answer":"1、 逾期繳納保險費的期間應加計利息。\n2、 國保的保險年資是按實際繳納保險費的月數計算，不繳納保險費就沒有保險年資。\n3、 在未繳清保險費及利息前，如發生保險事故，勞工保險局會暫時不予支付保險給付。\n"},{"question":"民眾是否須申請加入國民年金保險？","answer":"不需申請，勞工保險局會針對符合加保資格的民眾主動寄發保險費繳款單。 （勞保局洽詢電話：02-23961266）\n"},{"question":"經審查符合國民年金所得未達一定標準者，退保後再加保時，是否須重新申請？","answer":"無須重新申請。為簡化申請程序，經審查符合所得未達一定標準者，於核定之日起2年內，如因加、退保致資格變更者，再加保時，得無庸重新申請。"},{"question":"經審查符合國民年金所得未達一定標準者，戶籍遷出本市後再遷回，是否須重新申請？","answer":"為簡化申請程序，經審查符合所得未達一定標準者，於核定之日起2年內，如因戶籍遷徙致資格變更者，戶籍遷回本市時，應書面向戶籍所在地區公所通報，得無庸重新檢附申請文件。"},{"question":"經核定符合國民年金所得未達一定標準者，是否須每年重新申請一次？","answer":"如補助資格未變更且戶籍未遷出本市時，得免重新申請，惟本市至少每2年為期定期辦理所得未達一定標準者之資格認定清查。如發現資格不符者停止補助保費。"},{"question":"經審查符合國民年金所得未達一定標準者，如有戶籍遷徙，是否應重新申請？","answer":"申請符合所得未達一定標準者，如戶籍遷出本市時，應向新戶籍所在地之直轄市、縣（市）主管機關重新提出申請，惟如於市內遷徙時，應於1個月內向戶籍所在地區公所通報。"},{"question":"申請國民年金所得未達一定標準資格認定，應檢附哪些證明文件？","answer":"1、必備文件:申請書及最近3個月內全家人口新式戶口名簿(含詳細記事)影本或身分證明文件各1份\n2、其他證明文件，說明如下： \n(1)現有實際工作者檢附服務單位開具之最近3個月內薪資證明影本（如未附薪資證明者，工作收入依社會救助法第5之1條規定計算。）。\n(2)外籍或大陸地區人士應檢附身分證明文件（須附中譯本並須經相關公證、驗證程序）或有效期限居留證影本。\n(3)身心障礙者應檢附身心障礙手冊或證明影本。\n(4)服兵役或替代役現役者應檢附服兵役或替代役現役之證明影本。\n(5)年滿16歲以上、25歲以下在學者應檢附學生證正、反面影本。\n(6)在學並領有公費者應檢附在學及領有公費之證明影本。\n(7)服刑、羈押、拘禁證明影本。\n(8)失蹤協尋報案單影本。\n(9)公立醫療機構或評鑑合格醫院開立之最近1個月內診斷證明書影本。\n(10)受監護宣告之證明文件影本。\n(11)其他：失業認定及失業給付證明、勞工保險年金給付/國民年金保險年金給付/退休金（俸）/遺屬撫恤金等定期給付相關證明影本、低收入戶證明影本、離職證明、參加職訓及請領職訓津貼證明、求職證明及就業媒合介紹卡等影本。\n(12)代理人身分證明文件影本1份。\n"},{"question":"申請國民年金所得未達一定標準資格認定，計算所得未達一定標準之「全家人口」包含哪些人？","answer":"除被保險人外，包括下列人員：\n1、配偶。\n2、一親等之直系血親。\n3、同一戶籍之其他直系血親。\n4、認列綜合所得稅扶養親屬免稅額之納稅義務人。\n但有下列情形之一者，不計入全家人口：\n1、尚未設有戶籍之非本國籍配偶或大陸地區配偶。\n2、未共同生活，且無扶養能力之已結婚直系血親卑親屬。\n3、應徵集召集入營服兵役或替代役現役。\n4、在學領有公費。\n5、入獄服刑、因案羈押或依法拘禁。\n6、失蹤，經向警察機關報案協尋未獲，達6個月以上。\n"},{"question":"國民年金保險被保險人所得未達一定標準者補助標準為何？","answer":"1、家庭總收入平均分配全家人口，每人每月未達當年度最低生活費1.5倍，且未超過台灣地區平均每人每月消費支出之1倍者（本市105年度標準為19,978元），自付30%，政府補助70%。\n2、家庭總收入平均分配全家人口，每人每月未達當年度最低生活費2倍，且未超過台灣地區平均每人每月消費支出之1.5倍者（本市105年度標準為29,967元），自付45%，政府補助55%。\n"},{"question":"申請國民年金所得未達一定標準資格認定(保險費補助)，應向哪一單位提出申請？無法親自辦理時，可否委託他人代為申請？","answer":"1、受理機關為戶籍所在地區公所(社會課)。\n2、被保險人無法親自向辦理機關提出申請時，得填具委任書委任代理人代為申請。\n"},{"question":"中正親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n二、設施及活動規劃：空間設計規劃有「親子秘密基地」的0至2歲專屬遊戲天地；「聲光隧道」、「數位體驗區」及多種數位媒材應用，讓親子體驗數位科技為生活、學習帶來的便利與樂趣；另外設置「科學感官」、「益智遊戲」、「繪本共讀」、「藝術創作」、「積木建構」等實體教玩具學習區，與數位虛擬設施相呼應做巧妙地連結。\n三、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n四、使用親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制使用對數為：每週三、週五及週日全天開放45對親子(15對網路預約，30對現場排隊)；其餘時段30對親子(15對網路預約，15對現場排隊)。"},{"question":"中正親子館地點及電話為何？","answer":"地址：臺北市中正區仁愛路1段17號3樓(Y17青少年育樂中心)\n電話：02-2351-6730\n"},{"question":"萬華親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n二、設施及活動規劃：規劃有寶貝探索區(0-3歲)、親子共讀區(0-6歲)、感統體驗區(0-6歲)、古早童玩區(0-6歲)、民俗手創區(0-6歲)、幼兒操作區(3-6歲)、戶外樂活遊戲區(3-6歲) 、3D親子互動區(3-6歲)與親子廚房。\n三、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n四、使用萬華親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制80對親子使用。（30對網路預約、50對現場排隊，現場排隊含10對弱勢家庭。）。\n"},{"question":"士林親子館暨托嬰中心地點及電話為何？","answer":"地址：臺北市士林區基河路130號1樓\n電話：親子館(02)28830262。托嬰中心(02)28836242\n"},{"question":"士林親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n二、設施及活動規劃：本館以「安全互動」為主題，規劃有健康與人身安全區、玩具與遊戲安全區、大肢體活動區、創意區、交通安全區、親子廚房，及0至3歲的自我發展區、學步區及寶寶看世界區。\n三、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n四、使用親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制50對親子使用(30對網路預約，20對現場排隊)。"},{"question":"131FUN心玩親子館地址、電話、一般開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市中正區三元街131號1~3樓\n二、電話：02-23326131\n三、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00\n四、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者\n五、設施及活動規劃：分齡多元的「童趣體驗空間」、親子DIY活動、說故事、親子體適能、幼兒安全體驗專區、闖關活動、親職教養座談課程、外展服務等。\n六、使用131FUN心玩親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制40對親子使用(20對網路預約，20對現場排隊)。"},{"question":"申請低收入戶老人、孕婦及嬰兒營養品代金申請單位、應備文件、資格及補助內容？","answer":"1.申請單位:社會局各社會福利服務中心及各平價住宅社會工作員辦公室，聯絡方式如附檔。\n2.應備文件:(1)申請書及領款收據各1份。(2)低收入戶卡影本1份。(3)公、私立醫療院所診斷證明書1份或社工師（員）評估報告。(4)郵局或台北富邦銀行存摺封面影本1份。\n3.資格:本市列冊低收入戶，且經醫師診斷或社會局社工員評估須補充營養品，另符合以下條件之一者：(1)年滿65歲老人。(2)有早產、流產或難產紀錄及生產2個月以內之產婦。(3)出生時體重低於2,500公克之嬰幼兒，或5歲以下營養不良者\n4.補助內容:每人每次補助1,000元，每2個月申請1次為限。"},{"question":"國民年金身心障礙基本保證年金每月可以領多少錢？","answer":"被保險人如符合國民年金法第35條規定，經勞保局審查符合資格，可每月領取4872元之身心障礙基本保證年金，依規定請領身心障礙基本保證年金者，不得再請領身心障礙年金給付，但其於年滿65歲時，得改領老年年金給付。詳細申領標準及條件，請逕洽勞保局（洽詢電話02-23961266）\n"},{"question":"國民年金老年基本保證年金每月可以領多少錢？","answer":"長者如符合國民年金法第31條規定，經勞保局審查符合資格，可每月領取3628元之老年基本保證年金。詳細申領標準及條件，請逕洽勞保局（洽詢電話02-23961266）\n"},{"question":"臺北市老人健保自付額補助資格為何？","answer":"一、65-69歲之中低收入老人。\n二、其他符合下列各項規定之老人：\n（一）年滿70歲之老人、年滿55歲之原住民或104年12月31日(含)前年滿65歲之老人，且設籍並實際居住本市滿1年者(最近1年居住國內天數需達183天)。\n（二）老人經稅捐稽徵機關核定之最近1年綜合所得總額合計未達申報標準或綜合所得稅稅率未達20%者。老人由納稅義務人申報為受扶養人而有上開情事者，亦同。\n（三）未獲政府機關健保自付額之全額補助者。"},{"question":"身心障礙者人工電子耳之應備文件","answer":"1.申請書正本。\n2.最近3個月內由醫學中心或經衛生福利部或縣市行政主管機關認可之醫院之耳鼻喉科醫生開立之診斷證明書正本1份。(應詳述優、劣耳聽力損害程度:dBHL數)\n3.術前狀況評估及術後復健計畫書。\n(1) 術前狀況評估：由醫院耳鼻喉科醫師、聽力檢查師或語言治療師或職能 治療師或心智科醫師或社工師等專業人士開立，內容應載明病患術前狀況，含聽能復健效果及聽力障礙病史及病患耳蝸之完整性與否，及人工電子耳對其確有實際預期成效及裝置需要，或家庭動力與資源或個案心智狀況等；符合補助標準對象資格已施行植入手術者，請另載明手術施行日期。\n(2)術後復健計畫：尚未開刀之申請者，應請醫療院所或聽語復健單位先行規劃，且應於手術後回原開立聽語復健計畫單位進行口語復健；已開刀者，亦請檢附術後復健計畫書。\n4.切結書1份(回執聯由術後復健單位填具後寄回本局身心障礙者福利科) 。\n5.估價單或統一發票或植入手術醫院收據正本1份。(須註明申請人姓名、地址) 。\n6.申請人之郵局或台北富邦銀行存摺影本。(須有戶名及帳號)"},{"question":"身心障礙者人工電子耳應備文件","answer":"1.申請書正本。\n2.最近3個月內由醫學中心或衛生福利部專案核可醫院之耳鼻喉科醫生開立之診斷證明書正本1份。(應詳述優、劣耳聽力損害程度:dBHL數)\n3.術前狀況評估及術後復健計畫書。\n(1) 術前狀況評估：由醫院耳鼻喉科醫師、聽力檢查師或語言治療師或職能 治療師或心智科醫師或社工師等專業人士開立，內容應載明病患術前狀況，含聽能復健效果及聽力障礙病史及病患耳蝸之完整性與否，及人工電子耳對其確有實際預期成效及裝置需要，或家庭動力與資源或個案心智狀況等；符合補助標準對象資格已施行植入手術者，請另載明手術施行日期。\n(2)術後復健計畫：尚未開刀之申請者，應請醫療院所或聽語復健單位先行規劃，且應於手術後回原開立聽語復健計畫單位進行口語復健；已開刀者，亦請檢附術後復健計畫書。\n4.切結書1份(回執聯由術後復健單位填具後寄回本局身心障礙者福利科) 。\n5.估價單或統一發票或植入手術醫院收據正本1份。(須註明申請人姓名、地址) 。\n6.申請人之郵局或台北富邦銀行存摺影本。(須有戶名及帳號)"},{"question":"生活輔具(器具補助、輔具服務)申請資格","answer":"身心障礙者輔具費用補助新制自101年7月11日起施行，申請資格如下：\n 1.設籍臺北市。\n 2.領有臺北市核（換、補）發或註記之身心障礙手冊或證明；最近一年居住國內達183日。\n 3.申請補助項目係未獲政府其它醫療補助、社會保險給付或相同性質（輔助器具）之補助者。\n 4.已超過輔助器具之補助年限。\n 5.補助內容：詳見內政部「身心障礙者輔具費用補助辦法」、「身心障礙者輔具費用補助基準表」及其他相關規定。（可向區公所社會課索取或至臺北市政府社會局網站www.dosw.taipei.gov.tw下載）"},{"question":"申請低收入戶18歲以上就學生活補助洽辦單位、應備文件、補助資格及補助內容？","answer":"1.洽辦單位:社會局社會救助科。\n2.應備文件:檢具下列文件，於期限內提出申請(每學年度第一學期為十一月三十日前，每學年度第二學期為五月三十一日前提出申請)。(1)學生證申請表1份（可自本局網站下載，下載路徑為本局首頁/社會救助/教育輔助/低收入戶就學生活補助）(http://www.dosw.tcg.gov.tw/)。(2)學生證正反面影本1份。（已蓋註冊章戳） (3)學生本人之郵局存摺封面影本1份。\n3.資格:本市列冊有案之低收入戶符合下列規定者：(1)年滿18歲以上，未滿25歲。(2)就讀臺灣地區經教育部承認之高中（職）、二專、五專、二技、四技或大學之法定修業年限以內之學生。但延長修業年限、就讀大學校院碩、博士班、空中大學、空中專科、學分班、遠距教學之學生，不予補助。(3)基於福利不得重複請領原則，已接受其他政府單位同性質補助，擇一領取。但接受政府全額收容安置者，不得再申請本補助。4.補助內容:每人每月6,115元(105年起)。每學年度第一學期發給期間為每年七月至十二月，第二學期發給期間為每年一月至六月。申請人各學年或學期間之銜接如有中斷（如休學、復學、退學、重考等），寒假或暑假期間之補助費不予發給。。"},{"question":"申請低收入戶資格作業時間需要幾個工作天，才知道符不符合資格？","answer":"申請低收入戶所需時間，自申請日、里幹事訪視、區公所建檔、查調財稅、初步審核、函送本局複核（指初審不通過之個案）至審核結果確定，依本府人民申請案件規定期限最長為60日。惟如審核符合資格，將追溯至申請月份發給生活扶助。"},{"question":"申請長者預防走失手鍊服務資格","answer":"年滿65歲有走失之虞 (註)，設籍並實際居住於本市之長者。\n註：走失之虞係指領有智能障礙、精神障礙、自閉症、失智症之身心障礙證明、手冊、醫師診斷證明書或曾失蹤有查尋人口登記聯單者"},{"question":"低收入戶各項補助入帳日期，可否統一明定一天？","answer":"每月8日發放。(若8日遇假日，則提前至最接近8日之上班日)"},{"question":"低收入戶子女就學生活補助已檢附在學證明，還需提醒民眾後補學生證影本嗎？","answer":"不用再補學生證影本。"},{"question":"低收入戶18歲以上就學補助，該案主如降級就讀或重讀、修二科(系)至延畢，是否可申請？","answer":"不可以申請"},{"question":"低收入戶申復多久可收到公文？","answer":"原則上備齊應附資料後20個工作天。"},{"question":"低收入戶出國前要向區公所報備嗎？","answer":"最近1年內出境累計超過183天將註銷低收入戶資格，若民眾本次出國後計算近1年出境超過183天，請向區公所報備。"},{"question":"目前失業的話就可以申請低收入戶嗎？如果可以要怎樣申請？","answer":"如您現因非自願性失業且確需低收入戶福利扶助時，可至區公所辦理申請。本局在審核低收入戶資格時，對於有工作能力與工作意願目前尚未就業，且持有3個月內經公立就業服務機構依就業保險法規定開立之失業（再）認定證明之非自願失業勞工，將暫不計算其工作收入，但其所領取之失業給付仍需列入家戶其他所得計算；如果全家平均每人每月收入在本市最低生活費標準以下，才可以取得低收入戶資格，並需參加非自願性失業輔導計畫。"},{"question":"低收入戶18歲以上就學生活補助何時發放？","answer":"低收入戶18歲以上就學生活補助需每學期註冊後檢附相關文件重新申請一次；每學年上學期補助發放期間為7月至12月，其中7、8月補助於9月申請通過後才會一併補發，每學年下學期補助發放期間為1月至6月，其中1、2月補助於3月申請通過後才會一併補發；原則在每個月的月底最後一日發放。"},{"question":"若低收入戶成員年滿18歲仍就學，其係身障者已領身障生活補助或已領低收入戶生活扶助費者，是否可提出低收入戶18歲以上就學生活補助申請？","answer":"可擇優申請但不得兼領。(低收入戶18歲以上就學生活補助之請領資格需未領取其他個人之生活補助與津貼。故已領有其他個人補助如身障生活補助中度以上或低收第0.1類之家庭生活扶助費，基於福利擇一擇優原則，不可重複享領；若個人領取之身障生活補助為輕度，則可擇優申請就學生活補助。另若低收入戶戶內若單列1口輔導人口，僅可擇優領取低收入戶第2類家庭生活扶助費，不得兼領低收入戶18歲以上就學生活補助。)"},{"question":"申請低收入戶學雜費之洽辦單位及減免應備文件？","answer":"1.洽辦單位:就讀學校 \n(公私立高級中等學校低收入戶及中低收入戶學雜費減免另可洽臺北市政府教育局中等教育科)\n2.應備文件:(1)申請表1份。(2)戶口名簿1份。(3)低收入戶卡影本1份。\n"},{"question":"申請低收入戶及中低收入戶生育補助、低收入戶懷孕加成補助？","answer":"一、懷孕加成：本市低收入戶成員懷孕滿6個月者。 自懷孕滿6個月起至分娩止，每月補助3,000元。 妊娠婦女自分娩後60日內檢附醫療診斷證明書影本、子女出生證明影本、低收入戶卡影本、黏貼憑證、申請人郵局或台北富邦商業銀行存摺封面影本1份 提出申請。\n二、低收入戶及中低收入戶生育補助：本市列冊低收入戶及中低收入戶，且符合以下條件之一者(但符合領取「助妳好孕」專案之生育獎勵金資格者，不得重複申領本補助)：\n(一)申請人分娩，且完成出生登記。\n(二)懷孕十二週以上流產。\n應備以下文件：\n(一)依第3點第1款者（生產），應備以下文件：\n1.申請表。\n2.出生證明正本。\n3.具領人之郵局或台北富邦商業銀行存摺封面影本1份（需清楚列明該存摺局號及帳號）。\n4.領據。\n(二）依第3點第2款者（流產），應備以下文件：\n1.申請表。\n2.醫師診斷證明書正本（需明列懷孕週數及流產原因）。\n3.具領人之郵局或台北富邦商業銀行存摺封面影本（需清楚列明該存摺局號及帳號）。\n4.領據。\n"},{"question":"低收入戶及中低收入戶學雜費減免申請單位？","answer":"就讀學校。另如有申請低收入戶及中低收入戶之家庭成員就讀國內高級中等以上學校學雜費減免事宜相關疑問，可洽詢本府教育局中等教育科。如就讀大專以上院校學雜費減免事宜，請向教育部洽詢。"},{"question":"已有低收入戶身分，若申請人去世，同戶籍之家庭人員是否還有低收入戶資格？","answer":"具低收入戶資格者辭世後,其資格將註銷,原家戶之低收入戶資格因列計人口異動,必需重新審查後方知是否仍具低收入戶資格."},{"question":"戶長住新北市，小孩住臺北市（寄住親戚家），小孩可以申請低收入戶嗎？","answer":"申請本市低收入戶者，首先需設籍並實際居住本市，且最近1年出境累計未超過183日，方可提出資格。申請代表人應為同一戶籍具行為能力之人，但若有父母因故無法行使權利義務、同住之父母為未設有戶籍之非本國籍或大陸地區人士、其他經社會局評估認定之特殊狀況等情形之一之未成年人者，可不受申請人為行為能力人之限制。\n如小孩住本市親戚家中，且符合上述規定，仍可依其實際需求至戶籍所在地區公所提出申請。"},{"question":"剛離婚的人，申請低收入戶，該如何計算所得方式？","answer":"低收入戶審核之所得計算方式係依申請人之工作能力及財稅資料為審核依據,與申請人婚姻關係存續與否無關.若與未成年子女一併提出申請,原則應列計申請人之一親等直系血親,如家戶符合社會救助法第5條第3項第4款,則暫不列計未與未成年子女共同生活、無扶養事實，且未行使、負擔其對未成年子女權利義務之父或母."},{"question":"於總清查審查後，若原低收入戶、中低收入戶、身心障礙者生活補助、中低收入老人生活津貼資格被取銷，以致生活陷困，要如何尋求協助?","answer":"1.因每戶取消的原因不同，您可先撥打戶籍所在地區公所社會課電話諮詢，或是撥打市民專線（1999轉1609-1613）由社會局社會救助科承辦人為您說明家戶狀況，再個別建議您可以檢附的資料提出申復。\n2.若家戶狀況確實改變無法申復或於申復期間生活陷困，建議可向您居住行政區之社會福利服務中心尋求社工人員協助。"},{"question":"申請中低收入戶資格作業時間需要幾個工作天，才知道符不符合資格？","answer":"申請中低收入戶所需時間，自申請日、里幹事訪視、區公所建檔、查調財稅、初步審核、函送本局複核（指初審不通過之個案）至審核結果確定，依本府人民申請案件規定期限約為40-60日。惟如審核符合資格，資格將追溯至申請日。"},{"question":"低收入戶之輔導人口，欠國稅局稅款，國稅局是否可向本局申請止付或抵扣補助款?","answer":"本局依法不接受國稅局要求止付其補助費，且依社會救助法規定，低收入戶輔導人口得檢具本局開立相關證明文件於金融機關開立專戶，專供存入各項現金給付或補助之用。專戶內之存款，不得作為抵銷、扣押、供擔保或強制執行之標的。"},{"question":"低收入戶子女貸款購屋資格是否受影響？","answer":"需視其價值而定，如符合全戶不動產總值(含土地及房屋)不超過740萬元之規定，則不受影響。"},{"question":"低收入戶、中低收入戶、身心障礙者生活補助、中低收入老人生活津貼每年度辦理總清查後，於何時會知道結果?","answer":"低收入戶、中低收入戶、身心障礙者生活補助、中低收入老人生活津貼資格者皆於每一年年底辦理該年度資格總清查，總清查核定結果於每年年底最後一天(12月上班日最後一天)以及每年年初(1月初)陸續寄發公文通知，未接獲結果通知者請洽詢戶籍所在地區公所或本局社會救助科  \n。"},{"question":"申請用電優惠需檢附哪些文件？","answer":"申請用電優惠應備齊下列文件：\n1.申請表。\n2.身心障礙證明（或手冊） 影本。\n3.電費單影本（電費帳單）。\n4.未申請政府「生活輔具補助」或衛生福利部「居家身心障礙者維生設備用電補助」者，需另附下列文件：\n(1)醫師開立診斷證明書或輔具中心開立輔具評估報告書（限3個月內開立之證明）。\n(2)申請人居家使用維生器材或生活輔具之彩色照片。\n5.申請血氧監測儀、電動拍痰器、居家用照顧床或氣墊床之用電優惠者，需另檢附規格證明文件（如購買憑據、保固書、規格書或照片等）。"},{"question":"居家服務申請補助標準","answer":"經照顧管理中心評估核定，每月最高補助輕度25小時、中度50小時、重度90小時，於補助時數內本市居家服務補助標準為：\n1.低收入戶、中低收入戶、領取中低老人生活津貼7,463元者：政府每小時補助250元，民眾免部分負擔。\n2.領取中低收入老人生活津貼3,731元者、領取非列冊低收入身心障礙者生活補助者：政府每小時補助230元，民眾部分負擔20元。\n3.一般戶：政府每小時補助190元，民眾部分負擔60元。"},{"question":"失能老人營養餐飲服務可洽辦單位為何?","answer":"有需求者請洽本市照顧管理中心申請，經照顧管理專員評估有失能且有送餐需求之長者，由照顧管理中心轉介送餐服務單位提供送餐到宅服務（市民熱線電話1999轉5880)。\n"},{"question":"中度、重度失能長者交通接送服務申請方式為何？","answer":"申請者逕向臺北市長期照顧管理中心各區服務站辦理，經照顧管理專員評估後符合中度、重度失能者，由照顧管理中心發核定函表。"},{"question":"申請中度、重度失能長者交通接送服務資格為何？","answer":"服務對象為設籍並實際居住本市，依本市照顧管理中心各區服務站照顧管理專員到宅評估為中度、重度失能者（3項以上ADLs失能）：\n一、65歲以上老人。\n二、50歲至64歲之身心障礙者。"},{"question":"車主自願放棄車權","answer":"STEP 1:\n車主向本局各區清潔隊告知欲自願放棄車權。\nSTEP 2:\n環保局各區清潔隊接獲車主電話主動告知車主應提供資料。\nSTEP3:\n環保局各區清潔隊收取車主自願放棄車權相關資料，並將案件登入廢車系統，並由廢車小組安排車體拖吊時間。\nSTEP4:車牌部分請車主自行繳回監理機關，並辦理報廢及止稅手續，本局僅協助處理車體。\n◢車主應提供資料:\n1.車輛所有權放棄切結書(自願放棄車權)\n2.車主身分證影本\n3.行照影本或監理單位核發之汽機車異動登記書影本。\n4.代理人除上述應提供資料外，需另附代理人身分證影本及委託書。\n"},{"question":"廢棄車輛稅費止算日","answer":"汽燃費:以拖吊日前1日為汽燃費止算日。牌照稅:以辦理報廢異動日前1日為牌照稅止算日。☆特別提醒:車體已處理完畢之車主，請記得至監理單位辦理報廢程序\n"},{"question":"車主之車輛遭警察局(有牌）或環保局(無牌）查報為廢棄車輛後，應如何申請撤案。","answer":"車主之有牌車輛遭警察局或無牌車輛遭環保局查報為廢棄車輛，欲申請撤案，若車輛仍需使用，請於清理或移置至非屬道路範圍後，通知以下單位撤案:\n(1)有牌廢棄車輛撤案:上班時間-星期一至星期五9:00-17:00請電(02-87126929)，非上班時間或例假日請電環保局勤務中心(02-87123857)。\n(2)無牌廢棄車輛:請以查報單位電話(查報單上有電話)撤案，或以1999市民熱線通知本局各區清潔隊撤案 。\n \n \n \n"},{"question":"占用道路之三輪車或攤販車，何單位可協助處理。","answer":"若為攤販車可透過1999通報警察局各分局處理；三輪車則透過1999通報環保局各區清潔隊處理。\n"},{"question":"市民之車輛已遭環保局拖吊，並以廢棄物清除，惟汽燃費應如何處理。","answer":"1.請電洽環保局直屬清潔隊廢車小組02-87126929、02-87122903，申請「拖吊證明」，拖吊日前1日為汽燃費結算日。 \n2.另請車主至監理單位辦理車籍報廢程序(需一併繳清各項稅費及罰鍰)報廢異動日前1日為牌照稅止算日。\n"},{"question":"車主如何自動報繳廢棄車輛及申請獎勵金","answer":"請車主先將廢棄車體交由合法回收業者進行回收，車體回收後，記得要取回車牌及索取環保署開立的「廢機動車輛回收管制聯單」，並到住家附近的監理單位辦理車籍報廢，完成車籍報廢相關手續才能申領廢車回收獎勵金，詳細步驟依序說明如下：\n（一）車體回收：老舊車輛若不再使用，可循「回收2步驟」回收廢棄車輛：\n第 1 步：「找回收商」，車主經由環保署資源回收免付費專線「0800-085-717」（諧音：您幫我，清一清）或資源回收網（http://recycle.epa.gov.tw）查詢回收商。\n第 2 步：「拿聯單取車牌」，約定拖吊車輛時，提供車牌號碼及相關資料給回收商查證是否屬舊車出口、車輛失竊、保險理賠失竊車及查封車等不可回收禁動狀態，並於拖吊車輛時向回收商索取「行政院環保署廢機動車輛回收管制聯單」及取回車牌。\n（二）車籍報廢：取下（機車1面／汽車2面）車牌，連同車主的身分證、印章、行照至監理站辦理車籍報廢手續。\n（三）申領獎勵金：請填妥回收管制聯單第一、二聯相關資料，第二聯請黏貼車主身分證影本及監理單位核發之報廢或繳銷異動證明影本，建議以掛號方式，將回收管制聯單第一、二聯寄至環保署廢機動車輛回收獎勵金專用信箱（台北郵政3257號信箱），約23個工作天後即可收到獎勵金，車齡10年以上的廢汽車可申領獎勵金1,000元，車齡7年以上的廢機車可申領獎勵金300元。\n(資料來源:行政院環境保護署資源回收管理基金管委會網站)\n"},{"question":"市民如何檢舉廢棄車輛。","answer":"若為有牌廢棄車輛，請電洽各轄區警察局（分局或派出所）；若為無牌廢棄車輛，請電洽環保局各轄區清潔隊或電洽1999。\n"},{"question":"遭環保局拖吊之廢棄車輛，應如何查詢、領回及提起申訴(或陳情)？","answer":"1.車主欲查詢遭環保局拖吊車輛之查報日期、拖吊日期、保管地點、公告到期日等問題，請於上班時間週一至週五9:00-17:00電洽直屬隊（廢車小組）電話查詢：02-87126929\n2.領取車輛應攜帶證件:\n(1)車主須出示行照或原始車籍資料與本人身分證正本\n(2)非車主須持有委託書或讓渡書、行照或原始車籍資料、車主身分證影本及代領人身分證正本\n3.領取車輛應繳交費用：\n(1)拖吊費：汽車900元，機車200元。\n(2)保管費：汽車每半日100元，機車每半日25元。\n(3)廠商收領拖吊費及保管費應填寫發票或收據予領車人。\n(4)經核對證件無誤，並繳清拖吊費及保管費後，始能辦理領車手續\n4.請洽詢環保局廢棄車輛承辦人：02-27287276或直撥直屬隊廢車小組02-87126929詢問申訴應辦理流程，建議車主先將車輛領回，再依規定提出申訴，避免增加車輛保管費用支出。\n"},{"question":"如何申請設立私立托嬰中心？","answer":"一、欲於本市設立私立托嬰中心，請依「兒童及少年福利機構設置標準」、「私立兒童及\n    少年福利機構設立許可及管理辦法」、「兒童及少年福利機構專業人員資格及訓練辦\n    法」之規定辦理。托嬰中心申辦立案，如樓地板面積超過200平方公尺者，請先辦理建\n    築物使用用途變更為社會福利設施，如樓地板面積未超過200平方公尺，得免辦理建物\n    變更。請至臺北市政府社會局網站(網址：www.dosw.taipei.gov.tw表格下載區下\n    載立案相關表格。\n二、民眾如有私立托嬰中心申請設立問題，可電洽社會局婦幼科（連絡電話：1999轉1622\n    、1623），詢問各區承辦人。"},{"question":"托嬰中心評鑑績優名單為何？","answer":"請參考本局網站http://www.dosw.taipei.gov.tw 點選嬰幼兒照顧服務，再點選家長園地園地，選擇「托嬰中心評鑑結果」，即可看到最新的年度托嬰中心評鑑名單。 \n"},{"question":"本市立案托嬰中心人員，取得幼保相關學歷或保母相關證明，如何辦理變更為托育人員？","answer":"（一）原核准之非專業人員（行政、幹事或廚工）取得幼保相關學歷之畢業證書或保母證 照或保母訓練結業證書等文件。\n（二）將證明文件影印一份，影本提供給任職之托嬰中心。\n（三）由機構出具公文附上證書影本及2年內有效體檢表寄送社會局申請變更為托育人員職稱，公文內容應載明欲變更之人員姓名、原職稱、轉任之職稱及轉任日期。\n（四）本局收到機構公函後進行審核無誤後，函復機構同意該人員轉任托育人員。\n＊有關本市托兒所人員管理，自101年1月1日起，移由本府教育局學前教育科管轄（聯絡電話1999轉6387、6388），及本市課後托育中心人員管理，自102年1月1日起，移由本府教育局終身教育科管轄（聯絡電話1999轉6428），請民眾逕洽該局詢問。"},{"question":"105年8月1日起，雇主還可以讓我連續上7天以上的班嗎？","answer":"依照勞動部105年6月29日勞動條3字第1050131443號令略以：「廢止內政部主管勞工事務時期之中華民國75年5月17日(75)台內勞字第398001號函，並自中華民國105年8月1日生效。」。\n因勞動基準法第36條規定：「勞工每七日中至少應有一日之休息，作為例假。」立法原旨釋希望勞工連續工作六日就能休息，但75年函釋卻允許勞資雙方協商約定週期內休一日例假，導致勞工可能連續工作12日出勤。\n故自105年8月1日起，雇主於安排例假日應以每7日為一週期，每一週期內應有1日例假，原則上前後2個例假日應間隔不得逾6個工作日。\n聯絡科室：勞動基準科承辦人\n聯絡電話：1999「限臺北巿境內直撥，外縣巿請撥02-27208889」轉7015-7018、3325、3327、3349\n"},{"question":"105年6月21日起，國定假日之改變?","answer":"依照勞動部105年6月21日勞動條3字第1050131239號令略以：「有關勞動部於104 年12 日9 日(勞動條 3  字第 1040132533號令)修正發布勞動基準法施行細則，將該細則第23 條所定休假日(俗稱國定假日)由原有19日調整為12 日，業於105年6月21日(勞動部勞動條3字第1050131239號令)廢止。」。\n自105年6月21日起，國定假日恢復為19天。105年下半年度，於105年9月28日孔子誕辰紀念日、10月25日光復節、10月31日蔣公誕辰紀念日、11月12日國父誕辰紀念日、12月25日行憲紀念日應使勞工休假。\n故有關勞動基準法第37條及施行細則第23條所定之應放假日(即國定假日)，均應休假，工資應由雇主照給。如事業單位徵得勞工於前開國定假日出勤者，雇主仍應依勞動基準法第39條給予加倍工資（即加發1日工資）。\n此外，今年(105)年下半年之國定假日【11/12國父誕辰、12/25行憲紀念日】分別適逢週六、週日，如該兩日亦為勞雇間原約定之休息或例假日，則雇主除應於依法給予勞工擇日補休。\n聯絡科室：勞動基準科承辦人\n聯絡電話：1999「限臺北巿境內直撥，外縣巿請撥02-27208889」轉7015-7018、3325、3327、3349\n"},{"question":"如何認定租賃的房屋是否符合規定？","answer":"（一）民眾可提供建物所有權狀影本、建築物使用執照影本或測量成果圖影本等資料，若無法提供，則請提供建號或門牌資料，由直轄市、縣（市）主管機關查詢內政部「地政資訊網際網路作業查詢系統」之建物登記資料確認租賃住宅之主要用途是否符合「自建自購住宅貸款利息及租金補貼辦法」規定。\n（二）租賃之住宅為無建物登記資料之合法房屋或實施建築管理前已建造完成之合法建築物者，得依下列證明文件之一，向土地坐落所在地之直轄市、縣（市）政府或鄉鎮市區公所申請合法房屋證明或由直轄市、縣（市）政府協助認定屬於實施建築管理前已建造完成之合法建築物：\n1.建築執照。\n2.建物登記證明。\n3.未實施建築管理地區建築物完工證明書。\n4.載有該建築物資料之土地使用現況調查清冊或卡片之謄本。\n5.完納稅捐證明。\n6.繳納自來水費或電費證明。\n7.戶口遷入證明。\n8.房屋課稅明細表。\n9.地形圖、都市計畫現況圖、都市計畫禁建圖、航照圖或政府機關測繪地圖。"},{"question":"臺北市各區家庭服務中心的地址與電話為何？","answer":"大直婦女暨家庭服務中心，電話25321213，地址：10463臺北市中山區大直街1號2樓(捷運大直站) \n文山婦女暨家庭服務中心，電話29359595，地址：11669臺北市文山區景後街151號3樓 \n東區單親家庭服務中心，電話27685256，地址：10569臺北市松山區南京東路五段251巷46弄5號7樓\n萬華婦女暨家庭服務中心，電話:23030105，地址：10864臺北市萬華區東園街19號4樓 \n西區單親家庭服務中心，電話:25580170，地址：10343臺北市大同區迪化街一段21號7樓(永樂市場7樓)\n新移民婦女暨家庭服務中心，電話:25580133，地址：10343臺北市大同區迪化街一段21號7樓(永樂市場7樓)\n大安婦女暨家庭服務中心，電話:27007885，地址：10696臺北市大安區延吉街246巷10號5樓\n內湖婦女暨家庭服務中心，電話：26349952，地址：11479臺北市康樂街110巷16弄20號7樓\n松德婦女暨家庭服務中心，電話:27599176，地址：11076臺北市信義區松德路25巷60號1樓\n北投婦女暨家庭服務中心，電話：28961918，地址：11263臺北市北投區中央北路1段12號6樓\n承辦單位：婦女福利及兒童托育科\n聯絡人：陳彥蓁\n聯絡電話：1999分機1949"},{"question":"未成年之兒童、少年、身心障礙少年,遭遺棄虐待、未受適當養育照顧(如長期未進食)或父母生病、入獄等,需緊急安置者","answer":"由家防中心(02-23961996轉226至228)先行緊急協助,於上班時間再轉介權管單位\n"},{"question":"長者預防走失手鍊服務內容","answer":"提供長者一條記載個案編號及24小時監控中心聯絡電話之防鏽金屬材質手鍊，該監控中心可透過手鍊上所載之編號確認走失市民身分，並協助其聯繫家屬。"},{"question":"長者預防走失手鍊向哪個單位申請？","answer":"1.列冊(中)低收入戶或領有中低收入老人生活津貼者，請向居住地老人服務中心、平宅與社福中心提出申請。\n2.一般戶請備齊下述應備文件寄至中華民國老人福利推動聯盟(地址:臺北市民權西路79號3樓之2)。\n(1)身心障礙手冊(證明)、醫師診斷證明書或失蹤查尋人口登記聯單\n(2) 申請書"},{"question":"申請長者預防走失手鍊需檢附的資料？","answer":"1. 智能障礙、精神障礙、自閉症或失智症之身心障礙手冊(證明)、醫師診斷證明書或失蹤查尋人口登記聯單\n2. 申請書\n"},{"question":"社會局對偽造冒用專用停車位識別證如何處理？","answer":"本局核發停車位識別證時，或停車管理處開單時發現有偽變造停車證之情況，均積極查核比對其銷單情況，若有重複銷單情況，停管處均依法追回停車費，本局並依規定逕行註銷其停車位識別證，且3年內不得核發，涉有刑責者（刑事：偽變造文書）移送司法機關偵辦。"},{"question":"辦理身心障礙者專用停車位識別證加註車號，應備那些申請文件？","answer":"1、申請表(可至本局網站下載，網址：http://www.dosw.tcg.gov.tw或至本局停車證申辦處及各區公所社會課索取)\n2、身心障礙證明(手冊)正反面影本\n3、行車執照影本\n4、駕駛執照影本\n5、戶籍佐證資料\n6、舊有停車證\n◎計程車申請停車證除以上應備文件外，須再檢附下列文件：\n1、身障者本人之計程車駕駛人執業登記證\n2、臺北市計程客運業駕駛人自備車輛參與經營契約書影本"},{"question":"如何辨識身心障礙者專用停車位識別證之真偽。","answer":"本市身心障礙者專用停車位識別證真偽判別說明如下：\n一、停車證之正面白色殘障輪椅標誌為凹版之設計，手摸為凸起粗糙之觸感，一般偽造之彩色停車證手摸則為平滑之觸感。\n二、停車證之右邊貼有金色雷射防偽標籤，於光源下P字區塊具有閃爍感光之效果，一般彩色偽造之停車證影印後雷射標籤呈藍黑色，於光源下不具感光效果。\n三、將停車證放置於光源下仰視，可見裏面印有一黑色雷字防偽識別，一般彩色偽造之停車證，則無此防偽識別。"},{"question":"要變更身心障礙者專用停車位識別證的車號，該如何辦理。","answer":"因原核發之停車證已註記車號，故需重新提出申請，以便換發新的停車證，所需申請文件說明如下：\n１申請表。（可至本局網站，網址：//www.dosw.tcg.gov.tw下載使用或至各區公所社會課索取）\n２身心障礙手冊正反面影本.\n３汽車或機車駕駛執照影本（機車須註明特製車）\n４汽車或機車行車執照影本（機車須註明特製車）\n５行車執照及駕駛執照持有人須為身心障礙者之同一戶籍家屬，並檢具全戶戶口名簿影本\n６受委託申請者，應檢具申請委託書(身心障礙者本人或家屬申請時免附)\n7、靠行營業車需檢附臺北市計程車客運業駕駛人自備車輛參與經營契約書影本。\n◎已領有停車位識別證，舊證需一併繳回。"},{"question":"停車位識別證常見問題：應備證件過期，可否申請？","answer":"應備文件如行車執照、駕駛執照與身心障礙手冊應在有效期限內，逾期者應補辦核（換）發或辦理身心障礙重新鑑定後，始得辦理。"},{"question":"停車位識別證優惠內容","answer":"領有身心障礙者專用停車位識別證者，得享有停車優惠，其優惠辦法請洽臺北市停車管理工程處，電話：2759-0666轉6335"},{"question":"身心障礙停車識別證，其名字、車牌號碼模糊，如何處理?","answer":"身心障礙者專用停車位識別證，如註記資料有模糊無法辨識之情形，可檢具申請表，身心障礙手冊正反面影本，申請人行車執照及駕照影本，及原停車證至本局服務站辦理換發，或以掛號郵寄至本局辦理換發。"},{"question":"申請身心障礙停車識別證，其同一戶籍內親屬如何認定?如何證明?","answer":"身心障礙者專用停車位識別證申請人，需與身心障礙者為同一戶籍親屬之認定，係指與身心障礙者設籍在同一戶號內之法定親屬，申請人可檢具戶口名簿影本佐證，且該戶口名簿稱謂欄親屬關係註記需明確，登記為家屬或寄居者，不得提出申請。"},{"question":"身心障礙停車識別證變更車牌","answer":"身心障礙者專用停車位識別證及專用車牌僅能擇一申請，如已申請停車證，欲變更為申請專用車牌，則需將停車證繳回監理單位後，始得辦理專用車牌。"},{"question":"未滿18歲兒少可否觀看、使用暴力、色情、猥褻之電腦、遊戲軟體？","answer":"1.依兒童及少年福利與權益保障法第43及49條第12款或14款規定，未滿18歲之兒少禁止觀看、使用暴力、色情、猥褻之電腦及遊戲軟體，且任何人亦不得供應上述物品予未滿18歲兒少。\n2.違反上開規定者處6千元以上50萬元以下罰鍰，並得勒令停業1個月以上1年以下。【兒少權福法第97規定】\n"},{"question":"未滿18歲兒少可否從事酒店、酒家、特種咖啡茶室、限制級電子遊戲場、賭場、成人情趣用品店等或有涉及暴力、色情危害兒少身心場所的從業人員？","answer":"1依兒童及少年福利與權益保障辦法第47及48條規定，未滿18歲之兒少禁止進入前揭場所，亦不得於該場所充當侍應或從事該工作。\n2違反上開規定之僱用兒少業者，處6萬元以上30萬元以下罰鍰並公告其姓名，並令限期改善。【兒少權法第96條規定】\n單位:社會局兒少科\n聯絡人:徐小姐\n連絡電話:27256972"},{"question":"遭遇性騷擾時，應適用性別平等教育法、性別工作平等法或性騷擾防治法？","answer":"1、如性騷擾當事人，一方為學校之校長、教師、職員、工友或學生，他方為學生(除軍、警院校等不隸屬於教育部管轄之學校外)，應適用性別平等教育法。\n2、如為受僱者(含實習生、派遣勞工及建教生)或求職者在『執行職務或求職時』被任何人性騷擾，應適用性別工作平等法。\n3、其他不屬於性別平等教育法或性別工作平等法的性騷擾事件，則適用性騷擾防治法。"},{"question":"家中兒童或少年有行為問題該如何處理？","answer":"1、先確認其住所地是否為本市。\n2、如為本市，可就近洽詢所在地社福中心或少年中心。\n3、如為外縣市則請其洽當地縣市政府社會局。\n"},{"question":"今(105)年臺北市政府產業發展局將辦理臺北市科技產業園區暨生技產業調查，有關本次調查內容，公司是否需配合，可否不填答資料？(內湖科技園區、南港軟體工業園區、大彎南段工業區、內湖五期重劃區及臺北市生技廠商等調查作業)","answer":"本次廠商調查所得資料，僅作整體統計分析應用，調查答填之個別廠商之資料絕對保密，相關統計結果亦僅作為市府服務及產業發展之參據。另依統計法第20條規定，政府辦理統計時，被調查者皆有據實填報之義務。仍請廠商協助配合訪查。\n"},{"question":"今(105)年臺北市政府產業發展局將辦理臺北市科技產業園區暨生技產業調查，有關本次調查內容與疑問，或廠商填寫調查問卷問題，可向誰洽詢?(內湖科技園區、南港軟體工業園區、大彎南段工業區、內湖五期重劃區及臺北市生技廠商等調查作業)","answer":"調查作業自101年起，改為兩年辦理一次，即每單數年辦理一次調查（如105、107年），若對於本次調（普）查作業若有任何疑問，可向以下單位洽詢。\n  \n  調查執行單位：世新大學\n    電話：(02)22360120 分機504 衛宛伶助理研究員。 \n    \n  主辦單位：臺北市政府產業發展局科技產業服務中心\n    地址：台北市信義區市府路1號\n    電話：1999分機6587 李承軒小姐\n"},{"question":"臺北內湖科技園區、南港軟體工業園區、大彎南段工業區、內湖五期重劃區及臺北市生技廠商，市府是否有派員辦理調查作業?","answer":"臺北市政府為掌握產業園區最新發展動向，並使相關施政方針更能切合園區廠商的需要，自92年起，每年均針對內湖科技園區、南港軟體工業園區及大彎南段工業園區定期進行全面性廠商普查，並自97年起增加臺北市生技產業調查工作。\n調查作業自101年起，改為兩年辦理一次，即每單數年辦理一次調查（如105、107年），本(105)年臺北市政府產業發展局將再次辦理臺北市科技產業園區暨生技產業調查，調查範圍新增內湖五期重劃區，特別委託世新大學辦理調查作業。\n實地調查自8月1日起，實施期間調查員亦均掛帶蓋有臺北市政府產業發展局局章調查證赴各園區廠商作實地訪查工作。\n"},{"question":"如遇有拒絕輔助犬(導盲犬、導聾犬、肢體輔助犬)、輔助幼犬及專業訓練人員出入公共場所或附加出入條件情形，應如何處理？","answer":"如遇有視覺、聽覺、肢體功能障礙者由合格輔助犬(導盲犬、導聾犬、肢體輔助犬)陪同或專業訓練人員(含輔助犬訓練師及寄養家庭)於執行訓練時帶同輔助幼犬出入公共場所遭拒絕進入或附加出入條件的情形，處理方式如下：\n1.出示衛生福利部核發之「導盲犬工作證」、「訓練中導盲幼犬證」、「合格導盲犬訓練師工作證」或「導盲犬寄養家庭識別證」。\n2.如仍有拒絕進入或附加其他出入條件情形，請記錄場所管理單位名稱、地址、發生情形，並提供檢舉人姓名、聯絡地址、聯絡電話等相關資料向臺北市政府社會局提出檢舉，聯絡電話：市民熱線：1999(外縣市02-27208889)轉分機2267、2268。\n3.相關法規：\n(1)依身心障礙者權益保障法第60條規定：「視覺、聽覺、肢體功能障礙者由合格導盲犬、導聾犬、肢體輔助犬陪同或導盲犬、導聾犬、肢體輔助犬專業訓練人員於執行訓練時帶同幼犬，得自由出入公共場所、公共建築物、營業場所、大眾運輸工具及其他公共設施......不得對導盲幼犬、導聾幼犬、肢體輔助幼犬及合格導盲犬、導聾犬、肢體輔助犬收取額外費用，且不得拒絕其自由出入或附加其他出入條件。」\n(2)依同法第100條規定：「違反第十六條第二項或第六十條第二項規定者，應令限期改善；屆期未改善者，處新臺幣一萬元以上五萬元以下罰鍰，並命其接受四小時之講習。」\n"},{"question":"身心障礙者專用停車位識別證之使用年限。","answer":"一、身心障礙者專用停車位識別證之使用期限原定最長3年，自8月10日起回歸身心障礙者專用停車位設置管理辦法第10條規定，與身心障礙證明之有效期限相同。\n二、另外，針對原持永久效期身心障礙手冊者，本局將於104年8月1日至108年7月10日間陸續通知完成換發事宜，並依需求評估結果核發專用停車證，至於在換證期間尚未完成換發身心障礙證明者，則依身權法第106條規定，核發其專用停車證之使用期限至108年7月10日止。"},{"question":"社會局受理捐款的流程為何?","answer":"※感謝您對弱勢者的關心與支持，本局接受民間捐款之郵政帳劃撥帳號為18898514，戶名為「臺北市政府社會局」,接受民間捐款項目均依捐款人指定用途專用，您可於劃撥時註明捐款用途，如：急難救助、社會救助、身心障礙福利、老人福利、婦女福利、兒童福利或少年福利等，以便本局辦理。欲詢問有關捐款事宜請直撥市話1999(外縣市02-27208889)轉分機1647或6994。\n※捐款人至郵局填寫郵政劃撥儲金存單，註明姓名、地址、金額及捐款用途後辦理匯款作業，俟郵局將劃撥儲金存單影本寄交本局後，本局於6個工作日內將捐款收據函寄捐款人收執。匯款時無需再支付任何手續費用，惟郵局需視捐款人捐款額度後，再由郵局將該筆劃撥帳戶中扣除（1000元以下扣手續費15元，逾1000元扣手續費20元）手續費。\n※有關殯葬、捐棺等捐款事項請逕洽臺北市殯葬管理處02-87329686，該處郵政劃撥帳號為：14874689，戶名為：臺北市殯葬管理處。\n"},{"question":"社會局受理捐贈物資的流程為何？","answer":"民眾或團體如有物資欲捐贈社會局，依捐贈者指定用途及物資之性質，由本局相關科室（社會救助科、身心障礙福利科、老人福利科、婦女福利及兒童托育科、兒童少年福利科、社會工作科）辦理捐物點收，秘書室協助開立收據交捐贈者收執。詢問電話可逕轉接至各業務科。\n※依財政部104年3月26日台財稅字第10400012010號函示：受贈機關應依公益勸募條例及其施行細則規定開立收據，並應載明「種類、數量及時價」事項。惟為避免稅捐稽徵實務上，納稅義務人逕依受贈機關開立之收據或其他證明文件上所載受贈物價值，申報綜合所得稅捐贈列舉扣除時，其可申報扣除金額，仍應以稅捐稽徵機關依所得稅法相關規定查核認定之金額為準」。\n聯絡單位:臺北市政府社會局\n聯絡電話及聯絡人:02-27256994/科員陳百玲\n"},{"question":"本市協助本市戶籍之身心障礙者、低收入單親、原住民辦理台灣彩券\"第四屆刮刮樂(傳統型及立即型)有關「第四屆公益彩券經銷商第一階段資格審查證明書」之認證單位？","answer":"依本市戶籍之申請對象，區分認證單位，說明如下：\n1、身心障礙者：\n   障礙類別為下列三種無法提出申請：第一類06智能障礙者重度以上、09植物人、10失智症者，請至本市各區公所社會課或本府社會局身心障礙者福利科。\n2、低收入單親：\n   需同時具備低收入戶及單親家庭，並撫養在學子女或扶養無生活自理能力之身心障礙子女資格者，請至本府社會局社會救助科。\n3、原住民：\n   請至本市各區公所原住民櫃檯或本府原住民族事務委員會。"},{"question":"臺北市弱勢家庭微型保險專案內容為何?","answer":"一、臺北市政府社會局結合民間資源，自103年9月26日起，由富邦慈善基金會提供3,000個名額，協助社會局轉介之弱勢家庭投保1年期微型傷害保險，保額50萬元，保險費由基金會全額補助。\n二、本專案已於104年6月30日額滿截止。"},{"question":"何謂「川資救助」？","answer":"一、申請資格\n    非設籍本市市民流落本市，缺乏車資返鄉，經評估後得核發鐵路局或國光客運單程換票證1張，以供返鄉。\n二、時效限制\n    本項救助以每半年申請1次為限。\n三、洽辦單位\n    週間上班時段，本市川資救助洽辦單位為萬華區公所、中正區公所、松山區公所及南港區公所等4處。週間夜間及週末假日期間，則請向鐵路局台北車站駐警人員〈鐵路警察局『台北分駐所』，位於臺鐵台北車站西一門〉洽辦。\n"},{"question":"景美托嬰中心聯絡資訊？","answer":"地址：臺北市文山區羅斯福路6段455巷28號\n電話：(02)8663-5692\n"},{"question":"景美托嬰中心收托資訊？","answer":"一、收托對象：\n(一)優先收托：弱勢家庭嬰幼兒(含低收入戶、中低收入戶或經社會局核定之危機家庭或特殊境遇家庭）、父母戶內育有3名以上子女家庭之嬰幼兒及具原住民身分之嬰幼兒，收托名額為托嬰中心總收托人數10%(5人)，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補。\n(二)一般家庭嬰幼兒。\n二、登記資格：\n(一)滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。收托人數上限為45名。\n(二)嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n三、收托時間及費用\n收托時間為週一至週五8:30～17:30，收托費用每月1萬1,000元，延托費用及團體保險費另計。另有提前及延後收托服務。\n"},{"question":"本市協助屬本市戶籍之身心障礙者、低收入戶單親家庭及原住民辦理台灣彩券\"第四屆刮刮樂(傳統型及立即型)或第四屆投注站(電腦型)\"經銷商第一階段資格審查證明書之民眾，應備文件及證件？","answer":"若需詢問台灣彩券非屬第一階段資格審查證明認證之問題，請直接洽詢台彩公司，免付費電話：0800-024-999轉5再轉5即可與客服人員對話或至台灣彩券網站查詢(需耐心等候接通)。\n應備文件及證件說明如下：\n1、申請書及第一階段資格審查證明書(乙式二聯)：\n   A.刮刮樂(傳統型及立即型)：請直接至台灣彩券網站\"經銷商專區\"下載\n     http://www.taiwanlottery.com.tw/agency/join.asp\n   B.投注站(電腦型)：請依台灣彩券官網規定至分行購買(102年6月27日該行已截止受理)\n2、身分證(正本及正反面影本1張)、駕照或有照片之健保卡(正本及正反面影本1張)、兩吋彩色照片1張、報名日前3個月內警察刑事紀錄證明書及全戶戶籍謄本正本；\n (1)身心障礙者：需攜帶有效期(重新鑑定日期)須為報名日屆滿3個月內之身心障礙手冊或身心障礙證明(正本及正反面影本1張)」。\n (2)低收入單親：國民身分證正本(核閱後歸還)、「最近一年度之低收入戶證明及在學子女學生證明文件或無生活自理能力身心障礙子女證明」。\n (3)原住民：國民身分證正本(核閱後歸還)。"},{"question":"萬華托嬰中心收托資訊？","answer":"一、收托對象：\n(一)弱勢家庭嬰幼兒(含低收入戶、中低收入戶或經社會局核定之危機家庭或特殊境遇家庭)：收托名額為托嬰中心總收托人數10%。\n(二)西門國小教職員工子女：收托名額為托嬰中心總收托人數5%。\n(三)一般家庭嬰幼兒。\n二、登記資格：\n(一)滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。收托人數上限為40名。\n(二)嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n西門國小教職員工子女，得不受前述設籍之限制。\n三、收托時間及費用\n收托時間為週一至週五8:30～17:30，收托費用每月1萬1,000元，延托費用及團體保險費另計。另有提前及延後收托服務。"},{"question":"萬華托嬰中心地點及電話為何？","answer":"地址：臺北市萬華區成都路98號(臺北市西門國民小學和平樓1樓)\n電話：(02)2389-9063"},{"question":"中山托嬰中心地點及電話為何","answer":"地　　址：臺北市中山區林森北路511號（臺北市立新興國中教學大樓1樓）\n電　　話：(02)2521-4118"},{"question":"公辦民營托嬰中心收托人數及資格？","answer":"一、收托人數：40或45位嬰幼兒(除大同托嬰中心為45位，其餘為40位)。\n \n二、收托資格如下： \n（一）滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。\n（二）嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女，得不受設籍之限制。\n（三）收托時間為週一至週五8:30～17:30，另有提前及延後收托服務。\n"},{"question":"大同托嬰中心收費多少錢？","answer":"收托費用為每月1萬1,000元。但延托費用及團體保險費另計。"},{"question":"特殊境遇家庭兒童就托臺北市市立幼兒園有無補助？","answer":"特殊境遇家庭兒童就托市立幼兒園僅具有優先收托資格，並無補助費用。如負擔托育費用有困難者，得申請危機家庭托育費用補助，洽詢單位為社會局婦幼科托育股，電話1999(外縣市02-27208889)轉1623-1625。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"如何使用身心障礙者小型復康巴士免費乘車優惠？","answer":"一、可於用車日前5日起至前1日中午12時30分電話或傳真訂車(目前暫不開放網路、電話語音訂車系統)。\n二、第1次訂車時，需告知基本資料並傳真身心障礙證明(或手冊)正反面及低收入戶證明影本，俾以建檔。若過去已建檔者則僅需傳真低收入戶證明。\n三、預約電話專線：\n(一)台灣租車股份有限公司（台灣觀光巴士有限公司）：(02)4055-6789。\n(二)元三小客車租賃有限公司:(02)4055-6789。\n(三)財團法人伊甸福利基金會：(02)2911-2336。\n四、傳真專線（預約限聽語障民眾）：\n(一)台灣租車股份有限公司（台灣觀光巴士有限公司）：(02)2999-3994。\n(二)元三小客車租賃有限公司:(02)2999-3994。\n(三)財團法人伊甸福利基金會：(02)2911-2775。 \n五、注意事項：下車前需於車資證明單簽名確認，並請隨身攜帶身心障礙手冊及低收入戶證明供查驗。\t\t\n"},{"question":"最近開辦的身心障礙者小型復康巴士優惠措施為何？","answer":"自101年5月1日起具臺北市低收入戶資格之重度以上下肢體障礙撐雙拐、乘坐輪椅者與植物人(特A等級)，每人每月可享有搭乘身心障礙者小型復康巴士8趟次免費乘車優惠。\n"},{"question":"我是離婚單親，與前配偶共同監護1名4歲小孩，可否申請特殊境遇家庭扶助？","answer":"特殊境遇家庭扶助對於離婚單親家庭的申請資格以申請人獨自扶養18歲以下子女，因無工作能力或因遭遇重大傷病或為照顧子女致不能工作為限。所謂獨自扶養，以申請人單獨取得子女監護權為原則，且未與前配偶共同生活，由於您目前與前配偶共同監護子女，不符合獨自扶養子女之認定，故不符合申請資格。倘若實際確由您獨自扶養子女，另一方並未負起扶養之責，本局將派請社工員訪視協助認定。\n"},{"question":"特殊境遇家庭法律訴訟補助對象為何？補助金額多少？","answer":"以家庭暴力受害及性騷擾事件被害人為限，委任律師費每案每審最高補助5萬元。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"我目前失業但已領有失業給付，是否還可申請特殊境遇家庭扶助？","answer":"已領有失業給付者，依特殊境遇家庭扶助條例規定，已依其他法令規定取得給付者不予重複補助。"},{"question":"我是離婚單親，現有工作，目前扶養1名已超過6歲之國小子女，是否符合特殊境遇家庭扶助之申請對象？","answer":"特殊境遇家庭扶助對於離婚單親家庭的申請資格以申請人獨自扶養18歲以下子女，因無工作能力或因遭遇重大傷病或為照顧6歲以下子女致不能工作為限。由於您的子女年齡已滿6歲，且您現有工作，不符合社會救助法第5條之3無工作能力之認定，故無法符合特殊境遇家庭扶助的申請資格。"},{"question":"什麼是特殊境遇家庭扶助？","answer":"為協助遭逢特殊境遇情形之家庭，如喪偶、離婚、未婚生子、配偶入獄或遭受家庭暴力等，給予其家庭經濟補助及照顧。\n"},{"question":"申請特殊境遇家庭扶助到收到社會局公文回覆審查結果需要多久時間？","answer":"自行檢附財稅資料者，收到公文回覆審查結果需10天，如授權社會局查調全戶財稅資料，收到公文回覆審查結果需30天。\n"},{"question":"申請特殊境遇家庭扶助應具備什麼條件？","answer":"1.申請人需設籍並實際居住臺北市，且最近1年實際居住國內超過183日，符合下列各款情形之一(新移民與設籍本市市民辦理結婚登記，且實際居住臺北市者，於尚未取得本國國籍前，得不受設籍之限制；另申請人符合家庭暴力受害，得不受實際居住臺北市之限制)\n（1）65歲以下，其配偶死亡，或失蹤經向警察機關報案協尋未獲達6個月以上。\n（2）因配偶惡意遺棄或受配偶不堪同居之虐待，經判決離婚確定或已完成協議離婚。\n（3）家庭暴力受害。\n（4）未婚婦女，懷胎3個月以上至分娩2個月內。\n（5）因離婚、喪偶、未婚生子獨自扶養18歲以下子女或獨自扶養18歲以下父母無力扶養之孫子女，其無工作能力，或雖有工作能力，因遭遇重大傷病或照顧6歲以下子女致不能工作。\n（6）配偶處1年以上之徒刑或受拘束人身自由之保安處分1年以上，且在執行中。\n（7）經本局評估，因3個月內生活發生重大變故導致生活、經濟困難，且其重大變故非因個人責任、債務、非因自願性失業等事由。\n2.申請人家庭總收入105年度每人每月未超過2萬9,967元，且家庭財產〈含存款本金、投資、獎金中獎所得及財產所得〉平均每人未超過45萬4,860元，不動產全戶不超過650萬元。\n3.符合申請資格者，本局將核發特殊境遇家庭身分認定公文。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭緊急生活扶助何時可以收到補助款？","answer":"款項將於申請人收到社會局核准公文後約12天撥入其指定帳戶。\n"},{"question":"特殊境遇家庭扶助之扶助對象中，何謂「祖父母扶養18歲以下父母無力扶養之孫子女」？","answer":"「祖父母扶養18歲以下父母無力扶養之孫子女」，所稱父母無力扶養，係指父母均因死亡、非自願失業且未領失業給付、重大傷病、服刑或失蹤等，致無力扶養子女。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"我對特殊境遇家庭扶助仍有疑問，可洽哪裡詢問？","answer":"申請第3款家庭暴力受害相關補助，請洽本市家庭暴力暨性侵害防治中心綜規組，電話：23961996轉6809，餘請洽社會局婦女福利及兒童托育科詢問，電話：1999（外縣市02-27208889）轉6969～6971。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭創業貸款補助為何？要向哪個單位提出申請？","answer":"申貸補助金額以1百萬元為限，前3年免息，第4年起負擔年息1.5％，貸款年限最長7年。洽辦單位社團法人中華民國中小企業協會，聯絡電話：0800092957或23660812轉170\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭子女教育補助如何申請？","answer":"持社會局核定有效之特殊境遇家庭身分認定公文影本洽子女就讀學校辦理，申請期限依各學校規定辦理。\n"},{"question":"特殊境遇家庭扶助要向哪個單位申請、申請方式？","answer":"可以郵寄或親洽方式辦理，申請第3款家庭暴力受害相關補助，請向本市家庭暴力暨性侵害防治中心綜規組申請，洽公地址臺北市新生南路1段54巷5弄2號，洽詢電話23961996轉6809，餘其他款補助請向社會局婦女福利及兒童托育科申請，郵寄地址11008臺北市信義區市府路1號社會局婦女福利及兒童托育科收，洽公地址臺北市信義路5段15號5樓（即信義行政中心5樓），洽詢電話1999轉6969-6971。"},{"question":"特殊境遇家庭扶助申請應備文件之全戶財稅資料要向哪裡申請？成年子女可代為申請嗎？可以由社會局查調嗎？","answer":"可就近向各稅捐稽徵所或稽徵處申請。如子女已年滿20歲，需填具委任書及備妥雙方身分證即可由子女代為申請。如無法自行申請全戶財稅資料，得授權本局向國稅局代為查調。\n"},{"question":"特殊境遇傷病醫療補助補助對象為何？","answer":"補助對象為申請人及其未滿18歲之子女或符合第5款所定未滿18歲之孫子女。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭之國小學齡兒童，如就讀托育中心（安親班）有無補助？","answer":"特殊境遇家庭兒童托育津貼對象為補助6歲以下子女或孫子女就托於本市立案私立幼兒園，不補助國小學齡兒童。\n"},{"question":"特殊境遇家庭兒童托育津貼如何申請？","answer":"持特殊境遇家庭身分認定公文影本，洽子女就讀園所索取弱勢家庭托育補助申請表，由園所協助提出申請，補助款項將直接撥付園所。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"我之前已申請過特殊境遇家庭緊急生活扶助，是否可再申請1次？","answer":"緊急生活扶助同一事由僅能申請1次。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭扶助緊急生活補助最多可以補助多少元？","answer":"每人每次最多補助3個月，105年度最高補助金額為4萬5,486元（105年度每月補助1萬5,162元，以補助3個月計算），已為低收入戶或申辦低收入者，最多補助2個月，最高補助金額為3萬324元。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"特殊境遇家庭扶助的扶助項目有哪些？","answer":"緊急生活扶助、兒童優先進入公立幼兒園、兒童托育津貼、子女生活津貼、子女教育補助、傷病醫療補助、法律訴訟補助及創業貸款補助。\n單位：社會局婦幼科\n聯絡人：陳慧玲\n聯絡電話：1999轉1951"},{"question":"我已經是低收入戶，還可以申請特殊境遇家庭扶助嗎？","answer":"低收入戶如符合特殊境遇家庭扶助之扶助對象，仍可提出申請。如已領有低收入戶生活補助者，特殊境遇家庭緊急生活扶助或子女生活津貼，僅得補差額。"},{"question":"特殊境遇家庭之全家人口計算範圍為何？","answer":"全家人口原則僅計算二代，即申請人、子女及其配偶，如申請人或子女，由其他親屬申報為綜合所得稅之扶養人口，則其他親屬亦需列入計算。\n"},{"question":"申請特殊境遇家庭扶助，有無規定申請期限？","answer":"緊急生活扶助、法律訴訟補助，應於事實發生後6個內提出申請，傷病醫療補助應於就診後3個月內提出申請。例如配偶死亡，應於死亡日次日起算6個月內向本局提出申請，依郵戳或本局收文日期為憑。\n"},{"question":"申請特殊境遇家庭扶助時應檢附哪些文件？","answer":"申請表、領據、全戶財稅資料各類所得清單及財產歸屬清單、申請人本人之郵局或台北富邦銀行存摺帳號影本及依符合扶助對象款別檢附相關證明文件。\n"},{"question":"臺北市動產質借處之質借利率？","answer":"     自105年6月1日起質借月利率0.68%(即每萬元每月68元)；設籍臺北市者質借月利率0.66%；設籍臺北市之中低收入戶、身心障礙者及原住民質借月利率0.65%。     設籍臺北市民眾，至本處洽辦業務時應出示身分證或戶口名簿，方可適用0.66%的優惠利率；另設籍在臺北市具中低收入戶、身心障礙者及原住民等身分民眾，除提供身分證之外，並另須出示有效的證明文件，如中低收入戶卡、身心障礙證明（或手冊）及戶口名簿或戶籍謄本等，即可適用0.65%的優惠利率。"},{"question":"如何申請舊衣回收？","answer":"1、舊衣回收業務的申請、審核及執行查核的主管機關為本府環境保護局，社會局則協助身心障礙福利團體的立案資格認定。依「臺北市社會福利團體從事舊衣收集再利用管理要點」所稱之社會福利團體為經本局核准設立之財團法人社會福利機構或身心障礙團體。\n2、有關申請資格問題，申請單位屬身心障礙機構洽社會局身心障礙者福利科-市話或手機直撥1999轉分機1615，屬身心障礙福利團體者則請洽社會局人民團體科-市話或手機直撥1999轉分機6957；另有關舊衣回收箱之設置、管理、會勘等問題，則請撥環保局-市話或手機直撥1999轉分機7270。"},{"question":"低收入戶申請條件中，規定士地及房屋價值不得超過740萬元，若房子有貸款中，是否會扣除貸款額度？","answer":"依據社會救助法第4條規定，低收入戶指經申請戶籍所在地直轄市、縣 （市） 主管機關審核認定，符合家庭總收入平均分配全家人口，每人每月在最低生活費以下（105年度為15,162元），且家庭財產未超過中央、直轄市主管機關公告之當年度一定金額者（包括動產、不動產，動產限制平均每人存款及投資不得超過15萬元，不動產限制全家人口之土地及房屋價值合計不得超過740萬元）。有關土地價值之計算，以公告土地現值為準據；房屋價值之計算，以評定標準價格為準據。\n如名下房屋為銀行貸款所購得，依上揭規定及內政部91年2月5日函釋略以：「申請者不動產總值尚不能與貸款相互扣抵」，故不得扣除貸款額度.\n"},{"question":"有經濟困難的單親家庭可以申請哪些經濟補助？","answer":"有經濟困難的單親家庭可以申請的社會福利補助如下，但各項福利資格及審核程序，仍以申請文件和審核結果為準：\n1.馬上關懷急難救助：提供遭逢急迫性變故致家庭生活陷於困境之民眾，及時性之經濟紓困，洽辦單位為居住所在地區公所社會課。\n2.低收入戶生活補助：設籍並實際居住本市、最近一年居住國內超過183日，符合社會救助法之扶助對象，提供家庭生活扶助、健保費、醫療費、學雜費減免、就學交通費等補助，洽辦單位為戶籍所在地區公所社會課及子女就讀學校。\n3.中低收入戶生活補助:設籍並實際居住本市、最近一年居住國內超過183日，符合社會救助法之扶助對象，提供全民健康保險應自付額保險費之二分之一、醫療、學雜費減免等補助，洽辦單位為戶籍所在地區公所社會課及子女就讀學校。\n4.弱勢家庭兒童及少年緊急生活扶助：設籍本市且未滿18歲之兒童及少年，符合弱勢家庭兒童及少年緊急生活扶助計畫之扶助對象，每人每月補助3,000元，洽辦單位為社會局兒少科，市民熱線1999轉6972~74。\n5.中低收入家庭兒童及少年全民健康保險保險費自付額補助：經審符合本市「中低收入戶」內18歲以下之兒童及少年即獲本補助，毋需另備文件提出申請，洽辦單位為戶籍所在地區公所社會課或社會局兒少科，市民熱線：1999轉6972~74。\n6.特殊境遇家庭扶助：符合特殊境遇家庭扶助條例之扶助對象，提供緊急生活扶助、傷病醫療補助、兒童優先進入公立幼兒園、兒童托育津貼、子女生活津貼、子女教育補助及創業貸款補助等扶助項目，洽辦單位為社會局婦幼科，市民熱線1999轉6969~71。\n7.內政部住宅補貼：內容包含租金補貼、自購住宅貸款利息補貼及修繕住宅貸款利息補貼，申請資格、方式及書表請逕至內政部營建署網站：http://pip.moi.gov.tw/查詢，洽辦單位為本府都市發展局住宅服務科，電話：23212186按0再轉1。\n8.提供短期經濟困難民眾健保費協助措施，如分期繳納健保費等措施，洽辦單位為衛生福利部中央健康保險署，電話：0800030598。"},{"question":"本市單親家庭可以運用哪些資源處理就業需求？","answer":"一、以工代賑，提供16歲以上至65歲以下具有工作能力之低收入戶、中低收入戶、清寒戶之工作機會，洽辦單位為戶籍所在地區公所社會課。\n二、就業服務及職能培育，協助求職民眾進行就業諮詢、就業輔導及職能培育訓練，洽辦單位為本市就業服務處，電話：25942277或25972222，及本市職能發展學院，電話：28721940。\n三、弱勢婦女就（創）業育成整合性服務方案，本府社會局補助民間團體辦理相關教育訓練及就業媒合方案、就（創）業過程之情緒調適、專業諮詢、在職訓練等支持性方案，提升特殊境遇婦女、單親、低收入戶、身心障礙者、中高齡或原住民婦女等就（創）業能力。洽詢單位為社會局婦幼科，市民熱線1999轉分機6969~71。\n四、特殊境遇家庭創業貸款補助：符合特殊境遇家庭扶助條例之扶助對象，經本府社會局核定身分，憑身分認定公函洽社團法人中華民國全國中小企業總會辦理創業貸款補助，身分認定單位為社會局婦幼科，市民熱線1999轉分機6969~71；洽辦單位為社團法人中華民國全國中小企業總會，電話：0800092957或23660812轉170。\n五、促進特殊境遇家庭創業貸款補助:為協助特殊境遇家庭民眾創業，凡經認定年滿20歲以上至65歲以下具特殊境遇家庭身分民眾，申貸「微型創業鳳凰」可由承貸銀行向該會申請利息補貼，申貸者可享前3年免息第4年起負擔年息1.5%之優惠，洽辦單位為社團法人中華民國全國中小企業總會，電話：0800092957或23660812轉170。\n"},{"question":"臺北市有哪些單位提供單親家庭輔導服務？","answer":"有關單親家庭福利服務您可洽詢各區社福中心或婦女暨家庭服務中心，聯繫方式如下：\n一、各區社會福利服務中心：\n中山社福中心，電話25156222\n大同社福中心，電話25974280\n中正社福中心，電話23962332\n萬華社福中心，電話23365700\n大安社福中心，電話27030523\n文山社福中心，電話29323587\n信義社福中心，電話27616515\n松山社福中心，電話27565018\n內湖社福中心，電話27928701\n南港社福中心，電話27831407\n士林社福中心，電話28350247\n北投社福中心，電話28945933\n二、各區婦女暨家庭服務中心：\n臺北市西區單親家庭服務中心，電話2558-0170\n臺北市松德婦女暨家庭服務中心，電話2759-9176\n臺北市北投婦女暨家庭服務中心，電話2896-1918\n臺北市內湖婦女暨家庭服務中心，電話2634-9952\n臺北市大安婦女暨家庭服務中心，電話2700-7885\n臺北市東區單親家庭服務中心， 電話2768-5256\n臺北市文山婦女暨家庭服務中心，電話2935-9595\n臺北市大直婦女暨家庭服務中心，電話2532-1213\n臺北市萬華婦女暨家庭服務中心，電話2303-0105\n臺北市新移民婦女暨家庭服務中心，電話2558-0133"},{"question":"單親家庭在臺北市可以運用的福利服務有哪些？","answer":"單親家庭在生活上有多方面的需求，本府特別針對單親家庭提供經濟協助、福利諮詢、心理輔導、就業轉介、托育與照顧、法律諮詢、居住及家庭福利等各項服務，如有需要了解更詳細的服務內容，歡迎留下郵寄地址索取「臺北市單親家庭服務簡介」、「臺北市婦女福利簡介」及「特殊境遇家庭扶助簡介」，或洽詢各區社會福利服務中心及婦女暨家庭服務中心。\n"},{"question":"中低收入老人生活津貼之申辦單位、應備文件及補助內容為何？","answer":"1.申辦單位:戶籍所在地區公所社會課\n2.應備文件:(1)申請書1份。(2)新式戶口名簿(含詳細記事)1份（含出嫁女兒家戶資料）。(3)申請人本人之郵局或台北富邦銀行存摺封面影本1份。(4)其他相關證明文件（如：身心障礙手冊或證明、診斷證明書、學生證、薪資證明、房屋所有權狀影本等）。\n3.申請資格：設籍並實際居住本市、最近一年居住國內超過183日，且符合以下條件者：\n(1)年滿65歲。(2)未經政府公費收容安置。(3)家庭總收入平均分配全家人口，每人每月金額符合規定者（105年度為29,967元）。 (4)全家人口之存款（含股票投資）之合計限額：單一人口家庭為新臺幣250萬元，每增加一口，得增加新臺幣25萬元。(5)全家人口之土地及房屋價值合計不超過新臺幣876萬元。(6)未入獄服刑、因案羈押或依法拘禁。\n4.補助內容(105年):(1)家庭總收入平均每人每月在21,661元以下者，每月發給7,463元。(2)家庭總收入平均每人每月超過21,661元，但在29,967元以下者，每月發給3,731元。 (3)津貼請領人領有榮民院外就養金者，如具本市低收入戶資格，仍得領取本津貼，但每人每月合計領取金額不得超過當年度政府公告之金額(105年度為20,008元)。津貼請領人領有榮民院外就養金者，如未具本市低收入戶資格，仍得領取本津貼，105年度領有院外就養金之榮民如符合中低收入老人生活津貼資格，每月發給2,290元。"},{"question":"低收入戶如何分類?","answer":"本市低收入戶共分5類,詳述如下:(105年修訂)\n一.第0類，全戶均無收入。每人可領取15,162元生活扶助費；第三口（含）以上領13,800元。\n二.第1類，全戶平均每人每月總收入大於0元，小於等於1,938元。每人可領取14,000元生活扶助費。\n三.第2類，全戶平均每人每月總收入大於1,938元，小於等於7,750元。\n  1.全戶可領取7,100元家庭生活扶助費。\n  2.若家戶內有18歲以下兒童或青少年，每增加一口，該家戶增發7,500元家庭生活扶助費。\n  3.如單列一口(即戶內僅有1低收入戶輔導人口)18歲以下之兒童或少年，則僅核發兒童或少年生活扶助費，不得兼領家庭生活扶助費7,100元。\n四.第3類，全戶平均每人每月總收入大於7,750元，小於等於10,656元。若家戶內有18歲以下兒童或青少年，每增加一口，該家戶增發6,800元生活扶助費。\n五.第4類，全戶平均每人每月總收入大於10,656元，小於等於15,162元。若家戶內有18歲以下兒童或青少年，每增加一口，該家戶增發4,100元生活扶助費。\n附註:\n註1：家戶內如有身心障礙者或65歲以上老人另發給身心障礙者生活補助費或中低收入老人生活津貼。\n註2：戶內同一輔導對象，若兼具老人、身心障礙者、兒童、少年等雙重身分，則中低收入老人生活津貼、身心障礙者生活補助、兒童及少年所增發之生活扶助費，只能擇優領取，不得重覆。\n註3：依社會救助法或其他法令每人每月所領取政府核發之救助金額，105年度最高至20,008元為限。\n"},{"question":"申請低收入戶子女就學交通補助洽辦單位、應備文件、資格及補助內容？","answer":"1.洽辦單位:戶籍所在地區公所社會課\n2.應備文件:檢具下列文件，於期限內提出申請(每學年度第一學期應於10月31日前提出申請，每學年度第二學期應於3月31日前提出申請)。(1)申請書1份。(2)學生證正反面影本1份。\n3.資格:低收入戶家庭就讀國中以上25歲以下子女。\n4.補助內容:(1)就讀國中者，每人每學期補助500元。(2)就讀本市高中（職）以上者，每人每學期補助1,000元。(3)就讀外縣市高中、職以上者，每人每學期補助1,500元。"},{"question":"申請中低收入老人生活津貼資格？","answer":"設籍並實際居住本市，且符合以下條件者：1、年滿65歲，且最近1年居住國內超過183日。2、未經政府公費收容安置。3、家庭總收入平均分配全家人口，每人每月符合規定者（105年度為29,967元）。4、全家人口之存款（含股票投資）之合計限額：單一人口家庭為新台幣250萬元，每增加一口，得增加新台幣25萬元。5、全家人口之土地及房屋價值合計不超過新台幣876萬元。6、未入獄服刑、因案羈押或依法拘禁。"},{"question":"申請低收入戶之洽辦單位、應備文件及資格為何？","answer":"1.洽辦單位:戶籍所在地區公所社會課。\n2.應備文件:(1)申請表1份（可自本局網站下載，www.dosw.taipei.gov.tw，下載路徑為本局首頁/相關服務-社會救助/生活經濟輔助/低收入戶生活補助）。(2)新式戶口名簿(含詳細記事)影本1份。(3)戶長郵局或市庫指定銀行(現為台北富邦銀行)存摺封面影本1份。(4)其他相關證明文件1份（如：身心障礙手冊或證明、診斷證明書、學生證、薪資證明、房屋所有權狀影本等）。\n3.資格:設籍並實際居住本市、最近1年出境累計未超過183日，且同時符合以下條件者：1、家庭總收入平均分配全家人口，每人每月在最低生活費標準（本市105年度為15,162元）。2、全家人口之存款（含股票投資）平均每人不超過新臺幣15萬元。3、全家人口之土地及房屋價值不超過新臺幣740萬元。"},{"question":"中低收入戶之申請單位、應備文件及標準為何？","answer":"1.申請單位:戶籍所在地區公所社會課。\n2.應備文件:(1)申請表1份（可自本局網站下載，下載路徑為本局首頁/相關服務-社會救助/生活經濟輔助/中低收入戶服務）。(2)新式戶口名簿(含詳細記事)影本1份。(3)戶長郵局或市庫指定銀行(現為台北富邦銀行)存摺封面影本1份。(4)其他相關證明文件1份（如：身心障礙手冊或證明、診斷證明書、學生證、薪資證明、房屋所有權狀影本等）。\n3.申請資格：設籍並實際居住本市、最近1年出境累計未超過183日，且同時符合以下條件者：(1)家庭總收入平均分配全家人口，每人每月金額符合規定者（本市105年度為21,661元）。(2)全家人口之存款（含股票投資）平均每人不超過新臺幣15萬元。(3)全家人口之土地及房屋價值不超過新臺幣876萬元。"},{"question":"有哪些福利措施可以紓解單親家庭撫育子女之經濟壓力及托育問題？","answer":"本府社會局提供以下福利措施，紓解單親家庭照顧子女的經濟及托育壓力：\n一、弱勢家庭兒童及少年緊急生活扶助：設籍本市且未滿18歲之兒童及少年，符合弱勢家庭兒童及少年緊急生活扶助計畫之扶助對象，每人每月補助3,000元，洽辦單位為社會局兒少科，市民熱線1999轉6972~74。\n二、育兒津貼：補助5足歲以下兒童，每童每月2,500元，洽辦單位皆為兒童戶籍所在地區公所社會課。\n三、父母未就業家庭育兒津貼：補助2足歲以下兒童，每童每月2,500元至5,000元，洽辦單位皆為兒童戶籍所在地區公所社會課。\n四、危機家庭兒童送托保母、托嬰中心、幼兒園或課後照顧服務中心之托育補助：每人每月3,500~8,000元不等，洽辦單位為社會局婦女福利及兒童托育科，市民熱線1999轉1622~25。\n五、低收入戶健保費補助：針對本市列冊低收入戶，全額補助健保費用，洽辦單位為戶籍所在地區公所社會課。 \n六、6歲以下兒童醫療補助：洽辦單位為本市各區健康服務中心或衛生局醫護管理處兒童醫療補助小組，市民熱線1999轉7084。\n七、中低收入家庭兒童及少年全民健康保險保險費自付額補助：洽辦單位為本市各區公所社會課或社會局兒少科，市民熱線1999轉6972~74。\n八、危機家庭兒童及少年委託安置費用補助：針對18歲以下設籍本市之兒童及少年，家庭突遭變故而無法於家庭生活者，經社工員評估後提供團體式機構或親屬家庭、寄養家庭之教養照顧，洽辦單位為本市各區社會福利服務中心或社會局兒少科，市民熱線1999轉6972~74。"},{"question":"有哪些地方提供日間託老服務","answer":"1.臺北市萬華龍山老人服務中心附設日間照顧--10853臺北市萬華區梧州街36號3樓  02-23361880\n2.臺北市信義老人服務中心附設日間照顧--11070臺北市信義區松隆路36號4樓  02-87870300\n3.臺北市士林老人服務中心附設日間照顧--11148臺北市士林區忠誠路二段53巷7號6樓  02-28381571轉212\n4.臺北市南港老人服務中心附設日間照顧--11573臺北市南港區重陽路187巷5號2樓  02-26535311轉11\n5.臺北市大同老人日間照顧中心--10361臺北市大同區昌吉街52號9-10樓  02-25988710\n6.臺北市松山老人日間照顧中心--10564臺北市松山區南京東路五段251巷46弄5號1-3樓  02-27616300\n7.臺北市文山老人養護中心附設日間照顧--11687臺北市興隆路二段95巷8號3樓  02-89313190轉13\n8.財團法人天主教失智老人社會福利基金會附設臺北市私立聖若瑟失智老人養護中心--10868臺北市萬華區德昌街125巷11號  02-23046716轉107\n9.臺北市兆如老人養護中心附設日間照顧--11656臺北市文山區政大二街-129號  02-86616365轉3105\n10.臺北市至善老人養護中心附設日間照顧--11149臺北市士林區仰德大道二段2巷-50號 02-28832666轉152 (暫停收托)\n11.臺北市立聯合醫院仁愛院區仁鶴軒失智日間病房--10629臺北市仁愛路四段10號5樓東側 02-27093600轉3159\n12.臺北市西湖老人日間照顧中心--11444臺北市內湖路一段285號6樓 02-26561700\n13.臺北市中山老人服務中心附設日間照顧--10459臺北市中山區新生北路二段101巷2號2樓 02-25420006轉200\n14.臺北市立聯合醫院陽明院區得意齋失智失能日間照顧中心-臺北市士林區雨聲街105號健檢大樓3樓 02-28353456轉5178\n15.臺北市大安區老人日間照顧服務-臺北市大安區新生南路三段52-5號5樓 02-23661321\n16.臺北市內湖區老人日間照顧服務-臺北市內湖區康樂街136巷15弄5號 02-26307538\n17.臺北市北投區老人日間照顧服務-臺北市北投區裕民6路120號3樓 02-28218267轉103"},{"question":"要怎麼知道哪裡有育兒友善園的據點？","answer":"請洽社會局服務電話：1999轉1624~1625，或社會局網站（http://www.dosw.taipei.gov.tw）、親子館及育兒友善園專屬網站（https://parent-child.taipei）以及臺北市政府托育資訊服務網（http://kids.taipei/）。"},{"question":"液體土壤改良劑要如何領用？有無提供容器？有無限量？","answer":"一、領用作業程序如下：\n(一)臺北市各機關團體：申請之臺北市機關團體得以公文、電話及網路方式先向本廠業務單位查詢庫存量是否足供提領(電話：27961833轉226)，並確認來廠提領日期及數量，由申請之機關團體自行準備容器，至本廠第一組填寫登記表，完成申請程序後，即可至現場裝盛提領。\n(二)臺北市居民：申請之臺北市居民得以電話或網路方式先向本廠業務單位查詢庫存量是否足供提領(電話：27961833轉226)，並確認來廠提領日期及數量，由申請人自行準備容器，至本廠第一組填寫登記表，完成申請程序後，即可至現場裝盛提領。\n二、領用數量規範：機關團體申請領用以100公升為上限；私人領用以20公升為上限 (專案申請除外)。\n"},{"question":"如何參加臺北市聯合婚禮？","answer":"「臺北市聯合婚禮參加方式」\n1.資格：須雙方當事人應單身，且其中一方須設籍於本市或於本市就業或就學者。\n2.報名日期及方式：於聯合婚禮前2個月公告於聯合婚禮網站。 \n3.報名證件：\n(1)報名表(表格可向各區公所人文課索取或至民政局聯合婚禮網站下載)。\n(2)雙方最近2年內2吋半身相片各1張。 \n(3)雙方國民身分證影本(正本提供現場查驗)。 \n(4)雙方溫馨小故事(文體不拘、字數不限)。 \n(5)未成年人結婚應檢附法定代理人同意書。 \n(6)外籍人士請附護照影本及經駐外館處驗證之婚姻狀況證明文件與中文譯本。 \n(7)雙方皆未設籍臺北市時，需檢附其中一方之在職證明或在學證明。\n"},{"question":"【第3胎】臺北市第3胎（含）以上鼓勵生育措施","answer":"臺北市第3胎（含）以上鼓勵生育措施\n教育局：\n95學年度起，發給就讀本市公、私立國民小學一至六年級第3胎（含）以上市民教育補助金，每學年新臺幣1,000元。\n詢問電話：市話手機撥打1999（外縣市請撥02-27208889）轉6392 http://www.doe.gov.taipei/\n本市家有第3胎（含）以上幼兒之父母可憑戶口名簿正本，於優先入園招生期間到學區內公立幼兒園辦理優先入園登記。\n詢問電話：市話手機撥打1999（外縣市請撥02-27208889）轉6381~6383  \nhttp://www.doe.gov.taipei/\n社會局：\n3位子女以上家庭托育費用補助：\n一、補助資格：戶籍登記為同一母親或父親，有3位以上子女之家庭，其未滿2歲幼兒需送請加入之居家托育服務中心（原社區保母系統）之保母或托嬰中心保母人員照顧者。\n二、補助內容：補助金額如下（本項補助超過半個月、不滿1個月者以1個月計，未達半個月者以半個月計）：\n(一)保母資格為「幼保相關科系」或「結訓保母」者：\n1.一般家庭：每名幼兒每月最高2,000元。\n2.弱勢家庭：中低收入戶每名幼兒每月最高3,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名幼兒每月最高4,000元。\n(二)保母資格為「證照保母」或就托於托嬰中心者：\n1.一般家庭：每名幼兒每月最高3,000元。\n2.弱勢家庭：中低收入戶每名幼兒每月最高4,000元；低收入戶、家有未滿2歲之發展遲緩或身心障礙幼兒之家庭、特殊境遇家庭、高風險家庭每名幼兒每月最高5,000元。\n詢問電話：市話手機撥打1999（外縣市請撥02-27208889）轉1622~1625   http://www.dosw.gov.taipei/\n※請注意：本項補助係針對有3位子女以上申請保母托育費用補助時，放寬審查資格，即父母雙方得不受就業與否及所得稅稅率之條件限制，惟1或2位子女家庭申請托育補助時，仍需受父母雙方皆就業及綜合所得稅稅率未達20%之條件限制。\n衛生局：\n提供設籍本市第3胎（含）以上6歲以下兒童就醫醫療補助，門診每次補助掛號費50元、急診每次補助掛號費80元及補助門診、急診、住院的健保部分負擔費用。\n詢問電話：市話手機撥打1999（外縣市請撥02-27208889）轉7084    http://health.gov.taipei/\n"},{"question":"我要投訴里幹事服務態度不佳？","answer":"請您告訴我里幹事的姓名或所屬的里別，有關您的投訴內容，我會轉知本府民政局及區公所處理，並請您留下聯絡方式，以便將處理情形回覆給您。\n"},{"question":"我家巷口路面破損如何通知權責單位修復？","answer":"一、於市民可自行使用網路之情況下：進入市容查報系統(http://www.czone.tcg.gov.tw)，於網頁右上角下載讀圖軟體，點選「我要市容查報」，點選「案件查報」，輸入待查報之地址，點選「開始案件查報」，選擇「區別」「里別」「類別」「細項」，輸入「案情描述」、「案件地點」、「建議事項」，點選「確定查報」即可。二、若市民無法自行使用網路操作，請話務人員依上述程序代為進行查報。\n"},{"question":"參加聯合婚禮，有贈送什麼禮物呢？","answer":"參加本市聯合婚禮的新人，贈送每對新人大合照1份、錄影光碟1片及新人禮品1份。\n"},{"question":"交通維持＞萬大-中和-樹林線第一期路線及負責興建單位","answer":"萬大-中和-樹林線(第一期工程)路線由捷運中正紀念堂站起，向西沿南海路下方過和平西路後接西藏路轉萬大路，於華中橋前左轉地下穿越新店溪，至新北市保順路、保生路轉中山路、連城路至金城路，並於金城路北側農業區設置機廠及設一支線車站臨莒光路，路線全長9.5公里（含機廠支線約700公尺），共設9座地下車站和1座機廠。其中LG06車站至機廠間路段及機廠之土建、水電環控工程由東區工程處負責興建，包含LG06、LG07、LG08及LG08A 4座車站與1座平面機廠。另LG01車站至LG06車站（不含）由本局南區工程處負責興建。"},{"question":"交通維持＞民眾如果想了解萬大線資訊該怎麼查詢","answer":"萬大-中和-樹林線(第一期工程)施工期間，歡迎民眾透過新北市政府網站或臺北市政府捷運工程局東區工程處網站連結查詢最新施工資訊，如有任何疑問或權益受到損害時，可直接向臺北市政府捷運工程局東區工程處反映，亦可來電查詢（東工處總機：02-26539858），我們將竭誠為您解說及服務。"},{"question":"交通維持＞萬大-中和-樹林線(第一期工程)中和區景平路連城路至土城區金城路施工期間對於交通疏導說明？","answer":"由於萬大-中和-樹林線(第一期工程)中和區景平路連城路至土城區金城路位於交通流量大的路段上，施工期間對於鄰近交通難免有所影響，施工單位為考量降低交通衝擊，將施工圍籬分階段進行，施工時將確實依核定之交通維持計畫做好相關交維設施，並事先透過各項管道做好交通改道宣導及引導牌面之設置，同時會在重要路口增加義交協助指揮交通，施工期間請路過車輛能儘量避開施工路段，配合指引標誌，改走其他替代道路，施工單位也會虛心接受各方指正，盡全力做好交通疏導及人車安全維護工作。\n"},{"question":"交通維持＞有關萬大-中和-樹林線(第一期工程)中和區景平路連城路至土城區金城路車站簡要說明？","answer":"CQ861標萬大-中和-樹林線(第一期工程)LG06車站土建工程位於新北市中和區連城路與景平路口西南側之連城路下方，為一座地下4層之疊式月台車站，連城路兩側各設有一出入口，車站長度約140.4公尺，寬度約20.45公尺，月台長度80公尺，開挖深度達地下33～35公尺，採連續壁擋土深度達地下55公尺。LG06車站為萬大線與環狀線中和站(Y11站)交會車站，由於萬大線為地下型式，環狀線為高架車站，兩者以地下連通道銜接站內轉乘，其中在景平路區域已由環狀線工程先行施作，後續再由萬大線CQ861施工標負責施作銜接至LG06車站。\nCQ860區段標自LG06車站西側起，以潛盾隧道方式沿連城路，西經錦和路附近設置LG07車站及一座中央避車線，再向西穿越中正路至員山路附近設置LG08車站，並至土城區金城路3段之明挖覆蓋隧道止，路線長約2.75公里，施工範圍包括LG07及LG08兩座地下車站、3段潛盾隧道及2段明挖覆蓋隧道。\n"},{"question":"已開闢公園在網站上哪裡可以查詢到？","answer":"1. 公園處維護管理之臺北市已開闢公園、綠地等資料，民眾可至http://parks.taipei「 臺北公園走透透」網站檢視各公園詳細資訊。 \n  2.如您需要更詳盡之公園資料亦可來電詢問，業務單位聯絡電話：園藝科02-23815132轉225或226。 \n     \n1999臺北市民當家熱線 （外縣市02-27208889）"},{"question":"公園預定地在網站上哪裡可以查詢到？","answer":"1.有關「臺北市都市計畫及其他公園、綠地、兒童遊樂場、廣場保留地」  資料（包含公園名稱、屬性、計畫面積、已開面積、位置），放置於『公園處網頁（http：//pkl.gov.taipei）－工程建設－公園綠地闢建工程』內供市民瀏覽。   \n  2.如您需要更詳盡之公園資料亦可來電詢問，業務單位聯絡電話：園藝科02-23815132轉225或226。 \n1999臺北市民當家熱線 （外縣市02-27208889）"},{"question":"請問使用公園場地或申借公園音樂台應如何申請？","answer":"1.應備文件：場地使用申請表、活動企畫暨安全計畫書、申請人或負責人存摺封面影本，申請人為個人者，請附身分證正反面影本；申請人為法人、公司或團體請附負責人及立案證明文件影本。但本府及其所屬機關學校免附。 \n  2.申請方式： \n  ﹙1﹚網路申請：一般性活動http://e-services.taipei/hypage.exe?HYPAGE=form.htm&s_uid=014005 \n  營利行為http://e-services.taipei/hypage.cgi?HYPAGE=form.htm&s_uid=014168# \n  ﹙2﹚郵寄申請：郵寄地址臺北市懷寧街109號公園路燈工程管理處。\n﹙3﹚傳真申請：02-23892516至本處總收發室辦理。 \n  ﹙3﹚臨櫃： \n  3.處理期限:\n（1）一般性活動：一般案件4天，需轉陳核示案件7天。 \n  （2）營利性活動：10天。 \n  4.業務單位聯絡電話：請參閱公園處網站（http：//pkl.gov.taipei）線上服務場地收費表。 \n1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）"},{"question":"行道樹懸掛燈飾申請?","answer":"申請人須於懸掛日之前7日至60日內提出申請 \n  1.應備文件：申請表 \n  2..申請方式： \n  ﹙1﹚網路下載申請書表 網址：（http://www.e-services.taipei.gov.tw/hypage.exe?HYPAGE=form_download.htm&s_uid=014010） \n  ﹙2﹚郵寄申請：臺北市懷寧街109號公園路燈工程管理處。 \n  ﹙3﹚傳真申請：傳真號碼02-23892516（總收發） \n  ﹙4﹚網路申請： 一般性活動（http://e-services.taipei.gov.tw/hypage.exe?HYPAGE=form.htm&s_uid=014010） \n  3..每懸掛一株行道樹應向本處繳納保證金新臺幣參仟元，懸掛期間以三個月為一週期，須延長懸掛期間者，應於期限屆滿前七日，重新申請。 \n  4..處理期限:自受理申請起7日內完成。 \n  5..業務單位聯絡電話：園藝工程隊東區分隊（松山、內湖、南港）02-87916654、西區分隊（中正、萬華、大同、中山（基隆河以南））02-23071429、南區分隊（信義、大安、文山）02-27262075、北區分隊（士林、北投、中山（基隆河以北））02-28805456）。 \n1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）"},{"question":"如何申請認養公園及行道樹？","answer":"認養期限原則為3年。 \n（一）應備文件：1.申請表\n2.認養標的範圍位置圖或照片\n3.詳細規劃設計圖或詳細規劃說明書(申請改造認養方式時提供)\n（二）申請方式： \n1.郵寄申請：郵寄地址為臺北市懷寧街109號工務局公園路燈工程管理處。 \n2.親自或委託申請 \n3.網路申請：http://e-services.taipei/hypage.exe?HYPAGE=form.htm&s_uid=014007\n（三）處理期限:自受理申請起7日內完成。 \n（四）業務單位聯絡電話： \n青年公園管理所02-23032451〈大安區、萬華區、中正區公園〉 \n圓山公園管理所02-25851482〈松山區、中山區、大同區公園〉 \n南港公園管理所02-27834988〈信義區、南港區、文山區公園〉 \n陽明山公園管理所02-28832130〈士林區、北投區公園〉 \n園藝管理所02-28812512〈双溪公園、福林公園、士林203公園及士林區鄰里公園〉花卉試驗中心內湖分隊〈內湖區公園 〉02-26579467、02-26586601\n園藝工程隊02-2381-5132轉319〈行道樹、綠地、廣場〉 \n（五）詳情可參考「臺北市公園及行道樹認養作業要點」網址：http://pkl.gov.taipei/ct.asp?xItem=188455820&CtNode=89275&mp=106011"},{"question":"如何取得臺北市公園場地使用辦法相關資料及申請表格？","answer":"可於本府工務局公園路燈工程管理處網站（http://pkl.gov.taipei/ct.asp?xItem=105349243&ctNode=88885&mp=106011）下載。另有申請問題，可電洽各場地管理單位。 \n  1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889） \n"},{"question":"臺北市公園場地使用辦法何時實施，其內容為何？","answer":"臺北市公園場地使用辦法於98年2月12日訂定，於98年2月15日發布施行。該辦法共計17條，明定申請公園場地使用規定、使用規費及保證金收取標準。可參閱公園處網站 法規資訊/自治規則/臺北市公園場地使用辦法。(http://pkl.gov.taipei/lp.asp?ctNode=88885&CtUnit=44781&BaseDSD=7&mp=106011) \n1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）"},{"question":"如何申請新設路燈？","answer":"1.應備文件： \n  位置概略圖。 \n  屬私地請提供土地無償使用同意書及申請書。 \n2.申請方式： \n  （1）郵寄申請：郵寄地址為臺北市懷寧街109號，公園路燈工程管理處。 \n  （2）親自、委託申請 \n  （3）傳真申請：傳真號碼02-23892516至公園處總收發室辦理。 \n  （4）網路申辦：http://e-services.taipei/hypage.exe?HYPAGE=form.htm&s_uid=014004 \n  （5）處理期限:自受理申請起5日內完成。 \n  3.業務單位聯絡電話：路燈科（02-23815132轉300至303）。 \n  1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889） \n"},{"question":"請問大眾捷運法有何禁止行為及處罰規定?","answer":"依大眾捷運法第五十條 有下列情形之一者，處行為人或駕駛人新臺幣一千五百元以上七千五百元以下罰鍰： 一、車輛行駛中，攀登、跳車或攀附隨行。 二、妨礙車門、月台門關閉或擅自開啟。 三、非大眾捷運系統之車輛或人員，違反第四十四條第二項前段規定，進入大眾捷運系統之路線、橋樑、隧道、涵管內及站區內非供公眾通行之處所。 四、未經驗票程序、不按規定處所或方式出入車站或上下車。 五、拒絕大眾捷運系統站、車人員查票或妨害其執行職務。 六、滯留於不提供載客服務之車廂，不聽勸止。 七、未經許可在車上或站區內募捐、散發或張貼宣傳品、銷售物品或為其他商業行為。 八、未經許可攜帶動物進入站區或車輛內。 九、於大眾捷運系統禁止飲食區內飲食，嚼食口香糖或檳榔，或隨地吐痰、檳榔汁、檳榔渣，拋棄紙屑、菸蒂、口香糖、瓜果或其皮、核、汁、渣或其他一般廢棄物。 十、滯留於車站出入口、驗票閘門、售票機、電扶梯或其他通道，致妨礙旅客通行或使用，不聽勸離。 十一、非為乘車而在車站之旅客大廳、穿堂層或月台層區域內遊蕩，致妨礙旅客通行或使用，不聽勸離。 十二、躺臥於車廂內或月台上之座椅，不聽勸阻。 十三、未經許可在捷運系統路權範圍內設攤、搭棚架或擺設筵席。 十四、於月台上嬉戲、跨越黃色警戒線，或於電扶梯上不按遵行方向行走或奔跑，或為其他影響作業秩序及行車安全之行為，不聽勸止。 有前項各款情事之一者，大眾捷運系統站、車人員得視情節會同警察人員強制其離開站、車或大眾捷運系統區域，其未乘車區間之票款，不予退還。 第五十條之一 有下列情形之一者，處新臺幣一萬元以上五萬元以下罰鍰：一、未經許可攜帶經公告之危險或易燃物進入大眾捷運系統路線、場、站或車輛內。 二、任意操控站、車設備或妨礙行車、電力或安全系統設備正常運作。 三、違反第四十四條第三項規定，未經天橋或地下道，跨越完全獨立專用路權之大眾捷運系統路線。 有前項情形之一者，適用前條第二項規定。未滿十四歲之人，因其法定代理人或監護人監督不周，致違反第一項規定時，處罰其法定代理人或監護人。\n"},{"question":"臺北市105年7月1日起新增公告哪些禁菸場所?違規吸菸者罰鍰?","answer":"為維護校園師生、家長及民眾健康權益，建構戶外無菸環境，本局依據菸害防制法第15條第1項第13款規定，新增公告臺北市政府教育局所屬180所公立高級中等學校以下學校及臺北市私立方濟高級中學周邊人行道，自105年7月1日起為全面禁止吸菸場所。違規吸菸民眾，依該法第31條第1項規定，處新臺幣2,000元至1萬元罰鍰。禁菸公告詳細資訊可至臺北市政府衛生局外網(http://health.gov.taipei/)或「無菸健康網」(http://subweb.health.gov.tw /Nosmoking/)查詢。"},{"question":"臺北市學童免費視力檢查多久檢查1次?","answer":"105學年度起之二年級，1年檢查1次；而三、四年級維持1年檢查2次。"},{"question":"2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」民眾進出活動場所動線","answer":"活動主舞台位於延平河濱公園，人潮進出以淡3及淡5號水門為主(因4號水門為緊急應變通道，8月6日17時關閉，管制至當日23時)，當天活動現場有交通管制，請搭乘大眾交通工具前往，或自捷運北門站、雙連站往西步行5-20分鐘，亦可到3、5號水門(雙連站2號出口備有活動接駁專車)，捷運公司將視人潮狀況機動加開班次。\n"},{"question":"2016台北河岸音樂季-「8/6大稻埕情人日」煙火在何處施放?","answer":"2016台北河岸音樂季，8月6日為大稻埕情人日，活動自下午3時起至9時結束，並於晚間8時進行煙火施放(總長約10分鐘)，活動範圍為延平河濱公園大稻埕碼頭周邊(亦稱延平河濱公園淡水河3-5號水門；3號水門外為市民大道，5號水門外為民生西路)，煙火施放地點為3-5號水門間淡水河水域。\n"},{"question":"2016台北河岸音樂季系列活動各項詳細資訊，何處可獲取?","answer":"臺北旅遊網(http://www.travel.taipei/)提供詳細活動內容、現場及周邊交通、捷運及接駁公車等各項資訊。\n"},{"question":"2016台北河岸音樂季系列活動特色與周邊活動？","answer":"7至8月每周末於台北河岸周邊皆有音樂表演、市集，地點包括大稻埕碼頭、大佳河濱公園、關渡宮前廣場、公館自來水園區水霧花園前廣場等，週週接力演出，演出樂團包括今年金曲獎最佳演唱組合「張三李四」、電音搖滾樂團「台客電力公司」、曾入圍兩屆金曲獎圖騰樂團主唱「查瑪克」。其中於8月6日(六)舉行「大稻埕情人日」活動，從下午3點開始在大稻程碼頭延平河濱公園3-5號水門間有文創、輕食攤位，今年更邀請了「陳昇」、「董事長樂團」以及榮獲第16屆金曲獎最佳跨界音樂專輯獎「馬修∙連恩」，帶來臺灣最具本土、自然之音樂。 系列活動資訊，如下： 日期\n\t\t\t\t地點\n\t\t\t\t\t\t    音樂表演時間內容\n\t\t\t\t\t\t7/2大稻埕碼頭(淡水河5號水門) 1700-1900筋斗雲+台客電力公司 7/9馬場町紀念公園 1600-2100靚夏音樂會 (聯絡人：王姿婷 1999#7547)戶外休閒體驗+文創市集+獨立樂團(DJ 銀愷、柯泯薰、傷心欲絕、勸世宗親會、張三李四)7/9大佳河濱公園8號水門 1700-1900PiA+蕭福德 7/17公館自來水園區水霧花園前廣場 1700-1900市集+EDM DJ子機 7/23迪化街(霞海城隍廟旁廣場)1700-1900西尤+查瑪克 7/30大稻埕碼頭(淡水河5號水門) 1700-1900張三李四+妮可醬 8/6延平河濱公園、淡水河3號至5號水門 1600-2100大稻埕情人日活動(聯絡人：游旻寧1999#7576)DJ Reggae+董事長樂團+陳昇+煙火+馬修連恩 8/13關渡宮前廣場 1700-1900非常口+放客兄弟 8/21公館自來水園區水霧花園前廣場 1700-1900市集+懷念國語經典台客 8/27關渡宮前廣場 1700-1900王俊傑+白明光 \n"},{"question":"2016臺北河岸音樂季何時舉辦?","answer":"2016台北河岸音樂季系列活動自7月起為期兩個月，每周末1700-1900在河岸周邊廣場舉行，內容有小型音樂演出與市集活動，詳情可上臺北旅遊網(http://www.travel.taipei/)或洽1999查詢。\n另外，暑期也正值颱風季節，倘遇不可抗拒之因素，主辦單位保有隨時修改、暫停或終止本活動之權利，如有未盡事宜，也請民眾隨時上臺北旅遊網查詢活動最新消息。\n"},{"question":"申請榮譽卡後，憑卡可享有優惠方式？","answer":"1.志工憑卡可免費或優惠進入全國部分文教休閒場所、風景區，本市有47個風景區。 2.志工需本人憑志願服務榮譽卡進入各場所始可享有免費或優惠措施。 ＊相關資料請至社會局網站-愛心互動園地-志願服務-獎勵表揚-志願服務榮譽卡查詢。 網址：http://www.dosw.taipei.gov.tw/ct.asp?xItem=87715000&ctNode=74031&mp=107001\n＊聯絡人：1999（外縣市02-27208889）轉1633 宋小姐"},{"question":"若擔心領有身心障礙手冊或證明後，會影響工作權益，該如何處理?","answer":"1.設籍本市且領有本市核(換)發或註記之身心障礙證明(或手冊)，並已參加健保、公保、勞保、軍保、農保等社會保險者，可向本局申請基本資料不列入媒體交換，經本局錄案辦理後，其保險費自當月起不予按月減免保險費，須繳交全額保險費，改由本局每半年將補助費匯入指定帳戶。\n2.申請時須填具「身心障礙者參加社會保險保險費補助方式變更申請書」，於申請書中申請事項欄位勾選\"\"個人基本資料不列入媒體交換\"\"選項，並檢附身心障礙者郵局或台北富邦銀行存摺影本，寄至本局或至區公所社會課辦理。\n3.申請書可至各區公所索取或至本局網站下載，本局網址：www.dosw.taipei.gov.tw。"},{"question":"二代健保施行後，身心障礙者健保補充保費是否有補助？","answer":"有關二代健保施行後，依行政院100年6月29日修定之「全民健康保險法」第31條規定，保險對象有獎金、兼職薪資所得、執行業務收入、股利所得、租金收入等各類所得者，應依規定扣取及繳納補充保費。惟身心障礙礙者參加社會保險保費補助範圍，依衛生福利部解釋令，補助範圍以全民健康保險法第27條所定各項被保險人自付保險費為限，不含補充保費。"},{"question":"身心障礙者社會保險保險費補助之申請資格及補助標準為何?如何申請?","answer":"一. 補助資格：\n1.設籍本市。\n2.領有本市核(換)發或註記之身心障礙證明(或手冊)。\n3.已參加健保、公保、勞保、軍保、農保等社會保險及國民年金保險者。\n二. 補助內容：\n1.補助身心障礙者自付部分保險費。\n2.健保保險費補助以全民健康保險法第27條所定各項被保險人自付保險費為限，不含二代健保補充保險費。\n三. 補助標準:\n1、重、極重度者：全額補助。\n2、中度者：補助二分之一。\n3、輕度者：補助四分之一。\n四.補助方式：\n每月社會局（或衛生福利部）將補助費直接撥付勞保局、健保署、臺灣銀行等單位，依前項補助標準於自付保費中逕行扣抵，民眾不需提出申請(公保、軍保由投保單位向臺灣銀行提出申請)。"},{"question":"陽明教養院華岡院區門禁管制通行時間為何？","answer":"一、華岡院區大門（凱旋路）管制時間：\n（一）週一至週日： \n1、開放時間：上午07:30至下午23:00止，開放人員及車輛進出。\n2、關閉時間：下午23:00至翌日上午07:30止，管控人員及車輛進出，並由值班人員提供服務。\n二、華岡院區側門（仁民路）管制時間：\n（一）週一\n1、開放時間：上午07:00至下午19:00止，開放人員及車輛進出。\n2、關閉時間：下午19:00至翌日上午07:00止，禁止人員及車輛進出。\n（二）週二至週四： \n1、開放時間：上午07:30至下午19:30止，開放人員及車輛進出。\n2、關閉時間：下午19:30至翌日上午07:30止，禁止人員及車輛進出。\n（三）週五\n1、開放時間：上午07:30至下午21:00止，開放人員及車輛進出。\n2、關閉時間：下午21:00至翌日上午08:30止，禁止人員及車輛進出。\n（四）週六\n1、開放時間：上午08:30至下午17:30止，開放人員及車輛進出。\n2、關閉時間：下午17:30至週一上午07:00止，禁止人員及車輛進出。\n（五）週日：全天候關閉 \n側門關閉期間，除公務執行車輛或院區舉辦活動外，均改由院區大門（凱旋路）進出。 \n"},{"question":"臺北捷運公司可否增設口罩販賣機?","answer":"旅客若於各捷運站有購買口罩之需求時，因各捷運出入口之週邊以及捷運車站內之便利商店或藥妝店等均可提供足夠之便利性及可及性，故本公司目前不予提供該項服務。\n"},{"question":"臺北捷運公司可否提供手部消毒設備、強制旅客戴口罩或設置體溫量測站?","answer":"1.本公司配合相關衛生主管機關預防呼吸道傳染病之散播，除持續運用捷運系統之電子多媒體顯示系統、廣播、跑馬燈及燈箱等宣導工具，宣導有流感症狀之旅客於搭乘捷運應配戴口罩以維護所有旅客之健康外，另於各車站之洗手間及哺集乳室均設有洗手乳及烘手機供旅客就近使用，並隨時依疫情發展及配合相關衛生主管機關指示加強設備、環境及空調之消毒作業以維護捷運車站及車廂之環境衛生。\n2.本公司與旅客有關之重要防疫措施，係依據疫情發展及衛生主管機關各階段之防疫政策指示設置相關設備或配合辦理；如未來相關疫情發展嚴峻，本公司會依疫情發展及相關衛生主管機關之防疫政策隨時予以調整。\n"},{"question":"請問遊行、選舉、民俗活動或婚喪喜慶使用擴音設施擾人安寧？","answer":"1.目前管制上，非屬營業場所、娛樂場所、工廠、營建工程等使用擴音設施情形，其音量皆須符合「噪音管制標準」規定。\n2.民眾若要陳情檢舉，可逕撥臺北市民當家熱線1999報案，環保局將盡速派員前往現場稽查。\n"},{"question":"我是居留在臺北市的外籍人士，並且已經馬偕計畫審核通過，取得經註記「國內大眾運輸工具及公立育樂場所優待字樣」之外僑永久居留證，請問該如何申請臺北市敬老悠遊卡？","answer":"為方便符合馬偕計畫優待對象，並居留本市之外籍有貢獻長者搭乘大臺北地區公車、捷運等享有優待，免去每次均需臨櫃以現金購票之不便，本府特開放前揭對象可申請本市敬老悠遊卡(一)，符合資格之優待對象，可檢具本市敬老悠遊卡申請書及下列文件，向各區公所社會課或本局(社會局)提出申請：\n1.經註記「國內大眾運輸工具及公立育樂場所優待字樣」之外僑永久居留證影本。\n2.外國護照影本。\n3.2吋彩色照片1張。"},{"question":"長青學苑報名上課資格為何？","answer":"只要年滿60歲以上，本人、配偶或其直系血親設籍本市者皆可參加。\n"},{"question":"民間團體辦理臺北市動物保護活動如欲申請動保處獎勵補助，其相關辦理時程為何?","answer":"詳如附件。\n"},{"question":"如何進行預防腸病毒的環境消毒？","answer":"腸病毒消毒程序及注意事項\n一、漂白水溶液之配製\n(一)室內之消毒：打掃乾淨後以含氯500ppm溶液洗刷。巿售漂白水(5%濃度計算)以喝湯用湯匙(約15~20CC)5湯匙加入10公升清水(寶特瓶1250cc 8瓶或2000cc 5瓶)即可。\n(二)庭院、水溝及其他潮濕處所：應於清除垃圾及打掃清潔後，可直接撒佈漂白水或以含氯1000ppm之溶液進行環境消毒。巿售漂白水(5%濃度計算)以喝湯用湯匙(約15~20CC)10湯匙加入10公升清水(寶特瓶1250cc 8瓶或2000cc 5瓶)。\n二、環境消毒重點\n(一)須對於常接觸物體表面(門把、課桌椅、餐桌、樓梯扶把)、玩具、遊樂設設施、寢具及書本、遊樂設施及娃娃車等進行消毒。\n(二)清洗完畢的物體可移至戶外，接受陽光照射，陽光中的紫外線，可降低病毒活性。\n三、消毒時應注意事項\n(一)消毒時打開窗戶並保持消毒空間通風良好。\n(二)漂白水應儲存密閉容器，在開放容器中，有效氯會迅速降低，於需使用時再行稀釋。\n(三)漂白水溶液對部分金屬製容器具，如銅鋁製品或非不銹鋼的鐵製品會產生氧化作用而變色或腐蝕。\n(四)衣服、鞋子等接觸到漂白水溶液時可能導致褪色破洞。\n(五)漂白水溶液直接接觸到皮膚時會有刺痛之感覺，使用時需特別注意。\n(六)如碰到眼睛應立即以清水沖洗，並且馬上送醫院做適當之處理。\n(七)操作時應戴橡皮手套。\n(八)含氯漂白水會影響化糞池功能，請勿倒入馬桶。"},{"question":"可以拒絕收托因腸病毒停課的兒童嗎？","answer":"一、為避免腸病毒疫情擴散，托嬰中心原則上不接受其他機構因腸病毒停課而送進來就托之兒童，請家長配合。\n二、為協助未能自行照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童之家長，本市各行政區居家托育服務中心提供目前未收托兒童之保母名單，協助照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童，惟考量保母與其家人及兒童的健康情形，每名保母協助照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童以1人為原則，社會局同時提醒已經托育幼兒的保母，除了個人及協助幼兒養成勤洗手習慣外，務必每日進行家中消毒工作。\n三、有需要臨時照顧服務的家長可以直接與各行政區居家托育服務中心聯繫，或至本市保母媒合平台查詢(網址：https://findchildcare.taipei/)。\n四、民眾可洽社會局婦幼科（連絡電話：1999轉1622~1623）詢問。"},{"question":"大湖托嬰中心地址、承辦單位、連絡電話及登記報名事宜","answer":"地址：臺北市內湖區大湖山莊街170號1樓（大湖國小溫馨樓）\n承辦單位：社團法人台北市幼兒園協會\n電話：02-27943017、傳真：02-27948377\n服務對象 一、收托資格：\n(一)滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。收托人數上限為40名。\n(二)嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上，惟另一方大陸籍或外籍人士仍需居留臺北市滿6個月以上(須出示護照或居留證正本)。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女及本托嬰中心員工子女，得不受第一項第二款設籍之限制。\n二、收托人數：40位嬰幼兒。身分別包含：\n(一)優先收托：優先收托名額為托嬰中心總收托人數10%(自本（104）年度重新候補登記期程（即報名登記日104年7月4日起修訂為20%)，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補；第(4)及(5)款對象，自104年7月4日起適用： 　(1)弱勢家庭 (含低收入戶、中低收入戶或經本局核定之危機家庭、特殊境遇家庭) 　(2)父母戶內育有3名以上子女家庭之嬰幼兒　(3)具原住民身分之嬰幼兒　(4)發展遲緩或持有輕度身心障礙手冊之嬰幼兒　(5)嬰幼兒其「手足」或「父母或監護人」之一為中度以上身心障礙者。\n(二)提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女(設置於學校場地始辦理本梯次招生)、 本托嬰中心現職員工子女(本款對象，自104年度重新候補登記期程起適用)，收托名額為托嬰中心總收托人數5%，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補。\n(三)一般家庭嬰幼兒。\n三、收費：1萬1,000元/月。\n◎詳細內容請詳參「首頁 > 嬰幼兒照顧服務 > 公辦民營托嬰中心 > 臺北市公辦民營托嬰中心」「招生計畫」。\n"},{"question":"內湖托嬰中心收托資訊?","answer":"一、地址：臺北市內湖區內湖路1段659號2樓(捷運港墘站共構大樓)\n二、電話：02-77097991 、傳真：02-26594664\n三、收托對象：收托人數上限為45名。\n(一)優先收托：弱勢家庭嬰幼兒(含低收入戶、中低收入戶或經社會局核定之危機家庭或特殊境遇家庭）、父母戶內育有3名以上子女家庭之嬰幼兒及具原住民身分之嬰幼兒，收托名額為托嬰中心總收托人數10%(5人)，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補。\n(二)一般家庭嬰幼兒。\n四、登記資格：\n(一)滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。\n(二)嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n五、收托時間及費用\n收托時間為週一至週五8:30～17:30，收托費用每月1萬1,000元，延托費用及團體保險費另計。"},{"question":"士林托嬰中心收托資訊？","answer":"一、收托資格如下：\n    滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。\n    嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者(以下簡稱家長)於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n    前項第二款所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n    嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上，惟另一方大陸籍或外籍人士仍需居留臺北市滿6個月以上(須出示護照或居留證正本)。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n    提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女及本托嬰中心現職員工子女，得不受第一項第二款設籍之限制。\n二、招生年齡：滿2足月至未滿2歲。\n三、實施方式：\n依下列身分別報名登記：\n1. 優先收托：優先收托名額為托嬰中心總收托人數20%，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補： \n　(1)弱勢家庭 (含低收入戶、中低收入戶或經本局核定之危機家庭、特殊境遇家庭)\n　(2)父母戶內育有3名以上子女家庭之嬰幼兒\n　(3)具原住民身分之嬰幼兒\n　(4)發展遲緩或持有輕度身心障礙手冊之嬰幼兒\n　(5)嬰幼兒其「手足」或「父母或監護人」之一為中度以上身心障礙者\n2. 提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女(設置於學校場地始辦理本梯次招生)、 本托嬰中心現職員工子女，收托名額為托嬰中心總收托人數5%，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補。\n3. 一般家庭嬰幼兒。\n各身分別申請收托嬰幼兒超過收托名額時，採抽籤方式辦理。\n托嬰中心公告招生期間，每名嬰幼兒不限申請一家。\n◎每位嬰幼兒以登記1家托嬰中心為限，非經切結放棄不得於第2家登記，違反規定者，取消其所有錄取及就托資格。\n四、收托時間及費用\n收托時間為週一至週五8:30～17:30，收托費用每月1萬1,000元，延托費用及團體保險費另計。另有提前及延後收托服務。\n"},{"question":"信義、中正及南港托嬰中心地點及電話為何？","answer":"1.信義托嬰\n地址：臺北市信義區基隆路2段99號(臺北市三興國民小學和平樓1樓)\n電話：(02)2378-3232\n2.中正托嬰\n地址：臺北市中正區詔安街29號(臺北市螢橋國民小學新大樓1樓)\n電話：(02)2301-7171\n3.南港托嬰\n地址：臺北市南港區東新街65號(臺北市成德國民小學四維樓2樓)\n電話：(02)2785-6838\n"},{"question":"文山托嬰中心收托資訊？","answer":"一、收托資格如下：\n    滿2足月至未滿2足歲之嬰幼兒。但已收托之嬰幼兒得延長收托至已達2歲，尚未依幼兒教育及照顧法規定進入幼兒園者。\n    嬰幼兒設籍臺北市，且其父母雙方、監護人或實際照顧者(以下簡稱家長)於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上者。\n    前項第二款所稱實際照顧者，指父母雙方或監護人未實際照顧嬰幼兒，而由不具負擔或行使對嬰幼兒權利或義務之他人照顧，並與嬰幼兒共同居住者。\n    嬰幼兒之家長其中一方為大陸籍或外籍人士，而無法符合設籍之規定，僅需由另一方家長於報名登記日向前推算連續設籍臺北市滿6個月以上，惟另一方大陸籍或外籍人士仍需居留臺北市滿6個月以上(須出示護照或居留證正本)。另如家長雙方皆為大陸籍或外籍人士，則不得報名登記入托。\n    提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女及本托嬰中心現職員工子女，得不受第一項第二款設籍之限制。\n二、招生年齡：滿2足月至未滿2歲。\n三、實施方式：\n　　依下列身分別報名登記：\n1. 優先收托：優先收托名額為托嬰中心總收托人數20%，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補： \n　(1)弱勢家庭 (含低收入戶、中低收入戶或經本局核定之危機家庭、特殊境遇家庭)\n　(2)父母戶內育有3名以上子女家庭之嬰幼兒\n　(3)具原住民身分之嬰幼兒\n　(4)發展遲緩或持有輕度身心障礙手冊之嬰幼兒\n　(5)嬰幼兒其「手足」或「父母或監護人」之一為中度以上身心障礙者\n2. 提供辦理托嬰中心場地之學校教職員工子女(設置於學校場地始辦理本梯次招生)、 本托嬰中心現職員工子女，收托名額為托嬰中心總收托人數5%，如未達收托比例，得以一般家庭嬰幼兒遞補。\n3. 一般家庭嬰幼兒。\n各身分別申請收托嬰幼兒超過收托名額時，採抽籤方式辦理。\n托嬰中心公告招生期間，每名嬰幼兒不限申請一家。\n◎自104年度重新候補登記期程起（即報名登記日104年7月4日），每位嬰幼兒以登記1家托嬰中心為限，非經切結放棄不得於第2家登記，違反規定者，取消其所有錄取及就托資格。\n四、收托時間及費用\n　　收托時間為週一至週五8:30～17:30，收托費用每月1萬1,000元，延托費用及團體保險費另計。另有提前及延後收托服務。"},{"question":"去年或今年未兌換的台北卡點數，可否隔年再進行兌換？","answer":"不行。民眾需於規定期限自105年4月11日起至105年10月31日內進行今年度健康點數兌換，逾期則不得再兌換。\n"},{"question":"民眾已申辦「台北卡」（悠遊卡）如果發現遺失或毀損，卡片餘額可以向悠遊卡公司申請返還嗎？","answer":"1.民眾悠遊卡如未向悠遊卡公司登記為記名服務，則無法向悠遊卡公司掛失及返還餘額；\n2.如持「記名式悠遊卡」（含衛生局免費發放的台北卡），若有卡片遺失或毀損情形，可連絡悠遊卡公司（客服專線：412-8880，手機請加區域碼02）辦理掛失及餘額返還服務，惟民眾於完成掛失手續後3小時內如被冒用所發生之損失，仍由持卡人自行負擔。"},{"question":"民眾已申辦「台北卡」（悠遊卡）如果發現遺失或毀損，還可以兌換已累積的健康點數嗎？","answer":"可以。「台北卡」（悠遊卡）遺失，市民可持自有之悠遊卡親自或委託至臺北市十二區健康服務中心或臺北市立聯合醫院各院區或臺北市各區公所辦理「換卡」；而惟原累積且尚未兌換之健康點數將不受影響，仍可於系統完成資料異動後（約1小時）提供點數兌換悠遊卡加值金。"},{"question":"民眾兌換的台北卡悠遊卡加值金總額需列入年度所得扣繳稅金嗎？","answer":"兌換加值金年度累計新臺幣1,000元以上方須列入所得稅扣繳。"},{"question":"兌換「台北卡-健康服務」健康點數只限1次嗎？","answer":"點數兌換不限1次。但每次進行兌換服務時會將已核發的點數1次全部兌換成悠遊卡加值金。如已進行兌換，兌換後於105年9月30日前參加衛生局指定之集點活動，仍可持續累積點數，並於105年10月31日前皆能至本局指定兌換地點兌換悠遊卡加值金。\n"},{"question":"民眾可以自行查詢「台北卡-健康服務」健康點數兌換情形嗎？","answer":"可以。民眾當日兌點金額及兌換情形，可於24小時後至「台北卡」官方網站（http://card.taipei.gov.tw/index.do）或本局網站（http://health.gov.taipei/）「台北卡-健康」專區/「點數查詢」進行確認。\n"},{"question":"民眾如辦理「台北卡-健康服務」卡片更換、資料修改、點數增修、掛失等相關異動資料，兌點服務可以立刻兌換嗎？","answer":"不能立刻兌換。但可以當日兌換，惟兌點服務需完成系統資料傳輸（1小時）後始能兌換。"},{"question":"「台北卡-健康服務」之集點紀錄及可兌換總金額要如何查詢？","answer":"市民可至「台北卡」官方網站（http://card.taipei.gov.tw/index.do）或本局網站「台北卡-健康服務」專區/「點數查詢」或至本市十二區健康服務中心或聯合醫院各院區服務窗口查詢集點項目、集點數及可兌換總金額。若民眾對可兌換總金額有疑慮，可洽詢1999轉分機1815查詢。\n"},{"question":"「台北卡-健康服務」集點兌換悠遊卡加值金服務期限為何？","answer":"自105年4月11日起至105年10月31日止，其服務時間依各兌點地點之服務時間為主。"},{"question":"「台北卡-健康服務」兌點地點有哪些？","answer":"衛生局今（105）年兌點地點：大台北地區各捷運站悠遊卡加值機、臺北市12區健康服務中心、臺北市12區公所、臺北市立聯合醫院各院區、臺北市12區運動中心\n"},{"question":"「台北卡-健康服務」兌點方式為何？","answer":"市民請攜帶已申辦的「台北卡」（悠遊卡）至大台北地區各捷運站悠遊卡加值機、臺北市十二區健康服務中心、區公所、運動中心或臺北市立聯合醫院各院區，辦健康點數兌換悠遊卡加值金。"},{"question":"請問家庭暴力防治法第63條之1增訂後，對一般民眾的影響為何？","answer":"家庭暴力防治法第63條之1於104年增訂後，於105年2月4日正式施行，有關16歲以上未同居之親密關係暴力將亦得準用保護令相關保護措施。\n此次修正，對一般大眾影響在於，使得未有同居關係者，亦即一般情侶無論異性或同性之間，只要雙方是以情感或性行為為基礎，發展親密之社會互動關係，於遭到對方不法侵害時，就可以依家庭暴力防治法向法院聲請保護令。\n居住或設籍本市上開被害人，得逕向各地派出所警察局報案或於上班時間直接到地方法院家暴及家事聯合服務中心聲請保護令，如需社工人員協助則請洽各縣市家防中心，臺北市家防中心電話：02-23961996分機226、227。\n"},{"question":"老人健保補助是否每年要重新申請?","answer":"1.由本局主動篩選比對符合補助資格者後自動補助，毋需申請；若曾經因為稅率或是居住國內天數不符補助者，則須主動申請審查核定後方恢復資格。\n2.若經本局審查未實際居住於本市而被取消補助，則需提供實際居住本市滿1年之證明，主動向本局重新申請恢復補助。\n3.原為本局老人健保補助對象，因遷出本市不符補助者，俟遷入滿1年後由本局主動篩選比對符合補助資格者後自動補助。 \n"},{"question":"我沒有老人健保補助，是因為居住國內天數未滿183天而不符資格，請問我要到哪裡申請入出國日期證明書?","answer":"入出國日期證明書請向內政部移民署各地服務站(臺北市服務站地址：臺北市中正區廣州街15號，電話：02-23899393）申請，申請規費100元整。\n"},{"question":"申請身心障礙者防走失手鍊之資格及應備文件為何？","answer":"一、申請資格：未滿65歲設籍並實際居住臺北市，且符合以下條件者：\n1.列冊低收入戶、中低收入戶或領有身心障礙者生活補助者，有走失之虞且領有本市核(換)發或註記之身心障礙證明，其障礙類別為第一類且 ICD診斷欄位註記【06】、【10】、【11】、【12】、【13】等任一項者， 或身心障礙手冊（障礙類別為智能障礙、精神障礙、自閉症、失智症或多重障礙）者。\n2.符合前項障礙者資格，惟非本市列冊低收入戶、中低收入戶或領有身心障礙者生活補助者而其配偶或一親等之直系血親參與失智症訓練課程滿90分鐘並取得證明者。\n二、應備文件：\n1.身心障礙者身分證及身心障礙證明(或手冊)正、反面影本各1份。\n2.低收入戶、中低收入戶或領有身心障礙者生活補助之證明文件。\n3.申請表(請逕向臺北市政府社會局身心障礙福利會館索取或自臺北市政府社會局網站http://www.dosw.tcg.gov.tw下載)\n三、洽辦單位：臺北市政府社會局身心障礙福利會館(身心障礙者需求評估中心) (臺北市中山區長安西路5巷2號3樓)，電話：2511-2895，傳真：2511-2196。\n"},{"question":"持有重大傷病證明卡者可否申請身心障礙證明(手冊)？","answer":"重大傷病證明係依據全民健康保險法規定由健保局核發，與身心障礙類別、等級之範圍不同，持有重大傷病證明卡者仍需經身心障礙者鑑定符合身心障礙等級，始能核發身心障礙證明(手冊)。"},{"question":"領有身心障礙證明(手冊)後，如有戶籍異動、證明(手冊)遺失或破損不堪使用、姓名或身分證統一編號變更等情形，如何辦理？","answer":"1、戶籍遷徙、姓名或身分證統一編號變更者：請攜帶身心障礙證明(手冊)、戶口名簿或身分證（需先至戶政單位辦理登記）、一吋半身照片1張、至新戶籍所在地區公所社會課辦理異動註記。\n2、證明(手冊)遺失或破損不堪使用申請補(換)發身心障礙證明(手冊)者：請攜帶身心障礙者之印章、身分證(未滿14歲者得檢附戶口名簿)、1吋半身照片2張至戶籍所在地區公所社會課辦理(委託申請者須另檢附受託人之個人身分證明文件及印章)。"},{"question":"身心障礙者如無法於效期屆滿前申請或完成重新鑑定及需求評估應如何辦理？","answer":"若身心障礙者於身心障礙手冊或證明效期前無法完成申請重新鑑定及需求評估，可於效期前附具正當理由至戶籍所在地區公所社會課申請展延，以延長效期60日為原則；如已申請或辦理重新鑑定及需求評估，因不可歸責於身心障礙者之情事，無法於效期前完成重新鑑定及需求評估，可至戶籍所在地區公所社會課辦理註記，亦以延長60日為原則。\n展延或註記期間可依原手冊(證明)享有原福利服務，其中領有身心障礙證明且申請展延者，經重新鑑定結果，若障礙程度有變更者，依新證明之補助標準，自原證明效期屆滿次日起予以追回或補發。"},{"question":"托嬰中心腸病毒停課標準？","answer":"一、警訊期狀態為「流行警訊期間」，托嬰中心停托隔離措施：\n(一)七日內同一班級有二名以上（含二名）兒童經診斷為手足口症時，該班應即停托。\n(二)衛生福利部疾病管制署公布當年度發生腸病毒七十一型流行疫情：當機構內同一班在一週內有二名以上(含二名)兒童經醫師診斷為腸病毒感染時，該班應即停托。\n(三)須停托症狀包含下列情形之一： \n1、「腸病毒重症確診」或「腸病毒七十一型」一名。\n2、「手足口症」或「疱疹性咽峽炎」等腸病毒病症狀合計達二名以上。\n    若為混齡教學，其他參與之班級視為同一班級，須同時停托。\n二、「本市出現本土性腸病毒重症確定病例」，托嬰中心停托隔離措施：\n（一）班上出現一名經確定診斷為腸病毒七十一型個案，該班即需停托。\n（二）須停托症狀包含下列情形之一：\n1.「腸病毒重症確診」或「腸病毒七十一型」一名。\n2.「手足口症」或「疱疹性咽峽炎」等腸病毒病症狀合計達二名以上。\n    若為混齡教學，其他參與之班級視為同一班級，須同時停托。\n三、「本市腸病毒重症流行」，托嬰中心停托隔離措施：\n（一）一班只要出現一名手足口症時，立即停托。\n（二）須停托情況包含下列情形之一：\n1.「腸病毒重症確診」或「腸病毒七十一型」一名。\n2.「手足口症」一名。\n3.「疱疹性咽峽炎」二名。\n    若為混齡教學，其他參與之班級視為同一班級,須同時停托。\n四、非流行警訊期間，托嬰中心停托隔離措施：\n(一)有一名以上（含一名）兒童疑似感染腸病毒手足口症時，得召集該班級托育人員及家長成立危機處理小組,並應依本作業規定第三點進行處理措施。\n(二)當年度無腸病毒七十一型流行疫情：機構所在之行政區，若當年度曾由衛生福利部疾病管制署公布有「腸病毒七十一型檢驗陽性個案」或「年齡在三個月以上的腸病毒感染併發重症個案」，當機構內同一班在一週內有二名以上(含二名)兒童經醫師診斷為腸病毒感染時，該班應停托。\n(三) 所謂腸病毒係包含手足口症或疱疹性咽峽炎等腸病毒病症。\n五、如發現疑似傳染病個案，請機構務必於發現時48小時內至「臺北市學校暨機關傳染病通報系統」通報，以免因未即時通報遭本府衛生局裁罰。\n六、另請各機構於兒童入中心時，量測體溫及檢查手足、口腔是否白點及破洞，如發現疑似有腸病毒病症狀，請依「臺北市托嬰中心腸病毒通報及停托作業規定」第3條規定請家長帶就托兒童就醫，並停托7至14天，同時應告知其他兒童家長提高警覺，及進行班級或全機構消毒工作，以防群聚感染。\n七、若需瞭解腸病毒防疫相關知識可至本府衛生局(http://www.health.gov.tw/)/\n／主題專區／疾病防治／腸病毒疫情資訊；或可撥打衛生福利部疾病管制署免付費疫情通報及諮詢專線1922或本府衛生局防疫專線02-23753782。\n"},{"question":"如何進行預防腸病毒的環境消毒？","answer":"腸病毒消毒程序及注意事項\n一、漂白水溶液之配製\n(一)室內之消毒：打掃乾淨後以含氯500ppm溶液洗刷。巿售漂白水(5%濃度計算)以喝湯用湯匙(約15~20CC)5湯匙加入10公升清水(寶特瓶1250cc 8瓶或2000cc 5瓶)即可。\n(二)庭院、水溝及其他潮濕處所：應於清除垃圾及打掃清潔後，可直接撒佈漂白水或以含氯1000ppm之溶液進行環境消毒。巿售漂白水(5%濃度計算)以喝湯用湯匙(約15~20CC)10湯匙加入10公升清水(寶特瓶1250cc 8瓶或2000cc 5瓶)。\n二、環境消毒重點\n(一)須對於常接觸物體表面(門把、課桌椅、餐桌、樓梯扶把)、玩具、遊樂設設施、寢具及書本、遊樂設施及娃娃車等進行消毒。\n(二)清洗完畢的物體可移至戶外，接受陽光照射，陽光中的紫外線，可降低病毒活性。\n三、消毒時應注意事項\n(一)消毒時打開窗戶並保持消毒空間通風良好。\n(二)漂白水應儲存密閉容器，在開放容器中，有效氯會迅速降低，於需使用時再行稀釋。\n(三)漂白水溶液對部分金屬製容器具，如銅鋁製品或非不銹鋼的鐵製品會產生氧化作用而變色或腐蝕。\n(四)衣服、鞋子等接觸到漂白水溶液時可能導致褪色破洞。\n(五)漂白水溶液直接接觸到皮膚時會有刺痛之感覺，使用時需特別注意。\n(六)如碰到眼睛應立即以清水沖洗，並且馬上送醫院做適當之處理。\n(七)操作時應戴橡皮手套。\n(八)含氯漂白水會影響化糞池功能，請勿倒入馬桶。"},{"question":"哪裡有腸病毒相關問答？","answer":"腸病毒相關問答可至社會局網站/ 嬰幼兒照顧服務/傳染病防治專區/請托育機構加強腸病毒衛教宣導及防治工作，並轉知家長配合辦理 項下查詢。"},{"question":"可以拒絕收托因腸病毒停課的兒童嗎？","answer":"一、為避免腸病毒疫情擴散，托嬰中心原則上不接受其他機構因腸病毒停課而送進來就托之兒童，請家長配合。\n二、為協助未能自行照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童之家長，本市各行政區居家托育服務中心提供目前未收托兒童之保母名單，協助照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童，惟考量保母與其家人及兒童的健康情形，每名保母協助照顧因腸病毒停課、停托之學校及機構兒童以1人為原則，社會局同時提醒已經托育幼兒的保母，除了個人及協助幼兒養成勤洗手習慣外，務必每日進行家中消毒工作。\n三、有需要臨時照顧服務的家長可以直接與各行政區居家托育服務中心聯繫，或至本市保母媒合平台查詢(網址：https://findchildcare.taipei/)。\n四、民眾可洽社會局婦幼科（連絡電話：1999轉1622~1623）詢問。\n"},{"question":"信義親子館地點及電話為何？","answer":"地址：臺北市信義區松勤街50號(信義公民會館A館)\n電話：(02) 2720-2555。\n"},{"question":"信義親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n二、設施及活動規劃：以「家」為設計理念，在充滿眷村文化風情的四四南村，為孩子打造一家親、傳承創新、自然環保及充滿溫度的親子館。館內規劃「0-2歲嬰幼兒專區」與「0-6歲混齡主題區」，鼓勵親子回歸「自然」，發揮想像力，玩出創造力，塑造難忘童年回憶。\n三、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n四、使用親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制25對親子使用(20對網路預約，5對現場排隊)。\n"},{"question":"長者預防走失手鍊補助標準為何？","answer":"1. 列冊(中)低收入戶或領有中低收入老人生活津貼者，費用由政府全額補助。\n2. 一般戶長者，其配偶或一親等之直系血親參與失智症訓練課程滿90分鐘取得證明，政府補助檔案管理費每年500元，民眾自行負擔手鍊製作工本費200元。(郵局劃撥戶名：中華民國老人福利推動聯盟，帳號：17778341)\n"},{"question":"文山親子館開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n二、設施及活動規劃：感覺統合區、手創區、建構區、舞台扮演區、大型體能活動區、繪本區、展示區及多功能教室。\n三、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n四、使用文山親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每場次限制60對親子使用(35對網路預約，25對現場排隊)。"},{"question":"文山親子館暨托嬰中心地點及電話為何？","answer":"地址：臺北市文山區木柵路1段177號2樓\n電話：親子館(02)2236-5186。托嬰中心(02)2236-1388\n       \n"},{"question":"大同親子館地址、電話、一般開放時間、服務內容、服務對象、預約方式?","answer":"一、地址：臺北市大同區涼州街2-16號(捷運大橋頭站2號出口，首善大樓內)。\n二、電話：02-25571403\n三、開放時間：週二至週五9:30~12:00、14:00~17:00，週六及週日9:30~11:00、13:00~14:30、15:30~17:00。每週一及經政府公告之放假日為休館日。\n四、設施及活動規劃：規劃有大空間積木區、體能活動區、操作體驗區、繪本區、幼兒探索區等。其中1樓空間為混齡區，提供6歲以下親子使用；2樓空間為2歲以下親子專屬空間。\n五、服務對象：6歲以下兒童及其照顧者。\n六、使用大同親子館是不需要付費的喔！但為了控管使用品質，每個場次限制60對親子使用(35對網路預約，25對現場排隊)。"},{"question":"捷運的逃生體驗營在哪裡?如何參加?","answer":"1.捷運逃生體驗營地址位於：臺北市北投區大業路527巷88號，即復興崗站旁的北投捷運園區內。\n2.開放時間：週二至週六\n　場次時段：早場：上午9時至12時\n　　　　　　午場：下午1時30分至5時\n3.參訪方式：\n (1)參訪學校或團體(10人以上)，應於預定參訪日3天前，透過臺北市政府〔市民e點通〕提出申請；申請人於參訪當日應出示身分證明文件並經保全人員核對身分及人數後，統一帶隊進入本公司北投捷運園區。歡迎民眾多加利用。 \n (2)10人以下團體或個人，請於每週六及寒、暑假之週二至週六營業時間內親臨現場購票，毋須申請。\n4.詳細資訊可參閱逃生體驗營網站\n"},{"question":"臺北市住宅價格指數編製發布之指數項目為何？","answer":"臺北市住宅價格指數每月編製發布之指數項目如下：\n一、臺北市全市住宅價格月指數。\n二、臺北市全市公寓(5樓含以下無電梯)及大樓(6樓含以上有電梯)住宅價格月指數。\n三、臺北市4個次分區住宅價格月指數：大安信義中正區、中山松山南港區、士林內湖大同區、萬華文山北投區。\n"},{"question":"月初持敬老、愛心悠遊卡至捷運站查詢機查詢每月公車免費點數，但點數顯示為O，為什麼？","answer":"捷運站查詢機僅能查詢卡片相關紀錄及辦理展期，敬老、愛心悠遊卡每月公車免費點數120點為每月首次搭乘公車刷卡時自動匯入。"},{"question":"請問臺北市老人健保補助要退費的需要準備何種文件?","answer":"繳費證明或收據，以及退費存摺封面影本。\n您可向您的投保單位申請開立繳費證明，如：公司行號或公會…等等，若您於區公所加保者，請向中央健康保險署申請開立，或可提供繳費收據；又若於金融機構帳戶直接扣款者，影印存摺內頁亦可。\n"},{"question":"若臺北市政府補貼優惠額度用完，搭乘敬老愛心車隊時，敬老（一）或愛心（一）悠遊卡片會如何扣款？","answer":"若臺北市政府補貼優惠額度用完時，無法再享有補貼優惠，將於卡片儲值金額內扣全額車資。若悠遊卡片儲值金額不足以支付車資時，將無法使用悠遊卡扣款，而該趟次車資須全部以現金支付。無法一部分以悠遊卡刷卡，一部分付現金。\n"},{"question":"臺北市老人健保有補助，為什麼我或者我的子女還在繳費?","answer":"一、社會局自99年4月起每月補助額度最高749元，低於749元者核實補助，已獲其他政府機關補助自付之保費部分，不重複補助。\n二、請先向投保單位查詢本市補助部份是否已扣除，如健保局已註記減免但投保單位仍收費，應由投保單位退費予民眾。\n三、民眾原應繳納之保費超過補助額度，超過部分仍需自行繳納。\n四、如健保署未減免但民眾表示符合補助資格，請洽社會局老人福利科查詢。\n"},{"question":"請問二代健保上路後會影響我的老人健保自付額補助資格嗎？","answer":"不受影響。\n本市老人健保自付額補助資格依補助辦法規定審查，二代健保上路後，不影響其補助資格，符合補助資格者，持續補助。"},{"question":"銀髮友善好站服務據點有哪些？","answer":"銀髮友善好站服務據點請至社會局網站查詢（www.dosw.tcg.gov.tw）(點選福利地圖/銀髮族服務/銀髮友善好站)"},{"question":"銀髮友善好站服務內容？","answer":"社會局結合商家及單位提供長者4項服務內容「提供休息座椅、提供洗手間、電話協助及福利資訊交流」。"},{"question":"銀髮友善好站洽詢單位為何？","answer":"請洽老人福利科詢問，電話:1999(外縣市請撥27208889)轉6967"},{"question":"請問臺北市老人健保費補助需要申請嗎?","answer":"針對年滿70歲以上長者、55歲以上原住民及104年12月31日(含)前年滿65歲以上長者或設籍本市滿1年之當月社會局會主動比對符合資格者，直接將符合補助之名單送給健保局辦理減免。您可於其次月10日以後致電本局老人福利科查詢補助與否。若是因稅率或是居住國內天數條件未符合補助標準，則需另檢附相關證明文件提出申請，經審核通過後於申請當月恢復補助。詳細內容可洽本局局網銀髮族項下/老人健保補助Q&A查詢。\n"},{"question":"臺北市老人健保自付額補助若發現仍未補助怎麼辦？","answer":"一、請先洽詢社會局老人福利科：1999(外縣市02-27208889)轉6967\n二、電話查詢確認符合補助資格未獲補助後，檢附未獲補助期間健保保費繳費證明(由原投保單位開立或向健保局申請)、匯款帳號影本傳真至社會局老人福利科辦理(傳真:02-27597731)\n"},{"question":"如何搭乘臺北市敬老愛心車隊之計程車？","answer":"撥打臺北市敬老愛心車隊智慧型叫車轉接系統免付費專線0800-055850或手機直撥55850及各敬老愛心車隊叫車專線(詳如附檔)。\n搭乘本車隊計程車欲享有政府提供優惠，需確認敬老(一)或愛心(一)悠遊卡內尚有免費段次，且記得在票卡內加值足夠支付該趟車資之金額。\n加值方式與一般悠遊卡相同，可選擇至捷運站自行加值（至少100元），或至便利超商請店員幫忙加值（7-11、全家、OK、萊爾富每次加值金額均為100元的倍數）。"},{"question":"敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡是否也適用悠遊卡小額消費服務？","answer":"悠遊卡小額消費服務99年4月1日上線，敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡儲值方式與一般悠遊卡一樣，可適用於各悠遊卡特約商家消費。"},{"question":"搭乘臺北市敬老愛心車隊計程車，是否享有乘車優惠？","answer":"1.凡持有臺北市政府核發敬老（一）或愛心（一）悠遊卡之老人或身心障礙者，搭乘敬老愛心車隊計程車，於現有臺北市政府補貼其搭乘公車額度內（每月公車免費搭乘60段次共480元額度）共同使用，單趟計程車車資100元(含)以下由補貼60段次中扣除2段次，超過100元則扣除4段次，其餘車資於悠遊卡內自行儲值金額中扣除。\n2.例如單趟計程車車資100元，政府補助16元（扣除每月公車免費搭乘2段次共16元），民眾自付84元（扣除悠遊卡內儲值金額84元）。單趟計程車車資150元，政府補助32元（扣除每月公車免費搭乘4段次共32元），民眾自付118元（扣除悠遊卡內儲值金額118元）。\n"},{"question":"我的投保單位(特別是公司)如果已經倒閉以致無法取得老人健保自付額之繳費證明應該怎麼辦?(或是其他種種特殊原因以致無法向原投保單位取得繳費證明亦是，如被資遣或解僱.....)","answer":"如果向原投保單位取得繳費證明確有困難，您可向中央健保局反映並請健保局協助開立繳費證明即可(證明格式不限於本局提供之格式)，健保局電話服務中心：02-21912006。\n"},{"question":"如果想查詢敬老、愛心悠遊卡每月免費點數或票卡內自行加值之金額該如何查詢(含欲查詢是否有扣款錯誤之情形)？","answer":"1.可持卡至臺北捷運各站詢問處旁的自動查詢機、或置於本市12區公所之悠遊卡展期機可查詢該票卡最後6筆刷卡(含加值)紀錄。\n2.如欲查詢較早(最後6筆)以前的刷卡(及交易)紀錄，需致電悠遊卡股份有限公司客服專線查詢；電話(市話直撥)412-8880(手機及金馬地區請加02)。\n"},{"question":"搭乘臺北市敬老愛心車隊，是否享有乘車優惠？","answer":"1.凡持有臺北市政府核發敬老（一）或愛心（一）悠遊卡之老人或身心障礙者，搭乘臺北市敬老愛心車隊，於現有臺北市政府補貼其搭乘公車額度內（每月公車免費搭乘60段次共480元額度）共同使用，單趟計程車車資100元(含)以下由補貼60段次中扣除2段次，超過100元則扣除4段次，其餘車資於悠遊卡內自行儲值金額中扣除。\n2.例如單趟計程車車資100元，政府補助16元（扣除每月公車免費搭乘2段次共16元），民眾自付84元（扣除悠遊卡內儲值金額84元）。單趟計程車車資150元，政府補助32元（扣除每月公車免費搭乘4段次共32元），民眾自付118元（扣除悠遊卡內儲值金額118元）。\n"},{"question":"臺北市敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡常見問題","answer":"詳見附件"},{"question":"從哪裡可以得到老人福利服務資訊？","answer":"臺北市老人福利服務項目繁多，詳細資料可上臺北市社會局網站http://www.dosw.taipei.gov.tw/查詢相關銀髮族服務或參閱本市市民手冊。\n"},{"question":"敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡應該到哪裡辦裡加值?","answer":"貼有悠遊卡標誌的便利超商，各捷運站自動加值機或詢問處，辦理卡片加值。\n"},{"question":"若敬老（一）或愛心（一）悠遊卡片儲值金額不足，搭乘敬老愛心車隊可以享有市政府補貼優惠嗎？","answer":"若敬老（一）或愛心（一）悠遊卡片儲值金額不足以支付享有補貼後之剩餘車資時，將無法使用悠遊卡，因此就無法享有乘車市政府補貼之優惠，而須以現金支付車資。"},{"question":"我的老人年金(敬老福利生活津貼)沒撥到帳戶，怎麼辦?","answer":"老人年金(不論敬老福利生活津貼或國民年金之老年基本保證年金)由勞保局審核撥款，請洽02-2396-1266。\n"},{"question":"重陽敬老禮金洽詢單位為何？","answer":"各戶籍所在地區公所社會課"},{"question":"如何加入銀髮友善好站？","answer":"1.銀髮友善好站場地需符合「經常性開放、位於1樓或設有電梯之樓層、出入通道便利長者進出」之單位及商家，以提倡敬老之美德，並於長者有需要時提供「提供休息座椅、提供洗手間、電話協助及福利資訊交流」4項服務。\n2.銀髮友善好站申請表格至社會局網站下載（www.dosw.tcg.gov.tw）(點選銀髮族服務/敬老優待/銀髮友善好站)"},{"question":"有關老人健保補助有規定最近1年在國內要居住183天，請問這最近1年是怎麼計算的?","answer":"所謂最近1年係採補助當月（或申請日）往前推算1年為最近1年，以100年6月保費補助為例，核算期間應為「99年6月1日至100年5月31日」，或者提出申請日期為100年6月15日，則核算時間為「99年6月15日至100年6月14日」，而非以年度計算。"},{"question":"若想了解自己(未收到通知單)是不是有被社會局補助老人健保費，是不是要自己打電話問?","answer":"1.民眾或投保單位可先看保費繳款單是否有註記\"北老\"的減免身分，如有，表示該繳費月份已有減免。 \n2.如想了解補助的起迄月份或無法判別，皆可電洽社會局老人福利科查詢，電話1999(外縣市02-27208889)轉6967。\n"},{"question":"保全吹哨時機？","answer":"本公司為維護服務品質及保障車站候車旅客之安全，保全人員原則上依月臺旅客搭乘狀況執行安全管制作業，如遇到緊急狀況，示警吹哨以提醒旅客留意自身安全。"},{"question":"違反臺北捷運系統旅客須知的效果為何？","answer":"違反臺北捷運系統旅客須知規定，本公司得拒絕運送。若違反大眾捷運法或臺北市大眾捷運系統旅客運送規則之處罰規定，本公司得依法處以罰鍰，並得視情節會同警察人員強制其離開，其未乘車區間票價不予退還。\n"},{"question":"旅客可以在車站出入口散發傳單、宣傳品嗎？","answer":"不行。依大眾捷運法規定，未經許可不得在車上或站區內募捐、散發或張貼宣傳品、銷售物品或為其他商業行為。\n"},{"question":"旅客可以在車站或月臺上照相或攝影嗎？","answer":"旅客可以在車站或月臺上從事一般紀念性照相及攝影，不需事先申請，但須注意不得違反法令、妨礙他人或系統安全。但商業性質之拍攝，須先依本公司媒體拍攝須知申請許可後，始得為之。\n"},{"question":"旅客攜帶隨身物品及行李限制規定為何？","answer":"旅客隨身攜帶行李及物品，應符合下列規定，否則本公司拒絕運送：\n（一）不得妨礙其他旅客，並應自行保管及照料。\n（二）每件長度不得超過165公分，長、寬、高之和不得超過220公分。但輪椅、代步車、嬰兒車、自行車，及其他經本公司公告物品，不在此限。\n（三）旅客隨身攜帶氣球者，其數量不得超過5個，且任1個最長邊不得超過50公分。"},{"question":"悠遊卡自動加值機吃卡/加值異常，怎麼辦？","answer":"現金:\n請洽詢問處填寫「代辦退款/申訴申請書」:\n1. 符合退費條件與資格者，且金額1000元(含)以下即現場退費，旅客需出示身分證明。\n2. 不符合退費條件與資格者，或金額1000元(不含)以上，現場不退費(給予旅客聯)，由悠遊卡公司確認後逕行聯繫旅客退費(約需7個工作天)。\n金融卡：\n1.若悠遊卡未加值成功而金融卡已遭扣款時，請旅客電洽悠遊卡公司客服中心，電話：412-8880，現場不退還未加值成功之金額。\n2.若金融卡或其他卡被設備收回，請洽詢問處填寫「代辦退款/申訴申請書」，本公司會立即通知銀行處理。"},{"question":"臺北捷運是否每節車廂皆有設置博愛座？如何有效地推廣博愛座宣導，提醒一般旅客適時讓座給真正需要的人？","answer":"是的，為照顧年長者、孕婦、行動不便者及身體不適之旅客，每節車廂靠近車門處均設有博愛座。博愛座塗裝為深藍色，以便與一般座位明顯區別。本公司常態性以海報、廣告燈箱、廣播、旅客資訊系統及月臺電視的跑馬燈訊息，向旅客宣導捷運禮節。此外，自96年9月起發行了「博愛識別貼紙」，任何有座位需求者不需證明文件皆可依自身需求至各車站詢問處索取；後續亦陸續發行「好孕胸章」及「好孕貼紙」，提供孕婦索取使用。本活動配合廣播、海報及公益廣告燈箱宣導一般旅客發揮同理心，主動讓座給胸口貼有「博愛識別貼紙」、「好孕胸章」或「好孕貼紙」的旅客。\n"},{"question":"2016臺北藝術節Q&A","answer":"一、活動時間：9/9～10/16\n二、活動網址：http://www.taipeifestival.org.tw/ \n三、活動專線電話：(02)2528-9580#191-199（台北市文化基金會）\n"},{"question":"2016臺北藝穗節Q&A","answer":"一、活動時間：8/6～8/28\n二、活動網址：www.taipeifringe.org \n三、活動專線電話：(02)2528-9580#191-199（台北市文化基金會）\n四、藝穗節手冊那裡拿？\n1.臺北市政府一樓大廳服務台。\n2.臺北市和新北市：兩廳院售票系統端點、誠品書店和藝文展演場所（兩廳院、華山、松山文創園區、城市舞臺、中山堂、文山劇場、水源劇場、牯嶺街小劇場等）。\n3.捷運站裏的旅遊服務中心，例如：台北車站、西門站、劍潭站等。\n4.藝穗節演出場地: 牯嶺街小劇場、大稻埕戲院、表演36房等\n5.臺北藝術節/臺北藝穗節聯合「藝票亭」: 公館自來水園區廣場、西門中山堂廣場、中正紀念堂大孝門廣場。\n五、啟售時間：6月20日（二）12:00起全面於兩廳院售票系統開賣(在6/20之前僅有零星團隊開始售票)兩廳院售票系統 www.artsticket.com.tw  (02)3393-9888。觀眾可24小時網路訂票，此外亦可透過7-11 ibon、全家便利商店FamiPort、萊爾富等方式購票。\n"},{"question":"臺北市政府如何推動電話服務禮貌？督考方式為何？","answer":"一、為提升電話服務品質，臺北市政府訂有「臺北市政府電話服務禮貌實施計畫」。依電話服務禮貌應注意事項，電話鈴響應儘速接聽，接話時清楚報明機關（單位）名稱；如市民詢問接聽人員姓名時請一併告知。轉接電話時應告知將轉接之分機號碼及業務單位名稱(或業務承辦人員)等訊息並說禮貌性語詞。同理，當市府各機關同仁以電話聯繫市民時，亦應比照上開原則辦理，於電話接通後立即報明機關(單位）名稱，如市民詢問接聽人員姓名時請一併告知，並說禮貌性語詞，俾利市民清楚知悉並建立市府優質電話禮貌形象。\n二、市府各機關應依前揭實施計畫，落實內部電話服務禮貌平時考核制度，不定期辦理教育訓練精進電話服務禮貌。若有市民陳情電話服務禮貌不佳之個案，應先確認服務不佳同仁之機關(單位)，由該機關(單位)先行檢討並回復民眾改善情形。\n三、本會係以府級督考角度執行「抽查」工作，督促各機關檢討改善。\n"},{"question":"臺北市政府創意提案競賽提案人及獎勵對象為何？評獎作業如何進行？","answer":"一、臺北市政府創意提案競賽提案人及獎勵對象為市府各機關全體同仁，屬於內部創新的一環，其中「跨域合作獎」之機關提案人，可與無隸屬關係之不同機關間、與市府無隸屬關係之中央或地方政府機關間，或與其他非營利組織、民間社團或法人等合作案件（非委託執行或研究案件）。 \n二、評獎作業如下： \n（一）初審作業：\n(1)由本會先就提報名資格、提案資料等進行形式審查。 \n(2)形式審查通過之提案，送請評審委員依評分指標進行書面審查。\n(3)由副召集人召開初審委員會議，評定入圍第二階段複審之提案及其他事宜。\n（二）複審作業：\n由召集人召開複審委員會議，聽取入圍提案單位10分鐘簡報及進行詢答。\n"},{"question":"貴會網站之「辦理本府為民服務工作不定期現場考核」是什麼？","answer":"為落實推動為民服務工作品質，樹立優質服務典範，鼓勵創新服務，臺北市政府訂有為民服務工作不定期現場考核實施計畫，各機關除進行日常例行性（定期）維護管理工作以外，另應針對所屬機關及委外經營且對外服務之場館自行督考，實施不定期考核作業；本會亦不定期派員至各機關服務場所進行重點考核，協助機關發現問題與管理盲點，進行缺失改善。\n"},{"question":"「臺北市民e點通」網站提供什麼服務？","answer":"一、「臺北市民e點通」網站是臺北市政府整合各機關申請案件，提供民眾可於網路上進行申辦作業的單一窗口網站，本網站功能與服務包括：申請案件基本資訊說明、申請書表下載、網路申辦與繳費、案件申請流程說明、案件辦理情形查詢，另提供手機瀏覽及部分案件可手機申辦等功能。\n二、對申請案件相關資料設定與更新如有任何疑問，請洽本網站之各項申請案件承辨單位；如對本網站之維護管理有疑問，則請洽臺北市政府資訊局，聯絡電話：(02)27208889轉2835。\n"},{"question":"臺北市政府每年度辦理之人民申請案件年度審查標準作業流程為何？","answer":"臺北市政府各機關應依「臺北市政府申請案件處理作業要點」內容，定期檢討修正或簡化申請案件之項目、應備證件、處理時限及申請書表等，提報資料送本會進行初審，針對疑義與機關進行確認，並依實際需要召開個案審查會議，審查完成後專案簽核及函知各機關，各機關應依核定結果公告人民申請案件處理時限表，並完成「臺北市民e點通」網站相關系統功能設定、服務資訊更新等事宜。\n"},{"question":"市政信箱案件同一陳情人是否可以要求撤案？臺北市政府各機關受理「市政信箱」案件後，應如何辦理退件改分？","answer":"一、同一陳情人可寫信至市政信箱，敘明欲撤銷的信件編號，並留下與前案相同的個人基本資料(含聯絡方式)，確認來信者身分為同一陳情人後，將寄發撤案通知。\n二、市府各機關請依「臺北市政府市政信箱電子信箱作業要點」之規定辦理，簽核至主秘以上層級，敘明退件理由，將奉核改分便箋以電子檔寄送至A010503002@mail.taipei.gov.tw，俾利進行後續改分作業。\n"},{"question":"市政信箱案件為何無法查詢處理情形？","answer":"可利用線上「案件查詢」服務，輸入案件編號、電子信箱及安全密碼，即可查詢案件處理情形，若仍無法查詢，請向本府資訊局洽詢，聯絡電話：(02)27208889轉1070。\n"},{"question":"投書市政信箱，但未收到確認信，應如何處理？","answer":"投書市政信箱後，系統將會自動寄發確認信函，如未接獲確認信函，請向本府資訊局洽詢，聯絡電話：(02)27208889轉1070。\n"},{"question":"市政信箱檢舉案件是否一定要留下真實姓名及聯絡方式？若提供個人資料，是否有洩密之可能？","answer":"一、依據「臺北市政府及所屬各機關處理人民陳情案件注意事項」規定：人民陳情以書面為之者，包括電子郵件及傳真等在內，應載明具體陳情內容、真實姓名及聯絡方式。如未提供上述資料將不予處理，本資料將提供承辦機關參考。\n二、另臺北市政府各機關受理人民陳情案件時，對於案內相關文書作業，如有必要之保密事項，其制作、傳遞、保管，均應採密件文書處理，並依「臺北市政府文書處理實施要點」之文書處理保密規定辦理，以維護陳情人身分及陳情事項之保密。\n"},{"question":"對於市政信箱案件回復內容有疑義，可以向哪個單位反映？","answer":"如針對機關回復內容有所疑義，請直接向該案件處理機關之研考人員反映。\n"},{"question":"市政信箱的處理時效為何？","answer":"「市政信箱」案件辦理期限，依「臺北市政府『市政信箱』電子信件作業要點」規定，臺北市政府各機關於收到轉信之次日起6個工作日內答復(1封信僅1單位處理)或10個工作日內答復(一封信分主辦及協辦單位，協辦於6個工作日內將處理情形交予主辦單位4個工作日內彙整後統一答復)。\n"},{"question":"臺北市政府各機關受理人民陳情案件之原則為何？處理人民陳情案件之方式為何？「人民陳情案件處理情形滿意度調查表」如何填寫？","answer":"一、臺北市政府各機關受理陳情案件之原則如下：\n(一)人民陳情以書面為之者，包括電子郵件及傳真等在內，應載明具體陳情內容、真實姓名及聯絡方式。\n(二)人民陳情以言詞為之者，受理機關應作成紀錄，載明陳情內容、真實姓名及聯絡方式，並向陳情人朗讀，或使閱覽請其簽名或蓋章確認後，方據以辦理。\n二、有關陳情案件實質內容之處理，依行政程序法第168條規定及尊重機關專業素養與判斷，由臺北市政府各機關本於權責審慎查證後衡酌辦理，並依「臺北市政府及所屬各機關處理人民陳情案件注意事項」第17點之規定，加強機關內部控制與稽核，責由各機關研考人員落實以案管制作業。\n三、請依機關公文所附之網址登錄「臺北便民服務雲」之「臺北市政府人民陳情案件處理情形滿意度調查表」，填寫網路問卷。\n"},{"question":"施工噪音>環狀線夜間施工噪音","answer":"捷運環狀線部分路段位於臺64線高架橋上方，其於路段則位於路幅僅約20M之景平路，道路空間狹小，因此進行墩柱鋼構吊裝，考量臺64線車流頻繁及維持道路交通順場，且鋼構件於吊裝過程為維護安全，需進行車流管控，致捷運環狀線於此區域，需採夜間封閉臺64線或景平路部分路段進行施工為不得不之選擇，惟因鋼構件吊裝於各區域僅為階段性，非長期性之作業，俟完成鋼構件吊裝後，後續車站之相關作業，本處已要求廠商做好安全防護措施，部分工項亦已調整至日間施工，以降低施工噪音，以希望民眾給予支持與包涵。"},{"question":"交通維持>臺64線快速道路中和一下橋匝道封閉拆除改道有何宣導","answer":"本工程辦理捷運環狀線CF650區段標工程施工作業，需辦理臺64線快速道路中和一下橋匝道封閉拆除改道，民眾可透過新北市政府網站或臺北市政府捷運工程局東區工程處網站連結查詢相關新聞稿作業，另外本處預先辦理各項宣導作業分述如下：1.提前於臺64線高架及平面道路施工牌面掛設作業以為宣導。2.申辦中和一匝道拆除工程交維施工前L.B.S宣導作業，並於上、下班時間經過臺64線於定點發放訊息。3.函請交通部臺灣區國道高速公路局協助發佈臺64線東西向全線CMS事宜。4.申請有線電視系統傳播、中和一匝道路附近吊掛紅布條及派員舉牌、刊登新聞稿及三大報紙廣告宣傳等。"},{"question":"敬老、愛心悠遊卡公車免費次數用完怎麼辦？","answer":"若當月份公車免費次數用完，可選擇至捷運站自行加值，或至悠遊卡特約便利超商請服務人員幫忙加值，每次加值金額為100元的倍數。\n"},{"question":"敬老、愛心悠遊卡可以免費搭乘捷運嗎？","answer":"捷運不提供免費次數，但有4折優待，需自行加值使用。\n"},{"question":"敬老、愛心悠遊卡可以借人使用嗎？","answer":"敬老、愛心悠遊卡僅限本人使用。\n"},{"question":"單獨使用愛心陪伴卡有優待嗎？","answer":"愛心陪伴卡需緊接在愛心卡之後使用方享有半價優待，單獨使用以全票計費。\n"},{"question":"敬老、愛心悠遊卡有沒有使用期限？","answer":"初次領卡後有效期限半年，持卡人必須在6個月內任何1天辦理展期，將有效期限再延後6個月，爾後每6個月至少辦理一次展期，以確保票卡有效狀態。\n"},{"question":"敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡補助內容為何？","answer":"1.敬老(一)悠遊卡及愛心(一)悠遊卡每月公車免費優待60段次（內含120點，每段次扣2點），每月免費段次用畢欲再使用之公車段次及捷運一律自行加值後半價優待。\n2.敬老(二)悠遊卡及愛心(二)悠遊卡自行加值後公車及捷運半價優待。\n3.愛心陪伴悠遊卡緊接於原愛心悠遊卡後使用一律自行加值後半價優待。單獨使用以全票計。\n4.公車每月60段次（每段次等於車資8元），也能用來搭乘敬老愛心計程車，折抵部分車資，單趟計程車車資100元(含)以下，政府補助16元（扣除2段次）；單趟車資超過100元，政府則補助32元（扣除4段次）。\n"},{"question":"申請敬老、愛心及愛心陪伴悠遊卡應備文件為何？","answer":"申請人應備下列文件至戶籍所在地區公所提出申請：\n1、敬老卡：國民身分證正本、2吋彩色照片1張。(如委任他人代辦，需再檢附委任書及代辦人身分證)\n2、愛心卡：國民身分證正本、身心障礙手冊正本或證明、2吋彩色照片1張。(如委任他人代辦，需再檢附委任書及代辦人身分證)\n3、愛心陪伴卡：身心障礙者申請愛心卡時，於同1張申請書上勾選。（每位身心障礙者只限申請1張愛心陪伴卡）\n"},{"question":"如果我本身是榮民，但是我卻也收到老人健保追溯發給通知書，請問應該怎麼處理?","answer":"如果你已經是以榮民身分加保，健保費也確實由退輔會提供補助中，則請您不須理會此份通知單，若有打擾之處，還請見諒。\n"},{"question":"本貸款的優惠貸款額度、償還年限及優惠利率？(自購)","answer":"（一）優惠貸款的額度由承貸金融機構勘驗後覈實決定。\n（二）償還年限：最長20年，含付息不還本之寬限期，寬限期最長5年。\n（三）優惠利率依適用對象分為2類。\n（四）自購住宅貸款核貸與否、貸款額度及償還方式，依承辦貸款金融機構規定辦理。\n"},{"question":"取得「自購住宅貸款利息補貼證明」，至承辦貸款金融機構辦理貸款手續時，應檢附哪些文件呢？(自購)","answer":"取得自購住宅貸款利息補貼證明之日起一年內，應與承辦貸款金融機構簽訂貸款契約。除應持自購住宅貸款利息補貼證明外，為配合金融機構辦理貸款需求，尚須檢附房地所有權狀影本、建物、土地登記謄本等文件，惟實際貸款程序及貸款所需相關文件仍依各承辦貸款金融機構規定辦理。\n"},{"question":"申請本貸款利息補貼者應具備哪些條件？(自購)","answer":"辦理本補貼所指戶籍或戶籍內係指同一戶號之戶內。申請本貸款利息補貼者，應具備下列各款條件：\n(一)中華民國國民。\n(二)年滿20歲。\n(三)符合下列家庭組成之一(具備其中一種即可)：\n1.有配偶者。\n2.與直系親屬設籍於同一戶者。\n3.單身年滿40歲者。\n4.父母均已死亡，戶籍內有未滿20歲或已滿20歲仍在學、身心障礙或沒有謀生能力之兄弟姊妹需要照顧者(其兄弟姐妹應為單身)。\n(四)家庭成員住宅狀況應符合下列條件之一：\n1.均無自有住宅(即申請人及其配偶、申請人或其配偶之戶籍內直系親屬、申請人或其配偶之戶籍內直系親屬之戶籍外配偶等家庭成員均無自有住宅)。\n2.申請人2年內自購住宅並已辦理貸款，且其家庭成員均無自有住宅(即申請人之配偶、申請人或其配偶之戶籍內直系親屬、申請人或其配偶之戶籍內直系親屬之戶籍外配偶等其他家庭成員均無自有住宅)。\n3．申請人之父母均已死亡，且其戶籍內有未滿20歲或已滿20歲仍在學、身心障礙或無謀生能力之兄弟姊妹需要照顧者，申請人須無自有住宅或於2年內自購住宅並已辦理貸款，且其戶籍內兄弟姊妹均無自有住宅。\n(五)家庭年所得、每人每月平均所得、每人動產限額及非住宅之不動產限額均低於一定金額，但具受家庭暴力或性侵害之受害者及其子女證明文件者，家庭暴力或性侵害相對人之年所得及財產得不併入計算。\n(六)申請時未接受政府其他住宅補貼。\n"},{"question":"什麼是自購住宅貸款利息補貼？(自購)","answer":"為了協助中低所得或2年內自購住宅並辦理貸款之家庭解決居住問題，提供「自購住宅貸款利息補貼」；申請人須先向政府提出申請，經政府審查核定後，自行購買住宅並向金融機構貸款，由政府補貼部分貸款利息，以減輕貸款利息負擔。\n"},{"question":"本貸款的優惠貸款額度、償還年限及優惠利率？(修繕)","answer":"（一）優惠貸款的額度由承貸金融機構勘驗後覈實決定，最高不超過新臺幣80萬元。\n（二）償還年限：最長15年，含付息不還本之寬限期最長3年。\n（三）優惠利率依適用對象分為2類。\n（四）修繕住宅貸款核貸與否、貸款額度及償還方式，依承辦貸款金融機構規定辦理。\n"},{"question":"申請本貸款利息補貼者應具備哪些條件？(修繕)","answer":"辦理本補貼所指戶籍或戶籍內係指同一戶號之戶內。申請本貸款利息補貼者，應具備下列各款條件：\n（一）中華民國國民。\n（二）年滿20歲。\n（三）符合下列家庭組成之一（具備其中一種即可）：\n1.有配偶者。\n2.與直系親屬設籍於同一戶者。\n3.單身年滿40歲者。\n4.父母均已死亡，戶籍內有未滿20歲或已滿20歲仍在學、身心障礙或沒有謀生能力之兄弟姊妹需要照顧者（其兄弟姐妹應為單身）。\n（四）家庭成員住宅狀況應符合下列條件之一：\n1.僅持有1戶使用執照逾10年之老舊住宅。\n2.申請人之父母均已死亡，且其戶籍內有未滿20歲或已滿20歲仍在學、身心障礙或沒有謀生能力之兄弟姊妹需要照顧者，僅持有1戶使用執照核發日期逾10年之住宅，且其戶籍內之兄弟姊妹均無自有住宅。\n（五）家庭年所得、每人每月平均所得、每人動產限額及非住宅之不動產限額均低於一定金額，但具受家庭暴力或性侵害之受害者及其子女證明文件者，家庭暴力或性侵害相對人之年所得及財產得不併入計算。\n（六）申請時未接受政府其他住宅補貼。\n"},{"question":"什麼是修繕住宅貸款利息補貼？(修繕)","answer":"為了協助僅擁有1戶老舊住宅的家庭改善住宅環境，以獲得較佳的居住品質，政府對於想修繕住宅的家庭，提供「修繕住宅貸款利息補貼」；申請人須先向政府提出申請，經政府審查核定後，向金融機構貸款自行修繕住宅，由政府補貼部分貸款利息，以減輕貸款利息負擔。\n"},{"question":"持有共有住宅，可否視為無自有住宅？(自購)","answer":"(一)具下列情形之一者，視為無自有住宅：\n1.申請人、配偶、戶籍內之直系親屬及其配偶個別持有面積未滿40平方公尺之共有住宅且戶籍未設於該處。\n2.以「父母均已死亡，戶籍內有未滿20歲或已滿20歲仍在學、身心障礙或沒有謀生能力之兄弟姊妹需要照顧者」之家庭組成提出申請，申請人及其戶籍內兄弟姊妹個別持有面積未滿40平方公尺之共有住宅且戶籍未設於該處。\n3.經財稅機關查核申請戶家庭成員現正受託管理他人之財產，該申請戶家庭成員非該信託財產之委託人者。\n(二)為考量平等原則，申請人持有之公同共有住宅，亦屬前項共有型態之一，適用相同之處置或待遇。但共有之住宅屬同一住宅，且合計達40平方公尺以上者，視為持有自有住宅。\n(三)受家庭暴力或性侵害之受害者與相對人共同持有一戶住宅或僅相對人持有住宅，因離婚訴訟或其他原因，致受害者需與相對人分居，且另行購置或租賃住宅者，受害者得申請自購住宅貸款利息補貼或租金補貼；申請人除依規定檢附應附之文件外，並應出具切結書及離婚訴訟等相關文件。\n(四)前項受家庭暴力或性侵害之受害者申請自購住宅貸款利息補貼或租金補貼時，視為無自有住宅；直轄市、縣(市)主管機關得定期查核，申請人經查核已完全持有該戶住宅者，應自事實發生之日起停止補貼。\n"},{"question":"申請本市社區補助資格為何？","answer":"本市核准立案之社區發展協會。"},{"question":"各區公所上、下班時間為何？是否有夜間服務？","answer":"各區公所為民服務時間為上午8時30分至下午5時30分，中午實施彈性上班，無提供夜間服務。\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之服務窗口為何？","answer":"本計畫服務窗口為「臺北市政府產業發展局工商服務科」﹝地址：11008臺北市信義區市府路1號1樓北區）。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」可申請補助之出國期間？","answer":"本計畫可申請補助之出國期間為本（105）年6月8日至12月4日止。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之受理期間？","answer":"本計畫受理申請期間為本（105）年6月8日至7月15日止。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」申請核銷時，經費結算需換算匯率無銀行水單證明者，該如何處理？","answer":"受補助項目之經費結算若需換算匯率無銀行水單證明者，則依出國前一工作日臺灣銀行即期賣出匯率為依據辦理報支。若換算金額含小數點，則採無條件捨去。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之申請核銷之應備文件為何？","answer":"一、受補助單位應於預定歸國日，往後推算三十日內（若遇年度終了，應於該年度12月10日(含)前），檢附下列文件紙本及電子檔光碟片各一份，向本局辦理核銷，其中出國報告書電子檔須採開放文件格式（*.odt）或word(*.doc或*.docx)格式繳交：\n1.請領申請書。\n2.核准通知函影本。\n3.出國報告書（含摘要、出國目的、出國行程、獲得效益、出國心得、產品或營運計畫修正、臺北市創業政策規劃建議）。\n4.經費支出明細表（含外幣匯率證明）。\n5.受補助項目經費之支出原始憑證（含填寫支出憑證清冊、黏貼憑證表及支出機關分攤表；單據抬頭之名稱需與受補助單位名稱相同），僅限機票、進駐費、學費或門票等支出項目，其中機票須檢附機票票根正本或電子機票、國際線航空機票購票證明單或旅行業代收轉付收據或其他足資證明支付票款之文件、登機證存根或足資證明出國事實之護照影本或航空公司所開立之搭機證明。\n6.領據（具領人名稱名稱需與受補助單位名稱相同）。\n7.撥入帳戶之存摺影本（帳戶名稱須與受補助單位名稱相同）。\n8.至少三篇影像紀錄（含圖說）、每月800字以上出國心得短文之證明文件。\n二、出國報告書內文採中文撰寫，標楷體12號字、單行間距；各項標題採標楷體加粗，大小不限。\n三、以上文件請依順序排列，並於請領申請書等資料左側以上下裝訂兩針。\n四、以上文件申請單位及負責人印章須與原申請書相符。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之受理申請應備文件為何？","answer":"一、申請單位應於受理申請期間內，檢附下列文件紙本及電子檔光碟片各一份，向本局提出申請，其中營運計畫書及出國計畫書電子檔須採開放文件格式（*.odt）或word(*.doc或*.docx)格式繳交：\n1.申請書（含新創公司設立登記表等資格佐證資料）。\n2.營運計畫書（含產品構想說明、目標市場與規模大小、競爭優勢分析、營運模式與國際市場進入規劃、團隊陣容介紹與獲獎經歷）。\n3.出國計畫書(含預定行程、出國目的及預期效益)。\n4.經費支出明細表。\n二、申請單位經徵選入選加速器、育成中心，或經其他認證、競賽、篩選等方式獲得參與創業活動之機會者，得檢附相關證明文件，經本局審核後，由審查小組以書面審查方式辦理給分，無須到場簡報。\n三、營運計畫書及出國計畫書內文採中文撰寫，標楷體12號字、單行間距；各項標題採標楷體加粗，大小不限；總頁數各以五頁為限。\n四、佐證資料如為影本，須加蓋申請單位及負責人章，並註明「與正本相符」。\n五、以上文件請依順序排列，並於申請書等資料左側以上下裝訂兩針。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之受補助單位如須辦理計畫變更時，應檢附之文件為何？","answer":"一、經本局審查核定之計畫，如發生其預定行程期間調整或取消、團員名單變更，或因主辦單位而發生之活動名稱或地點改變等事項，受補助單位應於其計畫執行前三十日，檢附下列文件紙本及電子檔光碟片各一份報請本局同意：\n1. 變更申請書。\n2. 核准通知函。\n3. 經費支出明細表。\n二、以上文件請依順序排列，並於變更申請書等資料左側以上下裝訂兩針。\n三、以上文件申請單位及負責人印章須與原申請書相符。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之申請須知需至何處查閱？","answer":"本申請須知請至本局網站（http://www.doed.taipei.gov.tw）/首頁/法規查詢 /法規資訊/工商服務/「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫申請須知」項目下載詳閱。產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之相關表單需至何處下載？","answer":"本計畫相關申請書表請至臺北市民e點通網站（網址：http://www.e-services.taipei.gov.tw/）/業務類別/產業發展類/產業發展局工商服務科/點選「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」項目下載使用。產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」可申請之創業加速器、育成中心、活動、競賽等項目為何？","answer":"該等活動項目詳見本計畫申請須知。產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"申請「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之補助次數？","answer":"各申請單位每年度以申請兩案為限，單一計畫不可重複申請。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431"},{"question":"申請「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之最高補助金額為多少？","answer":"單一申請案最高補助金額為新臺幣(以下同)五十萬元且不超過總計畫經費之50%。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」補助項目為何？","answer":"本計畫補助款經費限用於機票、進駐費、學費或門票等支出項目。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"申請「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」須符合哪些資格條件？","answer":"於本市完成公司或商業登記未滿五年之公司或商業（不含所在地登記於本市之外國公司），前述公司或商業申請參加本計畫之人員以四人為限，且須為其經營團隊或聘僱人員。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫」之目的為何？","answer":"為鼓勵本市新創團隊積極拓展國際視野，並透過跨國多元創意交流，建立國際資源網絡，臺北市政府產業發展局訂定「臺北市補助創業團隊出國參與創業計畫申請須知」，協助本市具潛力之新創團隊進駐國外加速器、參與國際創業活動或育成中心培訓計畫，以與國際接軌，開拓國際市場，同時激勵本市國際創新創業風潮。\n產業發展局聯絡人：張馨予；電話：1999(外縣市02-27208889)轉4543\n臺北市創業服務辦公室電話：1999(外縣市02-27208889)轉6498、1431\n"},{"question":"父母(養父母)名字錯了怎麼辦？","answer":"\n申請人：1.本人。2.本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請。\n申請人應備證件：1.戶政人員作業錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，由戶政事務所人員幫你查明資料後，直接辦理更正。2.民眾申報錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，並提憑以下文件之一，向現戶籍地戶政事務所申請更正。【戶籍法施行細則第16條】(詳細情形請先電詢戶政事務所)\n　(1)在臺灣地區初次登記戶籍或登記戶籍前之戶籍資料。　(2)政府機關核發並蓋有發證機關印信之原始國民身分證。　(3)各級學校、軍、警學校或各種訓練班、團、隊畢(肄)業證明文件。\n　(4)公、私立醫療機構或合格助產士出具之出生證明書。　(5)國防部或陸軍、海軍、空軍、聯合後勤、後備、憲兵司令部所發停、除役、退伍(令)證明書或兵籍資料證明書。\n　(6)涉及事證確認之法院確定裁判、檢察官不起訴處分書、緩起訴處分書，或國內公證人之公、認證書等。　(7)其他機關(構)核發之足資證明文件。\n"},{"question":"出生地(出生別)錯了怎麼辦？","answer":"\n申請人：1.本人。2.本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請。\n申請人應備證件：1.戶政人員作業錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，由戶政事務所人員幫你查明資料後，直接辦理更正。2.民眾申報錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，並提憑以下文件之一，向現戶籍地戶政事務所申請更正。【戶籍法施行細則第16條】(詳細情形請先電詢戶政事務所)\n　(1)在臺灣地區初次登記戶籍或登記戶籍前之戶籍資料。　(2)政府機關核發並蓋有發證機關印信之原始國民身分證。　(3)各級學校、軍、警學校或各種訓練班、團、隊畢(肄)業證明文件。\n　(4)公、私立醫療機構或合格助產士出具之出生證明書。　(5)國防部或陸軍、海軍、空軍、聯合後勤、後備、憲兵司令部所發停、除役、退伍(令)證明書或兵籍資料證明書。\n　(6)涉及事證確認之法院確定裁判、檢察官不起訴處分書、緩起訴處分書，或國內公證人之公、認證書等。　(7)其他機關(構)核發之足資證明文件。\n"},{"question":"出生日期錯了怎麼辦？","answer":"\n申請人：1.本人。2.本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請。\n申請人應備證件：1.戶政人員作業錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，由戶政事務所人員幫你查明資料後，直接辦理更正。2.民眾申報錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，並提憑以下文件之一，向現戶籍地戶政事務所申請更正。【戶籍法施行細則第16條】(詳細情形請先電詢戶政事務所)\n　(1)在臺灣地區初次登記戶籍或登記戶籍前之戶籍資料。　(2)政府機關核發並蓋有發證機關印信之原始國民身分證。　(3)各級學校、軍、警學校或各種訓練班、團、隊畢(肄)業證明文件。\n　(4)公、私立醫療機構或合格助產士出具之出生證明書。　(5)國防部或陸軍、海軍、空軍、聯合後勤、後備、憲兵司令部所發停、除役、退伍(令)證明書或兵籍資料證明書。\n　(6)涉及事證確認之法院確定裁判、檢察官不起訴處分書、緩起訴處分書，或國內公證人之公、認證書等。　(7)其他機關(構)核發之足資證明文件。更正出生年月日所檢附之證明文件，除屬前條第一款、第六款所定文件外，均以其發證日期或資料建立日期較在臺灣地區初次登記戶籍之證件發證日期先者為限。但發證日期較在臺灣地區初次登記戶籍之證件發證日期為後者，應檢附資料建立日期較在臺灣地區初次登記戶籍之證件發證日期為先之有關機關(構)檔存原始資料影本。【戶籍法施行細則第17條】\n"},{"question":"名字錯了怎麼辦？","answer":"\n申請人：1.本人。2.本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請。\n申請人應備證件：1.戶政人員作業錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，由戶政事務所人員幫你查明資料後，直接辦理更正。2.民眾申報錯誤：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，並提憑以下文件之一，向現戶籍地戶政事務所申請更正。【戶籍法施行細則第16條】(詳細情形請先電詢戶政事務所)(1)在臺灣地區初次登記戶籍或登記戶籍前之戶籍資料。(2)政府機關核發並蓋有發證機關印信之原始國民身分證。(3)各級學校、軍、警學校或各種訓練班、團、隊畢(肄)業證明文件。(4)公、私立醫療機構或合格助產士出具之出生證明書。(5)國防部或陸軍、海軍、空軍、聯合後勤、後備、憲兵司令部所發停、除役、退伍(令)證明書或兵籍資料證明書。(6)涉及事證確認之法院確定裁判、檢察官不起訴處分書、緩起訴處分書，或國內公證人之公、認證書等。(7)其他機關(構)核發之足資證明文件。\n"},{"question":"119救護車收費的法源依據是什麼？","answer":"一、緊急醫療救護法第20條：「救護車執行勤務，應依據所在地直轄市、縣（市）衛生主管機關訂定之收費標準收費」。\n二、臺北市救護車設置機關（構）救護車收費基準（如附件）。\n"},{"question":"1999市民熱線回復方式","answer":"1999市民熱線案件，成案後會提供案件編號與密碼（民眾可手寫下來或請話務人員簡訊傳送），案件回復方式有以下3種：\n一、系統回復：權責機關將辦理情形回復於1999市民當家熱線服務網 （http://1999.taipei.gov.tw/）。\n二、電子郵件回復：請民眾提供e-mail給話務人員。\n三、書面回復：請民眾提供地址給話務人員。\n一般為系統回復，如需電子郵件回復或書面回復可再告知話務人員。\n民眾如選擇電子郵件、書面回復，仍可至1999市民當家熱線服務網 （http://1999.taipei.gov.tw/）→案件查詢，查詢辦理進度。\n"},{"question":"外籍配偶離婚後如有小孩監護權，要如何取得身分證？","answer":"一、要申請我國國民身分證前，必須先辦理國籍歸化，如果外籍配偶離婚時，取得未成年子女監護權時，可依國籍法規定申請自願歸化，先向居留地戶政事務所申請準歸化中華民國證明，以向原屬國申請喪失國籍，該證明使用期限2年。二、申請準歸化中華民國國籍證明，需具備下列各款要件：    (一)在中華民國領域內，每年合計有183日以上合法居留之事實繼續5年以上。    (二)年滿20歲並依中華民國法律及其本國法均有有行為能力。    (三)品行端正、無犯罪紀錄。    (四)有相當之財產或專業技能，足以自立，或生活保障無虞。    (五)具備我國基本語言能力及國民權利義務基本常識。三、申請準歸化國籍證明需填具申請書並檢附下列文件：    (一)有相當之財產或專業技能，足以自立，或生活保障無虞之證明文件。    (二)具備我國基本語言能力及國民權利義務基本常識之證明文件。    (三)有效之外僑居留證或外僑永久居留證。    (四)外國人居留證明書（在中華民國領域內，每年合計有183日以上合法居留之事實繼續5年以上）。    (五)原屬國警察紀錄證明書。四、準歸化國籍證明僅供持憑向原屬國申辦喪失原有國籍，不作為已歸化我國國籍之證明，須再依國籍法規定申請歸化，其應填具申請書並檢附下列文件：    (一)喪失原有國籍之證明文件。    (二)有效之外僑居留證或外僑永久居留證。    (三)外國人居留證明書。    (四)原屬國警察紀錄證明書或其他相關證明文件。五、歸化我國國籍後，應再向內政部移民署申請臺灣地區居留證及臺灣地區定居證，等到取得定居證後，可在現住地戶政所申請初設戶籍登記，所需文件為：    (一)戶口名簿（單獨立戶者免附，但須提憑遷入單獨立戶之房屋所有權證明等相關文件）。    (二) 彩色相片1張（最近2年內所拍攝符合身分證相片規格，可至內政部戶政司全球資訊網http://www.ris.gov.tw查詢）。    (三)初領戶口名簿規費新臺幣30元；初領國民身分證，規費新臺幣50元。    (四)至欲設籍之戶政事務所辦理申報戶籍後，即可依規定請領國民身分證。 ◎如欲了解申辦歸化國籍應繳證件，可連結內政部戶攻司全球資訊網(http://www.ris.gov.tw)參閱，首頁-法規與申辦須知-國籍申辦須知-國籍變更申請書暨提憑證件一覽表。\n"},{"question":"外籍配偶離婚後，要如何取得身分證？","answer":"外籍配偶離婚後，因喪失依親的居留事由，原則上無法在臺灣繼續居留，也無法歸化我國取得身分證，但如有特殊情形例如取得子女監護權、家暴令等，則可以新事由向移民署申請繼續居留。如居留滿5年後，即可申請自願歸化我國國籍，取得我國國籍後，可以無戶籍國民身分向移民署申請臺灣地區居留證及定居證，再向戶政所申請取得身分證，申請臺灣地區居留證及定居證所需文件請洽內政部移民署02-23889393。\n"},{"question":"外籍人士請領身分證流程？有居留證後要多久才可取得身分證？辦理方式？","answer":"一、請先依歸化國籍規定向居留地戶政事務所提出申請，戶政所將會層轉各直轄市、縣（市）政府轉內政部許可。二、經內政部許可取得中華民國國籍後，向內政部移民署各地服務站申請「臺灣地區居留證」。三、持有臺灣地區居留證，並居留滿一定期間後【自核准居留之日起，連續居住1年；或居留滿2年且每年居住270日以上；或居留滿5年且每年居住183日以上】，再向內政部移民署各地服務站申請「臺灣地區定居證」。四、取得臺灣地區定居證後即可向戶籍地戶政事務所申請設立戶籍登記及申領國民身分證。 \n"},{"question":"我已經喪失中華民國國籍了，可是我想再回臺灣長期居住，我要準備什麼資料才能拿到中華民國身分證呢？","answer":"一、有效之外僑居留證或外僑永久居留證。二、原屬國政府核發之警察紀錄證明或其他相關證明文件（申請回復國籍者，係我國國民之配偶，外僑居留證居留事由為「依親」者，免附）。三、喪失國籍後在我國居住期間之警察刑事紀錄證明（可由戶政機關代為線上查詢，未滿十四歲者，免附）。四、相當之財產或專業技能，足以自立，或生活保障無虞之證明（申請隨同回復之未成年子女，免附）。五、法定代理人同意證明。（未婚未成年子女欲申請回復者，應一併提出申請）。六、其他相關戶籍或身分證明文件（如辦妥喪失國籍註銷戶籍之戶籍謄本【可由戶政機關代查】或喪失國籍許可證明書影本）。七、相片1張（新式身分證相片規格）。八、證書規費（請以新臺幣1000元郵政匯票繳交，受款人：內政部）。◎如欲了解申辦回復國籍應繳證件，可連結內政部戶政司全球資訊網(http://www.ris.gov.tw)參閱，首頁-法規與申辦須知-國籍申辦須知-國籍變更申請書暨提憑證件一覽表。\n"},{"question":"外國人如果嫁來臺灣或在臺灣長期工作，想要辦理中華民國身分證，要準備哪些文件才能辦理？","answer":"一、一定要合法居留連續3年或5年，每年居住183日以上喔！必須先申辦準歸化中華民國國籍證明（如申請人之原屬國政府並未要求須提憑準歸化中華民國國籍證明始得許可喪失該國國籍者，則無須申請），再申辦歸化國籍。  (一)戶籍資料（由戶政機關代查）。  (二)有效之外僑居留證或外僑永久居留證。  (三)內政部移民署核發之外國人居留證明書。  (四)入出國日期證明書（可由戶政機關代為線上查詢）。  (五)原屬國政府核發之警察紀錄證明或其他相關證明文件（申請歸化國籍者，係我國國民之配偶，外僑居留證居留事由為「依親」者，免附）；（申請人曾為我國人配偶，其婚姻關係消滅後無出境紀錄者，免附）。  (六)在我國居住期間之警察刑事紀錄證明（可由戶政機關代為線上查詢）。  (七)相當之財產或專業技能，足以自立，或生活保障無虞之證明（已取得外僑永久居留證或準歸化中華民國國籍證明者，免附）。  (八)歸化取得我國國籍者基本語言能力及國民權利義務基本常識認定標準第三條所定之證明文件（已取得準歸化中華民國國籍證明者，免附）。  (九)喪失原有外國國籍之證明文件或依國籍法第九條但書規定，由外交機關出具查證屬實之文書正本及中譯本。  (十)無國籍人附繳：    1.外國政府核發載明無國籍之旅行身分證件正本（驗畢後，由受理機關發還）、基本資料頁之影本及中文譯本（中文譯本得由我國公證人予以認證。本項證件，內政部認有查證必要時，得轉請外交部查證）。    2.符合入出國及移民法第十六條第二項規定之泰國、緬甸或印尼地區無國籍人民，持有警察機關核發載明無國籍之外僑居留證。    3.其他經內政部認定之文件。  (十一)婚姻狀況證明。  (十二)其他相關身分證明文件。  (十三)相片1張（新式身分證相片規格）。  (十四)證書規費（準歸化中華民國國籍證明郵政匯票200元，歸化國籍許可證書郵政匯票1000元，受款人：內政部）二、歸化取得中華民國國籍後，再向內政部移民署申請臺灣地區居留證及臺灣地區定居證，俟取得定居證後即可向戶政事務所申請戶籍登記及申領國民身分證。◎如欲了解申辦歸化國籍應繳證件，可連結內政部戶政司全球資訊網(http://www.ris.gov.tw)參閱，首頁-法規與申辦須知-國籍申辦須知-國籍變更申請書暨提憑證件一覽表。\n"},{"question":"新移民（外國人或無國籍人）如何申請中華民國國籍？及申辦中華民國身分證之資格？","answer":"一、有關歸化中華民國國籍之規定，依國籍法第3條或第4條規定，需符合以下條件，向居住地戶政事務所申請歸化我國國籍：  (一)外國人或無國籍人，現於中華民國領域內有住所，每年合計有183日以上合法居留之事實繼續3年或5年以上。  (二)依中華民國法律及其本國法均有行為能力。  (三)品行端正，無犯罪紀錄。  (四)有相當之財產或專業技能，足以自立，或生活保障無虞。  (五)具備我國基本語言能力及國民權利義務基本常識。 二、歸化我國國籍後，應再向內政部移民署申請臺灣地區居留證及臺灣地區定居證，俟取得定居證後即可向戶籍地戶政所申請戶籍登記及申領國民身分證。\n"},{"question":"民眾重複繳交停車費是否可洽臺北捷運各車站及停車場辦理退費?","answer":"1.捷運車站及停車場不受理重複繳費退費申請。\n2.民眾如要查詢停車費重複繳費及申請退費，請洽詢臺北市停管處客服專線：(02)2726-9600或新北市交通局客服專線：0800-007-550。臺北市停管處或新北市交通局將查詢有無重複繳交停車費情事與辦理退費事宜。\n"},{"question":"臺北捷運各車站及停車場可受理停車繳費單的種類?","answer":"1.臺北捷運各車站及停車場可受理臺北市、新北市「未逾期路邊停車單」。\n2.已逾期的臺北市及新北市繳費通知單、違規通知單(紅色罰單、罰款新臺幣300元)部分或其他縣市停車繳費單，捷運車站及停車場則無法受理。\n"},{"question":"捷運哪些站設有轉乘停車場及收費方式？","answer":"1.捷運轉乘收費停車場共計有新店站、淡水站、紅樹林站、忠義站、新北投站、北投站、唭哩岸站、石牌站、芝山站、士林站、劍潭站、南勢角站、江子翠站、府中站、海山站、永寧站、頂埔站、木柵站、木柵機廠、劍南路站、文德站、內湖機廠、蘆洲站及南港展覽館站等24處，其中蘆洲站、府中站、及南港展覽館站僅供機車停放。(蘆洲站汽車停車格限身心障礙者停車使用) \n2.淡水站、紅樹林站、士林站、劍潭站、新店站、南勢角站、劍南路站、文德站、木柵站、木柵機廠、內湖機廠、江子翠站、府中站、海山站、永寧站、頂埔站、蘆洲站及南港展覽館站轉乘停車場開放民眾使用悠遊卡或自動繳費機現金收費，其餘各轉乘停車場皆僅能使用悠遊卡計時付費。\n3.捷運內湖機廠轉乘停車場僅於南港展覽館大型展期開放民眾停車。 \n4.捷運木柵機廠停車場僅於例假日開放民眾停車。 \n5.使用悠遊卡進出轉乘收費停車場規定：\n(1) 持悠遊卡進出轉乘停車場需為同一張悠遊卡。\n(2) 持悠遊卡入場時，餘額需為0元以上（不得為負值），離場時若可用金額不足以支付當次停車費用，而不足金額在60元（含）以內，悠遊卡押金將先行代墊，以利民眾順利出場；若不足金額超過60元，則需加值後才可刷卡出場。 \n6.停車費率請參閱本公司網站(網址:www.metro.taipei「首頁/進出接駁/查詢收費轉乘停車場」)，亦可洽詢捷運24小時客服專線：(02)218-12345。"},{"question":"捷運轉乘停車場對於身心障礙者有無優惠？","answer":"為便利身心障礙旅客使用捷運轉乘停車場，捷運轉乘停車場比照臺北市停車管理工程處之規定，提供身心障礙者停車優惠如下：\n(一)臨時停車：\n1.計時停車場：\nA.持一般悠遊卡之身心障礙旅客在離場時，先使用悠遊卡扣款，於出場後8日內(自出場當日起算)，持身心障礙專用停車位識別證(或懸掛專用車牌，辦理機車身心障礙者停車優惠得免附識別證)、身心障礙手冊(或證明)及行車執照(以下簡稱三證)，至捷運全線任一車站或本公司有人員駐守之停車場，辦理優惠停車手續，經查核無誤後，予以停車當次(含跨日停車)前4小時免費，以後半價收費，同一停車場每日限優惠1次，超過1次以上者應依停車時數半價收費。 \nB.持用愛心悠遊卡之身心障礙旅客在離場時，可依前述身心障礙優惠費率扣款，毋須再辦理優惠停車手續。 \n2.計次停車場：\n身心障礙者將車輛停放於本公司轄管計次收費轉乘停車場，則依停車場費率半價收費(隔日另計費用，凌晨2時為跨日基準)，相關優惠作業規定同計時停車場。\n(二)身心障礙優惠月租：\n1.自行辦理申購優惠月租：需攜帶三證，於每月23日起可向本公司各轉乘停車場辦理，其他時段如欲購票，請由停車場監控室協助辦理(電話(02)25505600#3218)，惟同一停車場每人限申購1張月票。\n2.由陪伴人載送辦理申購優惠月租：戶口名簿或戶籍謄本稱謂欄有身心障礙者之稱謂親屬，可於每月25日起先至停車場領取號碼牌（身心障礙者本人無須到場）。於領取號碼牌日起至當月月底，該親屬須備齊其識別證、身心障礙手冊（2證姓名須為同1人）、行車執照、駕駛執照與戶口名簿或戶籍謄本，擇一日載送身障者至停車場購買優惠月票（限設籍臺北市及新北市居民）。\n(三)其他規定：\n1.本規定優惠停車，以一人一車為限，其餘應依規定繳費。不符規定者，請依該場停車費率繳費。 \n2.身心障礙者不得將身心障礙手冊借與他人使用，如發現確有借與他人冒用之情事，除依規定補費外，並取消其優惠停車資格。\n3.其他規定，詳現場公告。\n"},{"question":"臺中市區公車持電子票證前10公里免費搭乘？","answer":"查臺中市區公車持電子票證前10公里免費搭乘，次查臺中市（含原臺中縣）市區公車計207條路線，每日約34萬人次搭乘；考量本市聯營公車（未含新北市）共285條路線且班次密集，每日近130萬人次搭乘，規模遠超過其他縣市，若採免費乘車之補助，將造成市府龐大財政負擔，為避免排擠其他社會福利預算及推動市政建設的支出，仍以維持使用者付費為宜。"},{"question":"里程計費優惠方案","answer":"里程計費實施出發點是以整體公平性為出發點，並維護整體市民之乘車權益與區域間發展平衡，且會因應相關配套措施，研擬以下列方式實施：\n1票價上限補貼（補助長途旅客於達里程上限後免費搭乘）\n2常客獎勵計畫(搭乘里程或次數累計)\n3跨運具轉乘優惠(捷運、公車、單車)\n4特定族群補貼(老障孩童、低收入戶、弱勢族群)"},{"question":"搭乘距離越遠，票價也會無限增加嗎?","answer":"里程計費實現了「搭多少、付多少」之使用者付費精神，故調整補貼方式，考量訂定合理的收費上限，並提供弱勢族群優惠措施，以確保中長途乘客的權益。實施里程計費後，上下車刷卡的起迄資料可供政府重新檢視公共運輸路網，據以調整路網、改善現況。"},{"question":"里程計費常客獎勵計畫","answer":"公運處刻正辦理公車費率調整委外研究案，研提本市聯營公車里程計費方案及執行之相關配套措施，其中為了鼓勵民眾多搭乘公車，並降低公車族經濟負擔，研擬推出常客獎勵方式，針對固定搭乘公車的乘客（常客）進行優惠或獎勵方案，俟蒐集各方意見及確認設備運作後擇期實施。\n"},{"question":"實施里程計費致上下車刷卡增加公車停等時間？","answer":"公運處將規劃於公車前後門均裝設驗票機，並就將上下車刷卡動線規劃納入議題研提方案，後續將納入各方意見提出可行作法。未來實施前也會加強宣導，期建立本市優良的公車搭車文化。\n"},{"question":"公車票價調漲？","answer":"本市聯營公車票價自86年起即維持全票15元、學生軍警票12元、年長身障兒童8元；現行運價自105年4月起調整為每段次18.0993元，運價與票價的差額由雙北市政府編列預算補貼給搭乘的乘客，另基於公車運價調漲未達1元，爰目前仍維持既有票價每段次15元收費。"},{"question":"里程計費不等同票價漲價","answer":"公運處刻正針對公車費率結構進行檢討，期能解決現行段次計費，於公車轉乘或跨越分段緩衝區須再付1段票15元的問題，里程計費在於每一旅次內的單一公車搭乘里程及公車轉乘里程皆可續程計費，以落實搭多少付多少的付費原則；對長途乘客也會研議設定收費上限，及維持公車與捷運間轉乘優惠，避免增加其負擔；同時納入政府補貼及公車常客獎勵機制，期待未來公車有較為公平、合理的收費機制。在里程計費的收費方式下，讓市民願意使用轉乘方式搭乘公車，改變以住1車直達的搭車模式，公車路線也有機會調整截彎取直，使公車運輸更快速便捷，吸引市民使用大眾運輸工具，提升大眾運輸使用率。"},{"question":"自105年3月1日起水費應繳總金額如何計算?","answer":"自105年3月1日起水費應繳總金額如何計算?應繳總金額＝基本費＋用水費＋代徵污水下水道使用費（接用污水下水道系統用戶）＋水源保育與回饋費＋加壓設備維護管理費（本處接管集合社區及配合市辦山坡地重劃之自來水用戶）。舉例試算用戶水費應繳總金額如下：設臺北市一般用戶之水表口徑為20mm，已納入污水下水道處理系統，某月用水量為25立方公尺(度)，當月份之水費應繳總金額計算方式為：1. 用水費(含營業稅)：6.7元【21-60度單價】＊25度- 34元【累進差額】=134元2. 基本費(含營業稅)：68元3. 水源保育與回饋費=用水量＊0.5=25*0.5=13元4. 代徵下水道費=5元＊25度=125元當月份之水費應繳總金額=134+68+13+125=340元☉查詢最近12期水費資料請按此 ◇ 水 費 查 詢 ◇⊙用水量級別及累進計費價格表(每戶每月)用水量級別基本費使 用 水 量 及 累 進 單 價水量及水價一二三四五用水量(立方公尺)照下表計算1～2021～6061～200201～1,0001,001以上每立方公尺單價(元)5.06.78.514.020.0累進差額(元)－34.0142.01,242.07,242.0⊙基本水費表（每戶每月）水表口徑(mm,毫米)132025405075100150200250300以上基本費(元/月)17681263746801,8363,63810,09820,06035,42855,590※表內單價依照加值型及非加值型營業稅法之規定內含5％營業稅。水費金額計算至元為止，元以下按四捨五入計算。※層奉臺北市議會105年1月20日議財字第10505000050號函暨臺北市政府105年1月25日府授水財字第10530128900號函核定，自105年3月1日起實施。※本處現行除大用水戶每月收費一次外，餘均採二個月收費一次，基本費亦採二個月計收。⊙水源保育與回饋費 = 用水量＊0.5 ⊙分段加壓維護管理費收費標準：※本處接管集合社區及配合市辦山坡地重劃區之自來水用戶應繳自來水加壓設備管理維護費，收費敘述如下：臺北市：一段加壓每度2.5元(用水量20度以下之部分免收一段加壓維護費;逾二十度部分，一段加壓維護費全價計收)，每增一段加收3元。新北市：一段加壓每度3.5元，每增一段加收3元。※備註:以下各項自104年1月1日起施行1.臺北市中低收入戶免收分段加壓維護管理費。2.臺北市內湖區西康里高地社區用戶位於山坡地保護區且為非營業用戶免收分段加壓維護管理費。\n"},{"question":"105年3月1日以前水費應繳總金額如何計算?","answer":"105年3月1日以前水費應繳總金額如何計算?應繳總金額＝基本費＋用水費＋代徵一般廢棄物清除處理費（本處轄區用戶已停徵）＋代徵污水下水道使用費（接用污水下水道系統用戶）＋水源保育與回饋費＋加壓設備維護管理費（本處接管集合社區及配合市辦山坡地重劃之自來水用戶）。茲以現行水費價格表為依據，舉例試算用戶水費應繳總金額如下：設臺北市一般用戶之水表口徑為20mm，已納入污水下水道處理系統，某月用水量為25立方公尺(度)，當月份之水費應繳總金額計算方式為：1. 用水費(含營業稅)：5.2元【21-60度單價】＊25度- 4元【累進差額】=126元2. 基本費(含營業稅)：68元3. 水源保育與回饋費=未稅用水費＊附徵百分比=126/1.05＊10%=12元4. 代徵下水道費=5元＊25度=125元當月份之水費應繳總金額=126+68+12+125=331元☉查詢最近12期水費資料請按此 ◇ 水 費 查 詢 ◇⊙用水量級別及累進計費價格表(每戶每月)用水量級別基本費使 用 水 量 及 累 進 單 價水量及水價一二三四五用水量(立方公尺)照下表計算1～2021～6061～200201～1,0001,001以上每立方公尺單價(元)5.005.205.706.507.60累進差額(元)－4.0034.00194.001,294.00⊙基本水費表（每戶每月）水表口徑(mm,毫米)132025405075100150200250300以上基本費(元/月)17681263746801,8363,63810,09820,06035,42855,590※層奉內政部83.2.25台(83)內營字第8301667號暨台北市政府83.2.26府水財字第83012260號函核定，自83年3月1日起實施。※本處現行除大用水戶每月收費一次外，餘均採二個月收費一次，基本費亦採二個月計收。⊙清除處理費清除處理費費率表代徵地區臺北市新北市中和區、永和區、新店區、三重區及蘆洲區汐止區代徵費用(元/度)89年7月1日起垃圾費隨袋徵收，詳說明(3) 3.73.7備註　1、88年7月份起2、永和區98年7月1日起改採隨袋徵收。\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3、中和區及三重區99年7月1日起改採隨袋徵收。4.新店區及蘆洲區自99年12月1日起改採隨袋徵收。1、90年12月份起2、汐止區自99年12月1日起改採隨袋徵收。說明：(1)意義說明：政府基於使用者或污染者付費原則，為有效清除、處理廢棄物，改善環境衛生，依廢棄物清理法規定，應向指定清除地區內居民徵收費用。(2)新北市實施清除處理費隨水徵收：A.本處依據「一般廢棄物清除處理費徵收辦法」第11條規定，接受新北市政府委託，代徵清除處理費，並依同法第3條規定向自來水供水區內用戶代徵清除處理費，依其實際用水度數計算之。代徵費用係由行政院環保署視實際清除、處理成本變動情形公告調整之。※ 清除處理費=實際用水度數＊3.7元B.永和區自98年7月1日起實施家戶垃圾隨袋徵收，同步停止隨水費附徵。C.中和區及三重區自99年7月1日起實施家戶垃圾隨袋徵收，同步停止隨水費附徵。D.新店區及蘆洲、汐止區自99年12月1日起實施家戶垃圾隨袋徵收，同步停止隨水費附 徵。(3)臺北市實施垃圾費隨袋徵收 ：自89年7月1日起，為配合臺北市政府環境保護局推動垃圾費隨袋徵收政策，原來隨自來水費附徵之垃圾費同時停徵。(4)軍眷用戶清除處理費按普通(一般)用戶計費標準以實際用水度數計算徵收之。※若有疑義請洽新北市請洽新北市政府環境保護局。電話：29558191⊙ 水源保育與回饋費 = 用水費 ( 不含營業稅 ) ＊附徵百分比 (%) ( 水源保育與回饋費自 95 年 1 月 1 日起實施， 開徵至今附徵百分比皆為 10%)⊙分段加壓維護管理費收費標準：※本處接管集合社區及配合市辦山坡地重劃區之自來水用戶應繳自來水加壓設備管理維護費，收費敘述如下：臺北市：一段加壓每度2.5元，每增一段加收3元。(本項自104年1月1日起施行)新北市：一段加壓每度3.5元，每增一段加收3元。(本項自94年1月1日起施行)※備註:以下各項自104年1月1日起施行1.臺北市中低收入戶免收分段加壓維護管理費。2.臺北市內湖區西康里高地社區用戶位於山坡地保護區且為非營業用戶免收分段加壓維護管理費。\n"},{"question":"網路瘋傳近日市府將以飛機灑藥治白蛾","answer":"本局進行環境消毒係由消毒班人力徒步逐巷逐弄針對居家週邊環境實施噴藥消毒，未採行使用飛機進行大面積噴灑藥物之消毒方案，故近日網路上之傳言實屬謠言，請民眾勿再聽信及轉傳。\n"},{"question":"社區發展工作補助申請","answer":"(一)專案一，採隨到隨審方式受理，但應於本局函頒立案證書日起2個月內提出申請，11至-12月立案之協會，得延至次年度2月前提出；凡逾申請日期者，本局不受理。\n(二)專案二專案三及專案四之申請案,分3階段受理申請。第1階段於1月25日前,第2階段於2月25日前,第3階段於3月25日前,送件至所在地區公所。 \n(三)將俟經費使用情形,開放後續申請程序。"},{"question":"申請衛生福利部補助社區發展工作之相關資料可至哪個單位索取？","answer":"1、有關申請表件請逕向各區公所索取或上本局網頁下載。\n2、有關社區發展協會欲申請其他部會局處相關補助，請逕上本局網頁下載「以社區發展協會為計畫補助申請對象之經費補助項目一覽表」。(www.dosw.gov.taipei)"},{"question":"申請衛生福利部補助社區發展工作之申請辦法？","answer":"1.各社區發展協會按梯次於當年度1月25日前及3月15日、6月15日及9月15日送轄內區公所初審。"},{"question":"申請成立社區發展協會資料可至哪個單位索取？","answer":"1、有關申請表件請逕向各區公所索取或上市民E點通網頁下載。\n2、組織區域一覽表請逕向各區公所索取或上本局網頁下載。(www.dosw.gov.taipei)"},{"question":"申請成立社區發展協會之資料要送到哪裡？（申請單位為何？）","answer":"戶籍所在地區公所。"},{"question":"申請衛生福利部補助社區發展工作之資格？","answer":"本市核准立案之社區發展協會或人民團體。\n"},{"question":"申請成立社區發展協會之流程？","answer":"備齊相關文件後至戶籍地所轄區公所社會課申請。"},{"question":"申請成立社區發展協會的資格","answer":"居住且戶籍設於本市同一組織區域，年滿20歲，並有30人以上共同發起。"},{"question":"申請成立社區發展協會準備文件有哪些？","answer":"1、申請書。\n2、發起人名冊。\n3、章程草案。\n4、發起人身分證影本。"},{"question":"「違規停車逕行舉發標示單」(俗稱白單)及「違反道路交通管理事件通知單」(俗稱紅單)有什麼差別?","answer":"答：本局目前舉發交通違規會開立「違規停車逕行舉發標示單」及「違反道路交通管理事件通知單」，區分如下：一、逕行舉發違規停車標示單(如圖示一)：駕駛人違規停車而不在現場時，員警因無法當場開立違規通知單，所以會拍攝違規照片並開立「違規停車逕行舉發標示單」黏貼於車輛擋風玻璃或機車車身明顯處，避免其他員警於2小時內重複舉發，亦得提醒駕駛人該處為禁止停放地點，避免再次違規。標示單只是通知性質，不得作為繳費使用，真正的「違反道路交通管理事件通知單」將於1個月內掛號郵寄予汽車所有人，車主得於45天內持收受的紅單繳費。(圖示一正面)(圖示一背面)二、違反道路交通管理事件通知單：(一)可以分成「紙本通知單」及因拍照舉發(如超速、闖紅燈或違規停車等)或民眾檢舉事後寄送的「郵簡式通知單」。兩者格式均相同，大小為19.5公分*13.5公分的紅色紙張(如圖示二)。(二)員警以行動載具當場舉發列印的感熱紙通知單。大小為7.6公分*17.8公分的白色感熱紙張(如圖示三)。(三)兩者都是正式的通知單，正面印有相關舉發及違規資料，背面印有注意事項及繳費須知，員警現場交付駕駛人後將不再另寄通知單。當場舉發案件，民眾可於5天後、30天內持手寫紙本通知單或感熱紙通知單繳納罰鍰；其餘事後郵寄收到的通知單(如民眾檢舉、肇事舉發等)可於收到通知單45天內繳納罰鍰。(圖示二正面)(圖示二背面)(圖示三正面、背面)\n"},{"question":"商業營業項目登記有那些項目本府主動進行營業場所協助查詢服務？","answer":"依「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」所定主動協助查詢之營業項目有：（一）第一類：舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業。（二）第二類：夜店業、餐館業、其他餐飲業、飲酒店業、按摩業（視障按摩業者除外）、腳底按摩業、瘦身美容業、成人用品零售業、汽車修理業、機車修理業、汽機車零件配備零售業、其他汽車服務業、遊樂園業、競技及休閒運動場館業、寵物美容服務業、寵物食品及其用品零售業。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6491或6485洽詢。\n"},{"question":"商業營業項目登記含有那些項目其營業場所由本府提供主動協助查詢服務？如何進行及處理方式為何？","answer":"受理商業設立登記、遷址及新增營業項目(含分支機構設立、遷址)時，其營業項目登記含有「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」所定第一類舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業，第二類夜店業、餐館業、其他餐飲業、飲酒店業、按摩業（視障按摩業者除外）、腳底按摩業、瘦身美容業、成人用品零售業、汽車修理業、機車修理業、汽機車零件配備零售業、其他汽車服務業、遊樂園業、競技及休閒運動場館業、寵物美容服務業、寵物食品及其用品零售業，由商業處承辦人主動填寫「營業場所土地使用分區管制與建築管理規定查詢表」，並將該表送至「營業場所協助查詢服務櫃檯」進行查詢，依其查詢結果函告申請人，另經營含有前項第一類舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、理容業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業等之營業場所，查詢之結果如符合都計、建管法令規定，應另依「臺北市舞廳舞場酒家酒吧及特種咖啡茶室管理自治條例」、「臺北市電子遊戲場業設置管理自治條例」及「臺北市資訊休閒業管理自制條例」之規定，經主管機關許可或辦妥營業場所地址登記後，始得營業。審查之結果如不符合都計、建管法令規定，將建議另擇其他符合上開法令規定之營業場所營業；申請人如仍欲辦理商號登記者，將於商號登記核准函中註明。 如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6491或6485洽詢。\n"},{"question":"商業登記於申請何種類型登記事項，本府主動提供其營業場所協助查詢服務？","answer":"商號於申請設立登記、遷址及新增所營事業(含分支機構設立、遷址)變更登記，針對其營業項目登記含有臺北市營業場所協助查詢服務作業須知所定項目時，由商業處配合協助都市發展局、建築管理工程處主動進行其營業場所查詢服務，並告知查詢結果是否符合都計、建管相關法令規定。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6491或6485洽詢。\n"},{"question":"公司營業項目登記含有那些項目其營業場所由本府提供主動協助查詢服務？如何進行及處理方式為何？","answer":"受理公司設立登記、遷址及新增營業項目(含分支機構設立、遷址)時，其營業項目登記含有「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」所定第一類舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業，第二類夜店業、餐館業、其他餐飲業、飲酒店業、按摩業（視障按摩業者除外）、腳底按摩業、瘦身美容業、成人用品零售業、汽車修理業、機車修理業、汽機車零件配備零售業、其他汽車服務業、遊樂園業、競技及休閒運動場館業、寵物美容服務業、寵物食品及其用品零售業，由商業處承辦人主動填寫「營業場所土地使用分區管制與建築管理規定查詢表」，並將該表送至「營業場所協助查詢服務櫃檯」進行查詢，依其查詢結果函告申請人，另經營含有前項第一類舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、理容業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業等之營業場所，查詢之結果如符合都計、建管法令規定，應另依「臺北市舞廳舞場酒家酒吧及特種咖啡茶室管理自治條例」、「臺北市電子遊戲場業設置管理自治條例」及「臺北市資訊休閒業管理自制條例」之規定，經主管機關許可或辦妥營業場所地址登記後，始得營業。審查之結果如不符合都計、建管法令規定，將建議另擇其他符合上開法令規定之營業場所營業；申請人如仍欲辦理公司登記者，將於公司登記核准函中註明。 如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"本府進行商業營業場所協助查詢相關行業規範為何？","answer":"105年5月3日臺北市政府(105)府產業商字第10534079300號函訂定發布之「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」全文七點，並自中華民國105年5月17日起生效。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6491或6485洽詢。\n"},{"question":"公司營業項目登記有那些項目本府主動進行營業場所協助查詢服務？","answer":"依「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」所定主動協助查詢之營業項目有：（一）第一類：舞廳業、舞場業、酒家業、酒吧業、特種咖啡茶室業、視聽歌唱業、三溫暖業、電子遊戲場業、資訊休閒業。（二）第二類：夜店業、餐館業、其他餐飲業、飲酒店業、按摩業（視障按摩業者除外）、腳底按摩業、瘦身美容業、成人用品零售業、汽車修理業、機車修理業、汽機車零件配備零售業、其他汽車服務業、遊樂園業、競技及休閒運動場館業、寵物美容服務業、寵物食品及其用品零售業。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"公司登記於申請何種類型登記事項，本府主動提供其營業場所協助查詢服務？","answer":"公司於申請設立登記、遷址及新增所營事業(含分支機構設立、遷址)變更登記，針對其營業項目登記含有臺北市營業場所協助查詢服務作業須知所定項目時，由商業處配合協助都市發展局、建築管理工程處主動進行其營業場所查詢服務，並告知查詢結果是否符合都計、建管相關法令規定。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"本府進行公司營業場所協助查詢相關行業規範為何？","answer":"105年5月3日臺北市政府(105)府產業商字第10534079300號函訂定發布之「臺北市營業場所協助查詢服務作業須知」全文七點，並自中華民國105年5月17日起生效。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"邱素貞瑜伽天地無預警停業案問答集","answer":"Q1. 邱素貞瑜伽天地班系於臺北市之9家補習班復業及開課情形？A1：（1）目前僅臺北市私立邱素貞瑜伽術短期技藝短期補習班（通稱八德店）（地址：八德路2段194號2樓;電話：27713505）及素貞瑜伽補習班（通稱西門店）（地址：中正區衡陽路7號5樓;電話：23317171）復業，學員可致電洽詢上課事宜。（2）目前僅針對一般瑜伽課程復課，師資班部分尚未復課。 Q2.資融公司是否會催繳帳款？A2：邱素貞瑜伽天地班系合作辦理分期付款之資融公司，僅仲信資融公司，該公司在本局要求下，同意於105年7月31日前暫時停止催繳帳款。 Q3.我是使用信用卡刷卡付費，是否須辦理爭議帳款或信用卡賠付程序，辦理時間為何？A3：（1）依據國際信用卡組織的規定，由業者無法提供服務之日起回溯540 天內之交易始可列為爭議帳款。如果學員當初購買課程係以信用卡付款交易，而尚未繳納款項者，學員得向發卡銀行主張列為爭議款項，暫時停止對銀行支付該筆款項。學員如就刷卡金額已繳納款項者，可循信用卡賠付程序（charge back）要求發卡銀行按未上課比例退還款項。（2）惟因持卡人對同一筆交易僅能向發卡機構申請一次爭議帳款，故學員若係近期刷卡，建議先不用申請爭議款，視該等補習班復業狀況再行辦理，以免日後針對同一筆交易無法再申請爭議帳款。至刷卡日期已接近540天之學員則建議儘速申請爭議帳款，以免逾期。（3）依據國際信用卡組織的規定，爭議帳款請求時間為業者停止服務日後120天內須向發卡銀行提出，就須申請爭議帳款之學員，應把握上述期間向發卡銀行提出申請列為爭議帳款。 Q4.如果我想退費，我能拿回多少金額及要等多久才能拿回?A4：（1）目前邱素貞瑜伽天地班系於臺北市僅八德店及西門店復業，學員若無法繼續上課，參照短期補習班補習服務契約書應記載及不得記載事項第14點規定，應按賸餘課程時數比例退還當期開班已繳費用。以購買福氣卡（5年不計堂）之學員為例，若該學員係於103年1月1日開始上課，以6個月為1期計算，共計10期，該學員至104年12月31日已上完4期，就此4期已無法退費，就第5期部分，因歇業補習班於歇業前就第5期實際開課期間為105年1月1日至4月27日，故該期應按賸餘課程時數比例退還當期已繳費用。就未開課之第6至10期，補習班應全額退費。（2）目前臺北地檢署已就邱素貞瑜伽天地相關班系之負責人陳玉芬之財產禁止處分，須待臺北地檢署撤銷禁止處分，且不動產部分尚須出售，該負責人始有現金予以退費。為避免負責人之財產於檢察官撤封後有不當移轉而損及學員權益，本局正與行政院消保處、金管會及銀行公會等單位，研商保全措施。 Q5.邱素貞瑜伽團體訴訟受理時間及相關表格? A5：台灣消費者保護協會自105年7月6日起至105年8月31日止受理消費者申請參加邱素貞瑜伽團體訴訟，本案團體訴訟相關表格請至台灣消費者保護協會（網址：http://www.cpat.org.tw/main/modules/MySpace/index.php?sn=cpat&pg=ZC829522）下載，填妥後可寄至臺北市政府、新北市政府、桃園市政府、臺中市政府及新竹市政府消費者服務中心。臺北市政府消費者服務中心為儘速收件，故自105年7月1日起至105年8月31日止受理消費者之申請。 \n"},{"question":"如何知道各項認證課程或活動之訊息?","answer":"認證課程或活動訊息彙整於「終身微學習資訊站」(http://tinyurl.com/o8tnbuc)及臺北市立圖書館終身學習網（http://lll.tpml.edu.tw）。\n"},{"question":"「2016我愛我大女子時代」主辦單位、時間、地點？","answer":"時間：105年5月28日（日）14：30至20：30\n地點：台北市政府前廣場\n主辦單位：五渥米股份有限公司（女人迷）\n共同主辦單位：台北市政府資訊局\n"},{"question":"請問裁決所是否會主動用語音通知我來繳交交通違規罰鍰？","answer":"為避免民眾混淆是否為本所違規語音通知服務或詐騙集團電話詐騙，本所自95年9月5日起已停止電話語音通告服務。\n"},{"question":"罰單要怎麼繳？","answer":"1.持紅單至郵局櫃檯繳款，手續費10元/筆。\n2.至郵局購買匯票，須支付匯費30元及郵寄掛號費用，須3-5天始得銷案。\n3.持繳費期限內之三段式條碼違規通知單(含行政執行署通知)至統一、全家、萊爾富及OK超商門市櫃檯繳款，手續費6元/筆，須1-3天始得銷案。或利用統一、全家、萊爾富及OK超商門市內之多媒體資訊機(IBON、FAMIPORT、LIFE-ET及OK go)查詢列印繳款單，再持單至超商櫃檯繳款，手續費13元/筆。\n4.到台北富邦銀行告知車號或身分證字號，即可繳款，手續費5元/筆。 \n5.可持繳費期限內且到案處所為本所之紅單至花旗(台灣)銀行、台新銀行、聯邦銀行(皆限臺北市各分行)繳款，免手續費，須7-10日始得銷案。\n6.可上監理服務網(https://www.mvdis.gov.tw)或撥打語音電話(412-1111或412-6666接通後按168#)利用信用卡或金融卡轉帳繳款，金融卡手續費上限15元/筆，信用卡手續費上限20元/筆。 \n7.利用花旗網路銀行之網路ATM繳款，金融卡手續費上限15元/筆，信用卡手續費上限20元/筆。 \n8.利用中國信託ATM機具繳款，金融卡手續費上限15元/筆(跨行卡上限22元/筆)，信用卡手續費上限20元/筆。\n9.須至到案處所裁決案件：請至指定到案處所辦理。\n"},{"question":"社子島濕地解說小築位於何處?是否有對外開放參觀？","answer":"社子島濕地解說小築位於社子島濕地旁河堤上(近社子大橋) https://goo.gl/maps/nCdFc1yGkHx ，自105年3月起每周六、日上午9時至下午5時開放民眾免費參觀。 \n"},{"question":"訂購臺北市立陽明教養院院生生產產品","answer":"一、\n\t\t\t網路訂購--可進入【臺北市立陽明教養院愛心產品網】訂購，網址：http://www.ym.gov.taipei/ct.asp?xItem=127249725&CtNode=2939&mp=107021。二、了解生產產品種類，可至本院愛心產品網查詢。\n\t\n\t\t三、訂購電話:02-28619744。\n\t\n\t\n\t\t四、假日請至駐警室填寫訂購單\n\t\t\t\n\t\t\t　職能發展課聯絡方式：(02)2861-1380分機150 宋輔導員"},{"question":"臺北市立陽明教養院篩檢吞嚥困難及提高用餐安全","answer":"\n\t可透過下列所列7項主要/次要觀察指標及搭配4項其他相關徵兆，作為篩檢吞嚥困難之依據，詳細內容如下：一、\n主要觀察指標：\n1.吞後食物仍會殘留在口腔內，無法吞乾淨\n2.食物容易卡在喉嚨，甚至異物梗塞，或很難或無法吞下\n3.每口食物需分多次才能吞乾淨(重複或多次的吞嚥動作)\n4.進食期間或進食完不久出現咳嗽或嗆咳\n5.進食中、進食完(包括喝水、吃東西)，發聲會有混濁的咕嚕聲二、\n\t次要觀察指標：\n\t1.食物時常含在口腔內過長時間，而不易吞下\n\t2.口腔閉合度不佳導致食物易隨口水或舌頭動作流出口腔外三、\n\t其他相關徵兆：\n\t1.癲癇發作頻繁(一天兩到三次)\n\t2.頻繁不明原因發燒(尤其是低溫發燒，如:37.2～37.5度)\n\t3.反覆性的肺炎\n\t4.體重急遽減輕(如：一個月內減輕百分之五)\n\t並藉由「安全進食有撇步，2不1要『腸』健康」，提高用餐安全\n\t1.專心吃飯，「不」看電視。\n\t2.安靜吃飯，「不」說話。\n\t3.湯泡飯「要」瀝乾。\n　保健課聯絡方式：(02)2861-1380分機302 謝職能治療師\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t"},{"question":"臺北市立陽明教養院特殊餐食","answer":"　 \n\t\t\t本院菜單均由營養師開立，廚師烹調以低油、低鹽為原則，並依據院生年度血液檢查報告及考量其咀嚼吞嚥能力，供應符合院生個別需求之治療餐食。目前提供之餐食種類包括一般餐、一般糖尿餐、一般低油餐、一般低普林餐、剁碎餐、剁碎糖尿餐、剁碎低油餐、剁碎低普林餐及半流餐共九種餐食類別,，並視院生吞嚥功能依醫囑添加一定比例之食物增稠劑。\n保健課聯絡方式：(02)2861-1380分機258 吳營養師"},{"question":"臺北市立陽明教養院院生用餐方式及用餐時間","answer":"　\n院生餐均以個別之餐具盛裝供應　\n\t\t\t\t供餐時間為早餐：上午7:00-7:30、午餐：上午11:30-12:00、晚餐：下午17:00-17:30。\n\t\t\t\t保健課聯絡方式：(02)2861-1380分機302 謝職能治療師"},{"question":"申請借用臺北市立陽明教養院場地","answer":"借用場地一、開放場地：華岡二樓大會議室、華岡二樓廣場、華岡三樓文康中心。\n\t二、\n\t            \n\t\t\t\t使用時間：原則為周一至周五08時30分至17時30分，如遇國定假日欲使用者，考量本院服務之性質，得視情況（如非常態性展演與身障福利相關之會議或活動等）採專案方式辦理。\n\t\t三、\n\t          使用規定：請於兩週前向秘書室提出申請，併附上相關證明文件(研習活動課程表、活動流程)；使用完畢恢復場地原狀，在借用場地的同時需能兼顧本院院生。\n\t          \n\t          \t四、\n\t          處理時限：一般申請4日；網路申請4日。\n\t          \n\t          註：民眾可連結至「陽明場地租借申請」網頁下載申請書表。\n\t\t\t秘書室聯絡方式：(02)2861-1380分機156 尹書記"},{"question":"申請擔任臺北市立陽明教養院志工","answer":"一、\n\t    申請時間：全日均可提出申請，至本院或上網填寫表單，詳細資訊於上班日本院社工課回覆。二、招募對象：　\n\t          (一)個人志工：18至65歲，具愛心、耐心、毅力，願意對智能障礙者付出關心之個人。　(二)團體志工：各大專院校服務性社團及一般服務性社會團體。三、　\n\t          服務類別：院生關懷服務、院生職能輔導服務、活動支援服務、行政支援服務、機動服務、醫療助理服務、復健活動服務。四、服務時間：由社工員與來院服務志工夥伴協調。五、\n\t          個別志願服務人員：每月服務4次以上，並持續服務1年以上；\n\t          \n\t             \n\t            社團服務：需於來院服務前2星期發函或提出服務計畫書至本院。\n          \n\t          六、\n\t          民眾可連結至「申辦服務專區」下載志願服務申請表。\n\t\t\t\t社工課連絡方式：(02)2861-1380 轉分機195 張社工員"},{"question":"參觀臺北市立陽明教養院","answer":"一、請確認時間、日期、參觀人數與活動性質，於參觀日兩週前填具申請表格，透過臨櫃、郵寄、傳真、電話方式向社工課申請；如有特殊需要請於事前說明。二、可連結至「申辦服務專區」下載預約參觀申請表。三、社工課諮詢電話：2861-3333或2861-1380分機109　\n\t\t\t黃社工員\n"},{"question":"如何捐贈給臺北市立陽明教養院","answer":"【捐款】：捐款劃撥帳號為：07213884一、戶名：臺北市立陽明教養院二、捐款項目為：增購設備、院生直接照顧、院生活動費、提升服務品質或說明其他指定用途；亦可親洽本院社工課。【捐物】：可逕洽本院社工課，聯絡電話：02-28613333或02-28611380分機195或來信「ym008@mail.ym.gov.tw」諮詢。\n\t\t\t※請捐贈者留下姓名、電話、地址，當完成捐贈程序後，寄發正式收據與感謝函。另捐款收據可抵稅。    \n\t\t\t社工課連絡方式：(02)2861-1380 轉分機195 張社工員"},{"question":"臺北市立陽明教養院院生收容教養費收費標準","answer":"依院生教養方式、\n身心障礙等級，以及家庭經濟狀況來作為決定收費標準依據。"},{"question":"臺北市立陽明教養院目前安置照顧情形","answer":"\n收容動態統計表\n\t統計項目\n\t人數\n\t小計\n\t總計\n\t備註\n\t\t院生人數\n\t\t\t\t華岡院區通勤\n\t  6\n\t208\n\t214\n\t\n\t          【本院另有6名外住院生，故收容人數為214人。(另計永福之家150位院生，加總共364位)】住宿\n\t          202\n\t\t\t\t\t永福院區通勤\n\t\t0\n\t          \n\t0住宿\n\t\n\t0\n\t\t\t\t\t永福之家通勤\n\t\n\t1\n\t          \n\t150\n\t150\n\t\t\t\t住宿\n\t\n\t149院生資本資料性別\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t男201人(包含永福之家93人)\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t女163人(包含永福之家57人)\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t障別\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t智能障礙者206人(包含永福之家54人)\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t多重障礙者153人(包含永福之家96人)\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t慢性精神病患者2人\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t自閉症3人\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t等級\n\t            輕度1人\n\t\t\t\t\n\t            中度41人\n\t              重度99人\n\t\t\t\t\t\n\t              極重度223人年齡\n                        \n                           6歲~未滿12歲：0人\n                        \n                        \n                           12歲~未滿15歲：0人\n                        \n                        \n                           15歲~未滿18歲：3人\n                        \n                        \n                           18歲~未滿30歲：42人\n                        \n                        \n                           30歲~未滿45歲：273人\n                        \n                        \n                           45歲~未滿60歲：42人\n                        \n                        \n                           60歲~未滿65歲：3人\n                        \n                        \n                           65歲以上：1人\n                        \n\t              \n社工課連絡方式：(02)2861-3333 劉社工員、黃社工員\n"},{"question":"臺北市立陽明教養院醫療保健服務","answer":"　\n本院設有藥師、護理師、營養師及職能治療師、物理治療師等醫事人員，除依院生個別需求提供個別或團體治療活動﹝例如 \n：減重班、水上活動、地板滾球、特奧滾球、體適能活動等﹞，並與臺北市立聯合醫院陽明院區合作，設有神經內科、皮膚科、小兒科、心智科、復健科等門診，為院生的健康把關。"},{"question":"臺北市立陽明教養院教養內容","answer":"※教保課、養護課\n\t、職發課：一、院生生活照顧暨安全維護二、院生休閒、社會適應活動之設計與指導三、居家復健、健康照護四、院生個別教養服務計畫之擬定、執行及評估※職能發展課：一、院生基本工作條件的養成二、職業陶冶與技藝養成訓練三、職業媒合與輔導\n\t\n\t\t四、院外就業之追蹤輔導\n\t\t\t\n\t\t\t五、\n\t\t\t院生生活照顧暨安全維護"},{"question":"臺北市立陽明教養院接送時間","answer":"【住宿】\n\t本院自101年2月起針對住宿院生實施全日型服務，並於105年3月15日起，執行通勤轉住宿推行親情關懷措施，鼓勵家屬來院探視、定時接返院生，以維繫院生與家屬之親情，共享天倫之樂。\n\t\n\t【返家定點接駁服務】本院至捷運圓山站、劍南路站交通車，每週五、週六下午4時由本院發車返家，週一上午8時由捷運圓山站、劍南路站發車返院。\n\t\t\t社工課連絡方式：(02)2861-1380 轉分機109 江社工員\n"},{"question":"臺北市立陽明教養院教養方式","answer":"※本院提供住宿與通勤兩種方式，以日間教養為原則，但\n\t若合於以下規定者，得申請住宿教養：一、父母一方死亡或一方超過六十五歲者。二、父母一方因身障而無法提供照顧者。三、家中有其他身障家屬需照顧者。四、經評估非住宿無法有效教養者。\n\t\t\t社工課連絡方式：(02)2861-3333  劉社工員、黃社工員"},{"question":"申請臺北市立陽明教養到進住需多久時間","answer":"　收到申請表後，社工員將主動電詢聯繫安排家訪，再提交本院入出院\n\t審查評估小組進行審議，並將儘速函知審議結果。經審查並評估合於本辦法規定者，辦理試養 〈訓〉合格後，正式入院。申請期限自本院收到申請書後50日內答覆。　\n【備註】\n本院於71年7月成立至今，院區建築物及設施已老舊，為符合「身心障礙福利機構設施及人員配置標準」及建築法規之規定，整修永福院區，並於95年7月公告暫停申請入住。\n101年6月永福院區整修完成後，102年完成華岡院區結構補強及外牆整修工程，惟本院收容院生為身心障礙程度嚴重、情緒障礙照顧困難及身體疾病之照顧風險高者，又近年來政府人力精簡，本院現有直接照顧人力嚴重不足，故現仍尚未重新公告申請入住事宜。\n為解決照顧人力不足問題，本院業積極透過委外方式補充照顧人力，已於103年11月1日起委託天主教耕莘醫療財團法人永和耕莘醫院經營管理「臺北市永福之家」，後續將俟「臺北市永福之家」完成籌備期及交接期事宜後；並將待107年完成華岡院區空間規劃及整修工程完竣且照顧人力補實後，屆時本院 \n再公告辦理「入院申請」事宜。\n　　\n連絡方式：(02)2861-3333  劉社工員、黃社工員"},{"question":"臺北市立陽明教養院入院申請方式","answer":"※申請入院者，應由本人、法定代理人或有關機關填送入院申請書並檢附身心障礙手冊\n（或證明）、戶口名簿影本向本院申請。※申請管道：一、連結至臺北市民e點通進行「e點通線上申辦－http://www.e-services.taipei.gov.tw/」並將相關證件 透過親自、郵寄或傳真方式送達本院。二、填妥申請書並備齊相關證件以郵寄、傳真方式送達或親臨本院社工課申辦。\n【備註】\n本院於71年7月成立至今，院區建築物及設施已老舊，為符合「身心障礙福利機構設施及人員配置標準」及建築法規之規定，整修永福院區，並於95年7月公告暫停申請入住。\n101年6月永福院區整修完成後，102年完成華岡院區結構補強及外牆整修工程，惟本院收容院生為身心障礙程度嚴重、情緒障礙照顧困難及身體疾病之照顧風險高者，又近年來政府人力精簡，本院現有直接照顧人力嚴重不足，故現仍尚未重新公告申請入住事宜。\n為解決照顧人力不足問題，本院業積極透過委外方式補充照顧人力，已於103年11月1日起委託天主教耕莘醫療財團法人永和耕莘醫院經營管理「臺北市永福之家」，後續將俟「臺北市永福之家」完成籌備期及交接期事宜後；並將待107年完成華岡院區空間規劃及整修工程完竣且照顧人力補實後，屆時本院 \n再公告辦理「入院申請」事宜。\n　※申請表索取方式：一、網路下載--可進入陽明教養院網站表單下載區查詢或至臺北市民e點通下載。二、郵寄申請--由本院寄送申請表。三、親自索取--逕洽本院社工課索取。\n※入院申請表寄送方式：可透過電子郵件、傳真、郵寄或逕洽本院社工課\n連絡方式：(02)2861-3333  劉社工員、黃社工員"},{"question":"臺北市立陽明教養院入院申請程序","answer":"\n\t\n\t\t一、\n\t\t申請入院者，由本人、法定代理人或有關機關填送入院申請書及檢附身心障礙手冊(或證明）、戶口名簿影本，向本院申請，經審查並評估符合規定者，由本院通知辦理試養（訓）合格後，正式入院。\n\t\n\t\t\t\n　社工課連絡方式：(02)2861-3333 劉社工員、黃社工員\n"},{"question":"臺北市立陽明教養院入院申請資格","answer":"一、年滿3歲以上60歲以下之中、重、極重度智能障礙者或合併智障之多重障礙\n者。（所稱多重障礙者，不包括以視覺、聽覺、語言精神疾病為主之障礙者），惟3歲以上未滿15歲，係以走失或受保護之身心障礙者個案為限。\n\t\n二、本人及法定代理人設籍並實際居住臺北市6個月以上者。\n\t\t\t\n\t\t\t\n　社工課連絡方式：(02)2861-3333 劉社工員、黃社工員"},{"question":"如何到達臺北市立陽明教養院","answer":"一、\n\t【華岡院區】：臺北市士林區凱旋路61巷4弄9號；電話：2861-1380（總機）、2861-3333（社工課）。【臺北市永褔之家】：臺北市士林區莊頂路2號；電話：2861-1381（總機）。二、【公車搭乘資訊】：\n\t華岡院區可於臺北火車站鄭州路搭乘公車260、捷運劍潭站搭乘公車紅5、小15、303、捷運士林站搭乘公車紅5、小15、303或〈萬芳線〉109、〈東湖線〉110、〈新莊線－例假日行駛〉111、臺北市公園路搭乘皇家客運（臺北至金山線）等，至山仔后派出所站下車，步行約十分\n\t\t鐘即可到達；臺北市永褔之家可於臺北火車站鄭州路搭乘公車260、捷運劍潭站搭乘公車紅5、小15、303、捷運士林站搭乘公車紅5、小15、小16、小17、303，至陽明教養院站下車。 三、詳細路線可連結至【我愛巴士5284-臺北ebus好行】、【大都會客運網站】或【皇家客運網站】查詢"},{"question":"要如何申請印鑑登記？","answer":"戶籍設於臺北市如果您需要辦理印鑑登記，申請方式1、申請印鑑登記由當事人本人（法定代理人）至本市任一戶所辦理；或當事人出具經法院或民間公證人公證或認證之委任書委任他人代辦。2、短期出國戶籍尚未遷出國外者應出具授權書由受委任人至本市任一戶所辦理。3、戶籍遷出國外當事人本人(法定代理人)至本市任一戶所辦理；受委任人於最後戶籍地戶所辦理。\n• 當事人親自辦理\n1、應備當事人國民身分證正本\n2、印鑑章\n3、規費新臺幣20元(另：印鑑證明每份新臺幣20元)\n• 出具經法院或民間公證人公證或認證之委任書申請\n1、受委託人身分證正本、印章(亦可簽名)、當事人印鑑章、法院或民間公證人公證或認證之委任書正本及國民身分證影本或有效之中華民國護照、居留證或其他身分證明文件影本。\n2、規費新臺幣20元(另：印鑑證明每份新臺幣20元)。 \n當事人人在國外，授權國內親友申請\n• 當事人人在國外，授權國內親友申請\n1、受委託人身分證正本、印章(亦可簽名)及當事人印鑑章、授權書正本(授權書應經我駐外使領館驗證始得辦理；提憑文件如係大陸地區製作，應在大陸當地之省、自治區、直轄市或縣、市、區等涉臺公證處申請公證，並經由財團法人海峽交流基金會驗證後始予採認)及國民身分證影本或有效之中華民國護照、居留證或其他身分證明文件影本。\n2、規費新臺幣20元(另：印鑑證明每份新臺幣20元)。 \n"},{"question":"應如何辦理印鑑證明？","answer":"設籍於臺北市者，如果您需要辦理印鑑證明，可由1、當事人本人（法定代理人）、受委任人至本市任一戶所辦理。2、短期出國戶籍尚未遷出國外者應出具授權書由受委任人至本市任一戶所辦理。3、戶籍遷出國外當事人本人(法定代理人)至本市任一戶所辦理；受委任人於最後戶籍地戶所辦理。\n• 當事人親自申請\n1、國民身分證正本\n2、印鑑章\n3、規費(1份新臺幣20元)\n• 委託他人申請(須已申辦過印鑑登記，如果未申辦過印鑑登記，則不能委託他人辦理)\n1、受委託人國民身分證正本、印章(亦可簽名)\n2、委託人印鑑章、委託書(當事人在國外委任辦理者，其委任書或授權書應經我駐外使領館之驗證始得辦理。提憑文件如係大陸地區製作，應在大陸當地之省、自治區、直轄市或縣、市、區等涉臺公證處申請公證，並經由財團法人海峽交流基金會驗證後始予採認)及國民身分證影本或有效之中華民國護照、居留證或其他身分證明文件影本。\n3、規費(1份新臺幣20元) \n"},{"question":"若要更換已過期的印鑑證明，但戶籍已不在原申請的戶籍地，應至新戶籍或原戶籍地辦理?","answer":"戶籍遷出戶籍管轄區域者，原登記之印鑑視同廢止；但戶籍遷出國外或在已全面建置印鑑數位化系統之同一直轄市、縣(市)內(臺北市、新北市及臺中市者)之遷徙者，不在此限。戶籍在本市可至本市之任一戶政事務辦理（戶籍遷出國外者受委任人於當事人最後戶籍地戶所辦理）外，設籍於其他地區者，應至新戶籍所在地之戶政事務所重新辦理印鑑登記及申請印鑑證明核發。\n"},{"question":"印鑑證明有時效性嗎？","answer":"依據內政部訂定之「戶政事務所辦理印鑑登記作業規定」第4點第2項：「戶政事務所於有效期間內核發之印鑑證明，其使用期限及效力由各需用機關(構)自行審認。」因此戶政事務所核發之印鑑證明原則上無時效性，視所需使用機關而定。\n"},{"question":"本市公立靈骨樓（塔）為何自102年起全面禁止焚燒金銀紙等，造成不便及困擾？","answer":"因地球暖化，造成全球各地氣候異常，政府現提倡節能減碳政策，為落實此項政策，必須由政府機關率先做起，故本處將自102年1月1日起，全面禁止焚燒金、銀紙等，並由本處提供免費之集中焚燒紙袋及代集中焚燒服務，此項政策倘若造成不便之處，敬請見諒。民眾追思先人可有多種方式表達，亦可以鮮花、清茶、水果等祭拜，只要是用誠心敬意的心，亦能表達孝心於萬分。\n"},{"question":"富德公墓可供申請埋葬之每一墓位面積多大？","answer":"Q：富德公墓可供申請埋葬之每一墓位面積多大？ \nA：富德公墓係本處有系統、有計畫之規劃設置，每一墓位面積分二坪及四坪兩種。 \n"},{"question":"違法濫葬的處理","answer":"違法濫葬的形態：\n在公墓以外的地點埋葬遺體。\n目前本市僅富德公墓得經申請使用墓基埋葬遺體。陽明山第一公墓僅供民國72年以前曾申\n請預留使用墓基者下葬遺體。除此之外，均不屬殯葬管理條例所規範的公墓地，也就是說，如果不是在本市前述二公墓地埋葬遺體，即會違反殯葬管理條例第70\n條：「埋葬屍體應於公墓內為之；…」的規定。最高可處新臺幣15萬元的罰鍰。\n骨灰或起掘之骨骸除殯葬管理條例另有規定外(如規定可以樹葬、灑葬、海葬等環保葬)，未存放於骨灰(骸)存放設施或火化處理。\n常見的情形是將骨灰存放到墳墓內，或將起掘之骨骸再放回墳墓內，如此，違反殯葬管理條\n例第70條：「…骨灰或起掘之骨骸除殯葬管理條例另有規定外，應放於骨灰(骸)存放設施或火化處理；…」的規定，最高可處新臺幣15萬元的罰鍰。\n修繕墳墓時增加原墳墓的高度或擴大原墳墓的面積。\n這也是屬於廣義的違法濫葬的形態之一。將原平面式墳墓改建成家族塔而增加高度或擴大面\n積，這樣就可能因違反殯葬管理條例第71條第1項的規定，可依殯葬管理條例第99條經限期改善(即拆除擴大面積、增加高度部分回復原狀)屆期仍未改善者，\n處新臺幣六萬元以上三十萬元以下罰鍰；超過面積或高度達一倍以上者，還會按倍數處罰\n本市目前查獲較頻繁違法濫葬地區：\n本市信義區崇德街山坡地。\n本市內湖區碧山巖山坡地。\n本市陽明山第一公墓旁之私有土地。\n本市文山區福興路旁山坡地。\n上述地段道路兩旁多為民國72年以前設置之私人墳墓，常見案例多是墓主藉修繕墳墓之名將墓基增加高度改建成家族塔，將骨灰或起掘後之骨骸存放於墳墓內。殯\n葬主管機關將加強上述地區查察取締。\n"},{"question":"富德及陽明山靈骨樓(塔)骨灰罐(罈)位滿位，欲申請排隊候補，如何申請及須檢附何資料？","answer":"一、富德靈骨樓及陽明山靈骨塔骨灰罐位均已滿位，如欲申請排隊候補，須檢具申請人身分證影本及往生者除戶謄本正本，至富德靈骨樓及陽明山靈骨塔辦公室辦理。\n  二、陽明山靈骨塔撿骨罈已滿位，如欲申請排隊候補，所須申請資料與骨灰罐相同。\n"},{"question":"臺北市目前有幾處寺廟興辦合法靈骨樓（塔）？位置各在哪裡？","answer":"目前本市得繼續使用之寺院、宮廟及宗教團體所屬公墓、骨灰(骸)存放設施有38處，其設施所在地位置如附件。\nhttp://mso.gov.taipei/public/Attachment/592515235613.pdf"},{"question":"臺北市目前有幾處私立靈骨樓（塔）？位置各在哪裡？","answer":"臺北市目前僅有1處私立合法納骨設施，慈恩園誠業股份有限公司所有之慈恩園寶塔。其塔址為：\n台北市和平東路三段631巷49號、電話：（02）2378-3345。\n"},{"question":"遺體可否土葬？要如何辦理？","answer":"本市全面禁止土葬，除死亡者為本市市民外，得申請使用富德公墓墓基埋葬遺體（墓基使用年限為7年，另陽明山第一公墓僅限民國72年以前申請預留有案壽穴始得使用）。申請應檢附下列文件，至富德公墓辦公室（電話：27887513，傳真：27882421）；陽明山第一公墓辦公室（電話：28912083，傳真：28950531）辦理，約需2天工作日：\n   1. 墓地使用申請書。\n   2. 死亡證明書或相驗屍體證明書2份。\n   3. 申請人身分證（正本驗退、影本留存）、私章。\n   4. 委託申辦者，需附業者公會識別證影本及委託書1份。\n備註：\n   1. 受理郵寄申請案件經審核必備文件無誤後，聯繫申請人勘定墓位，並依規定繳費。\n   2. 陽明山第一公墓僅限預留有案壽穴始得申請使用。\n   3. 委託申辦者，請親自簽名。\n"},{"question":"公墓區遼闊如何找到正確墓區？","answer":"殯葬處已於墓區規劃施作全區導覽牌與區排號標示牌，提供民眾辨識。"},{"question":"火葬時間可否使用電子儀器顯示預定時間？","answer":"Q：火葬時間可否使用電子儀器顯示預定時間？\nA：本處業已自98年7月份起於火葬場設立電子顯示火化爐使用情形。"},{"question":"請問遺體火化至撿骨需要多久時間？","answer":"火化時間約需90分鐘,依大體實際情形略有增減,冷卻及整理約需15分鐘。"},{"question":"如欲參加聯合奠祭是否有戶籍限制？外國人可否參加？","answer":"本處聯合奠祭自103年1月1日起無設籍限制，也沒有國籍限制，自死亡日或遺體具領日起15日內申請登記參加最近一場次聯合奠祭者，其費用均僅須支付「火化許可費用」新臺幣50元即可；其餘費用全免（惟外縣市不含遺體接運費）。"},{"question":"請問受葬者之戶籍在臺北市，但火化非在本火化場火化，是否要檢附骨灰處理文件?","answer":"戶籍在臺北市，但骨灰火化在其他縣市完成的，為確定受葬者的身分，仍請申請人提出亡者之火化許可證明及骨灰經再處理相關證明文件影本供本處備查。如骨灰未經再處理者，可至臺北市第一、二殯儀館協助再處理。"},{"question":"請問亡者戶籍是外縣市民眾，可以報名參加聯合海葬嗎？","answer":"參加聯合海葬不限國籍及戶籍均可報名。\n"},{"question":"請問海葬實施程序為何？","answer":"(1)追思儀式：假第一殯儀館景行廳舉辦隆重莊嚴的追思儀式，\n(2)搭車至碼頭：追思儀式完成後，再搭乘巴士至海岸碼頭。\n(3)安檢：配合海岸巡防總局於出海碼頭完成安檢程序。\n(4)搭船出海：完成安檢程序後搭乘載客船隻出海，行駛至港口防波堤最外端向外延伸6,000公尺之海域。\n(5)海葬實施：由家屬先對先行者告別祈福，再由家屬將「安息盒」（骨灰以易自然分解且不含毒性成份之環保棉紙袋包裹盛裝後，置放於安息盒中）伴隨鮮花及花瓣拋灑入海，於眾人默禱下，目送骨灰沉入海中。\n"},{"question":"請問參加海葬需要繳交費用嗎？","answer":"海葬過程含骨灰再研磨、骨灰暫厝30天、莊嚴追思儀式、家屬搭車及搭船、茶水點心、保險及安全等服務，以上均全程免費。\n"},{"question":"臺北市有提供免費原住民預防保健社區篩檢服務嗎？有何資格限制？可以在哪些地方檢查？","answer":"\"一、105年度本市衛生局有提供「原住民健康促進活動-原住民免費健康篩檢」\n二、服務內容及對象為：\n1.老人健康檢查：設籍本市55歲以上原住民(每年1次)。\n2.成人預防保健健康檢查：居住本市40歲以上原住民。\n3.健康促進服務：居住本市原住民。\n4.肝癌篩檢:設籍本市40歲以上原住民(每年1次)。\n5.痛風篩檢:設籍本市40歲以上原住民(每年1次)。\n三、服務地點：\n1.老人健康檢查:於本市聯合醫院及各老人健檢特約醫院辦理。\n2.成人健康檢查、健康促進服務:於本市十二區健康服務中心及本市醫療院所合作辦理之社區服務場次。\n\"\n"},{"question":"如何申請建國假日藝文特區攤位？","answer":"有關建國假日藝文特區申請設攤事宜，依「臺北市建國假日藝文特區輔導管理辦法 」第六條規定，申請藝文特區攤位展售許可，應檢具申請書、身心障礙手冊或證明影本、國民身分證影本及市場處規定之其他文件向市場處申請，商品展售項目須與藝文相關且不得為飲食類亦不得使用明火。\n（如果還有其他任何相關問題，請來電洽詢臺北市市場處攤販暨地下街管理科，聯絡電話：（02）2341-5241分機2407）"},{"question":"北投線空中纜車計畫規劃內容為何？","answer":"北投線空中纜車計畫採單線自動循環式纜車系統，以BOT方式開發。全線約4.8公里，設4個站，山下站暫依本府環境影響評估審查委員會101年12月21日審議結果，改設於北投二號公園，第1中間站設置於龍鳳谷遊客中心，第2中間站設置於陽明山立體停車場附近，山上站設置於陽明山交通轉運公園。如需了解詳細資訊，請撥電話：1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）轉7996，洽新工處建築科詢問。\n"},{"question":"本市各項社會福利及社會救助項目，請參考台北市政府社會局網站","answer":"本市各項社會福利及社會救助項目，請參考台北市政府社會局網站：http://www.bosa.tcg.gov.tw。\n"},{"question":"Ｑ1：農戶種稻及轉作、休耕申請補助需備那些文件？","answer":"1、\t由現耕人「以戶長名義」在戶籍所在地辦理，再由區公所至農糧系統列印申請書\n2、\t印章或簽名\n3、\t土地所有權狀或最近三個月內土地登記謄本正本\n4、\t戶口名簿正本\n5、\t契作合約書(申報契作者須檢附)\n6、\t農戶基本耕地總清冊 （已建檔之農戶免附）\n7、\t戶籍所在地農會存摺影本，若檢附其餘銀行（郵局）之存摺影本，應同時簽具農糧署印製之轉帳扣款同意切結書\n8、\t有效期限內租約或代耕證明資料\n9、\t土地分管證明（共有土地）或分耕位置圖並具切結書\n10、\t委託辦理者應檢附委託人、受委託人之國民身分證正本及印章。\n"},{"question":"Ｑ22：經法院核定的民事調解如有無效或得撤銷的原因，如何救濟？","answer":"經法院核定的民事調解如有無效或得撤銷的原因，當事人得向原核定調解書的法院提起宣告調解無效或撤銷調解之訴。此項訴訟應於法院核定的調解書送達於當事人三十天內提起。\n"},{"question":"Ｑ21：刑事調解書經法院核定後，當事人就該事件是否可以再提起告訴或自訴？","answer":"刑事調解書一旦經法院核定後，當事人就該事件不得再向檢察官提出告訴，如再行告訴，檢察官應為不起訴處分；亦不得再向法院自訴，如再自訴，法院諭知不受理。\n"},{"question":"Ｑ20：調解書作成後是否立即具有執行名義？","answer":"調解結果的內容如果適於強制執行，於調解書作成送請法院審核並經核定後取得執行名義。\n"},{"question":"Ｑ19：調解結果大致有幾類？","answer":"調解結果約可分為調解成立與調解不成立兩類。\n"},{"question":"Ｑ18：如何聲請調解不成立證明書？","answer":"請填寫『發給調解不成立證明聲請書』。\n"},{"question":"Ｑ17：調解期日當事人如果不到場會發生如何的後果？","answer":"1.如果當事人有正當理由或調解委員會認為有成立調解之望者，通常會另定調解期日。 2.如果當事人無正當理由不到場而調解委員會認為未必有成立調解之望者，視為調解不成立。\n"},{"question":"Ｑ16：未滿二十歲之當事人如何申辦調解？","answer":"1.須由父母共同代理提出聲請。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具全戶戶口名簿影本，或父、母、未滿二十歲當事人之全部身分證影本（監護權非屬父母雙方者，需檢具未滿二十歲當事人之戶籍謄本）。 4.請父母共同代理出席。\n"},{"question":"Ｑ15：如何聲請繼承糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所之調解會申辦。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具繼承系統表、被繼承人除戶謄本、全部繼承人戶籍資料等。\n"},{"question":"Ｑ14：如何聲請一般車禍糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所或車禍地點之調解會申辦。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具交通事故肇因初步分析研判表影本、對造人住址資料申請書影本。\n"},{"question":"Ｑ13：如何聲請房屋租賃糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所之調解會申辦。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具租賃契約書影本、建物權狀影本、存證信函影本等。\n"},{"question":"Ｑ12：如何聲請房屋漏水糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所之調解會申辦。 2.請先至本會填寫調解聲請書。 3.檢具聲請人建物所有權狀或謄本影本、聲請人身分證影本，再憑調解聲請書至地政事務所調取對造人之第三類建物謄本。\n"},{"question":"Ｑ11：如何聲請互助會糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所之調解會申辦。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具互助會會單影本。\n"},{"question":"Ｑ10：如何聲請債務糾紛之調解？","answer":"1.請向對造人住居所之調解會申辦。 2.填寫調解聲請書。 3.檢具借據等證明文件。\n"},{"question":"Ｑ9：聲請調解的方式如何？","answer":"聲請調解方式有下列二種： 1.書面聲請：即當事人向調解委員會索取聲請書自行填妥後提出聲請。 2.言詞聲請：即當事人以言詞向調解委員會表示，而經調解委員會作成聲請調解筆錄所為之聲請。\n"},{"question":"Ｑ8：在檢察署偵查中或法院審理中的刑事案件是否可以聲請調解？","answer":"刑事糾紛，不論是在檢察署偵查中，或在法院審理中，只要是在第一審法院辯論終結前，均得聲請調解。\n"},{"question":"Ｑ7：在法院審理中的民事事件是否可以聲請調解？","answer":"民事事件糾紛雖然已繫屬法院，只要在第一審法院辯論終結前，仍然可以聲請調解。換言之，已經第一審法院辯論終結者，不得聲請。\n"},{"question":"Ｑ6：調解事件的當事人是指何人？","answer":"調解事件的當事人是指調解事件法律關係的主體，包括以自己名義向調解委員會請求保護私權的聲請人及對方。\n"},{"question":"Ｑ5：那類事件可以聲請鄉鎮市區調解？","answer":"1.民事事件。 2.告訴乃論的刑事事件。\n"},{"question":"Ｑ4：民眾間發生爭議時，利用鄉鎮市區調解加以解決有何好處？","answer":"1.聲請調解及調解程序進行極為便利。 2.除勘驗費應由當事人核實開支外，不必繳納任何費用。 3.調解的開始、進行、終結均極為尊重當事人的意思。 4.調解成立，送經法院核定後，與法院的確定判決有同一效力。\n"},{"question":"Ｑ3：鄉鎮市區調解制度的法律依據為何？","answer":"鄉鎮市調解制度的法律依據是鄉鎮市調解條例。\n"},{"question":"Ｑ2：何謂鄉鎮市區調解？","answer":"鄉鎮市調解，乃是由鄉鎮市公所所設置的鄉鎮市調解委員會就當事人間之爭議加以調解使雙方相互讓步,已達成合意的制度。\n"},{"question":"Ｑ1：義務律師諮詢時間？","answer":"1.每日上午9時30分至11時30分。 2.地點：本所六樓調解委員會辦公室。\n"},{"question":"Ｑ13：紅磚人行道之違規招牌應向何單位舉發？","answer":"紅磚人行道之違規招牌應由臺北市政府警察局依道路交通管理處罰條例告發。\n"},{"question":"Ｑ12：私有土地欲請政府機關新建側溝、鋪設柏油等，應如何辦理？","answer":"可洽臺北市政府工務局新建工程處第二分隊辦理(電話：27930149)。\n"},{"question":"Ｑ10：本市行道樹、路燈屬何機關維修？","answer":"本市行道樹、路燈屬之維修權責機關為臺北市政府工務局公園路燈工程管理處。\n"},{"question":"Ｑ9：請問臺北市市區道養護機關為何？","answer":"臺北市市區道路（或巷道）維護屬臺北市政府工務局新建工程處之權責。\n"},{"question":"Ｑ8：市民發現未經申請道路挖掘許可證，而自行挖掘路面時，應向何單位反映？","answer":"可向下列單位反映：臺北市政府工務局新建工程處道路挖掘協調管制組（電話：27202291；傳真：27202292）。\n"},{"question":"Ｑ7：公園認養人權益有那些？","answer":"1、認養人在認養期間得優先向區公申請使用公園，舉辦非商業營利性公益活動。 2、區公所定期舉辦公園認養人講習及觀摩活動，並邀請專家講授公園維管知識，以增進知能及交流。\n"},{"question":"Ｑ5：如何申請擔任公園認養人？","answer":"公私機構、團體及個人願意認養鄰里公園者，可向區公所經建課提出申請，並填具認養同意書及認養切結書，認養期間至少1年。\n"},{"question":"Ｑ3：參與農地拍賣時，是否需提具農地作農業使用證明書？","answer":"不需提具農地作農業使用證明書。\n"},{"question":"Ｑ2：申請農業用地作農業使用證明應備何種文件？","answer":"1、\n\t\t\t\t\t申請書1份2、\n\t\t\t\t\t最近一個月內核發之土地登記謄本及地籍圖謄本。3、\n\t\t\t\t\t申請人身分證影本或戶口名簿影本；申請人無法出席領勘時，代理人應檢附委託書及代理人身分證影本。4、\n\t\t\t\t\t農業用地變更為非農業使用部分需檢具目的事業主管機關許可文件及其他相關證明文件。5、\n\t\t\t\t\t土地使用分區證明。\n"},{"question":"Ｑ18：辦理回國復保，需要攜帶什麼證明文件？","answer":"回國辦理復保者，應攜帶申請人之身分證、護照或由內政部入出國及移民署開立之國人入出境日期證明書（本國及外國紀錄都要），並視實際需要檢附除籍謄本、現戶謄本。\n"},{"question":"Ｑ17：大陸地區配偶來臺，可以參加全民健康保險嗎？","answer":"大陸地區配偶持有「臺灣地區居留證」，在臺灣連續居留滿4個月始得加保。大陸地區配偶持『「團聚」事由之旅行證』來臺者，應自臺停留滿4個月起，以眷屬身分依附臺灣地區配偶參加健保，其健保費應由臺灣地區配偶負責繳納。以團聚事由來臺已加保之大陸配偶，因離婚或臺灣地區配偶死亡，應自團聚事由終止時，辦理退保。\n"},{"question":"Ｑ16：父母不知去向，且未報失蹤，其子女如何參加全民健康保險？","answer":"父母不知去向，且未報失蹤，孫子女如確係由祖父母扶養，得以切結方式依附祖父母（或外祖父母）以眷屬身分投保。該切結書得由被依附之祖父母（或外祖父母）或依附之孫子女（須具法定行為能力者）填具。\n"},{"question":"Ｑ15：預計出國六個月以上可否辦理停保？","answer":"可於出國前至投保單位辦理相關停保手續。\n"},{"question":"Ｑ14：本人係第六類保險對象在區公所參加健保目前正逢綜合所得稅申報期間，須健保費繳納証明辦理列舉扣除額，要向何單位索取？","answer":"如為劃撥轉帳者由健保局於報稅前寄發整年之繳費證明，如係按月繳交者其每月收據為申報憑證。 若須補發請電中央健保局台北分局洽辦(服務電話：2523-2388 轉6293~6297 或直撥2521-3059)，或至投保區公所補列印繳納保險費證明。\n"},{"question":"Ｑ13：如新生兒在國外出生再返國，其投保生效日為何？","answer":"新生兒在國外出生，返國後辦理出生登記設戶籍後滿四個月始得依附父母親辦理投保。\n"},{"question":"Ｑ12：本人已至私人公司上班，為何仍收到貴公所保費繳款單？","answer":"如原在公所加保者有工作應先行至公所辦理轉出事宜，持轉出表至公司加保。保險對象如未辦理轉出手續先至公司上班且已加保者，請持公司轉入表至原投保單位辦理轉出，如此才不會重複加保重複繳費。\n"},{"question":"Ｑ11：本人已年滿65歲亦在臺北市設籍並實際居住滿一年以上，為何仍須繳納健保費？","answer":"臺北市老人全民健康保險保險費自付額補助辦法自98年1月1日起增訂排富條款，倘符合臺北市老人健保自付額補助者無需申請，如有問題請洽臺北市政府社會局辦理，電話：臺北市民當家熱線1999(外縣市02-27208889)。\n"},{"question":"Ｑ10：本人從未加保，剛自國外回台，應如何辦理健保？","answer":"請攜帶戶籍謄本（如除戶者，請另加除戶謄本）、護照（含新舊本）或入出境明細表、印章至戶籍所在地區公所辦理加保，如戶籍已被遷出者須恢復戶籍滿四個月後才可加保。\n"},{"question":"Ｑ9：本人自私人公司轉出，目前尚未上班，那應在何處加保？又如何辦理？","answer":"如係未成年之子女請攜帶身分証(或戶口名簿)正本、健保轉出申報表、印章至父母親投保單位以眷屬身分投保。如已婚者請攜帶身分証、健保轉出申報表、印章至配偶投保單位以眷屬身分投保。 如單身、無職業之榮民(榮民遺眷)、夫妻雙方皆無工作且無可依附對象者，請攜帶身分証正本、榮民證(榮民遺眷證)正本、健保轉出申報表、印章至戶籍所在區(鄉、鎮、市)公所辦理轉入加保。\n"},{"question":"Ｑ8：榮民遺眷辦理健保應準備那些證件？","answer":"１．榮民遺眷證２．身分證或戶口名簿３．原投保單位轉出單４．ＩＣ卡。\n"},{"question":"Ｑ7：外籍配偶可否辦理全民健保？","answer":"需取得有效居留證，自在臺居留滿四個月時起，可依附配偶於投保單位加保。\n"},{"question":"Ｑ6：辦理低收入戶（福保）應備證件？","answer":"１．核准公文２．低收入戶卡３．原投保單位轉出單４．身分證或戶口名簿５．健保IC卡。\n"},{"question":"Ｑ5：我領有身心殘障手冊，健保費是不是有補助？","answer":"領有身心障礙手冊重、極重度者健保自付額保費全額補助，中度者保費補助二分之一，輕度者保費補助四分之一。\n"},{"question":"Ｑ4：健保ＩＣ卡如何更新？","answer":"健保ＩＣ卡每年需更新有效年限一次，卡片有效期限設定為保險對象次年出生日期，加保民眾可在出生日期前卅天起更新卡片有效期限，可在就醫時請醫療院所協助更新或到中央健保局各分局、區公所等設有讀卡機設備的地點更新。\n"},{"question":"Ｑ3：我弟弟剛由軍中退伍，要怎麼辦健保？","answer":"退伍一年內可加入父母親之投保單位以眷屬身分加保，或是攜帶退伍令、身分證至戶籍所在地的區(鄉、鎮、市)公所加保。\n"},{"question":"Ｑ2：加保於區公所的保費金額是多少？","answer":"目前第六類保險對象保費每個月是659元。\n"},{"question":"Ｑ1：剛出生的嬰兒要如何加保？","answer":"新生兒應隨同父母親在投保單位加保。\n"},{"question":"Ｑ15：如何申請里民活動場所？","answer":"依臺北市里民活動場所租金補助辦法之相關規定：第三條　本辦法所稱之里民活動場所之種類如下：　　一、固定場所：訂有書面房屋租賃契約，房屋坐落於里　　　　內，合於消防及建築法規之場所。　　二、臨時場所：租用行政區所轄之區民活動中心、機關　　　　、學校或合於消防、建築法規之集會活動場所。前　　　　項第二款之臨時場所由民政局公告之。第六條　里民活動場所租金補助方式，分為租用固定場所補　　　　助及臨時場所補助；由里辦公處視里內需要，擇一　　　　或同時申請補助，但其補助金額依第七條規定辦理　　　　。第七條　里民活動場所之租金補助，由各區公所每月核實給　　　　付里辦公處，其金額由主管機關於每月新台幣三萬　　　　元範圍內，配合年度預算辦理。第十一條　租金補助申請程序如下：　　一、申請：由里辦公處檢具租用申請表，向所轄區公所　　　　提出申請。　　二、審核：區公所應於里辦公處提出申請後會辦相關機　　　　關於三週內完成審核，經審核通過者，報請民政局　　　　核備。　　三、請款：經核准補助之里辦公處應開具領據辦理請款　　　　；租用固定場所者，應檢附房屋租賃契約書；租用　　　　臨時場所者，應檢附出租場所開具之收據。　　四、撥款：經審查通過者，由區公所將經費撥交里辦公　　　　處。 \n"},{"question":"Ｑ14：公民會館交通資訊？","answer":"信義行政中心下車：202、207、647、650、信義幹線。 景新里下車：1、22、226、266、288、33、37、38、藍5。 信義光復路口下車：20、22、226、292、33、37、38、信義幹線。 如果搭捷運可搭至國父紀念館站再轉266號公車。\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t相關詞彙：\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t信義,64,捷運信義                                                ,64                                                ,捷運                                                \n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t"},{"question":"Ｑ13：如何成立大廈管理委員會，並向何單位申請？","answer":"成立公寓大廈管理委員會之資格由臺北市都市發展局審核。申請人請至臺北市民e點通網站>都市發展類>【臺北市建築管理工程處】>公寓大廈科>117公寓大廈管理組織申請報備http://www.e-services.taipei.gov.tw/hypage.exe?HYPAGE=form.htm&s_uid=023074\n"},{"question":"Ｑ12：信義區區民活動中心有幾處？如何申請？其費用如何？","answer":"本區計有西村、正和、興雅、永春、景勤、黎忠及三張等7處區民活動中心，請申請人攜帶身分證、印章至區公所民政課填寫申請表即可。其費用依活動中心面積坪數，冷氣噸數等而定，詳情請參閱區民活動中心一覽表或洽本所民政課。\n"},{"question":"Ｑ11：寺廟、祭祀公業之登記應向何單位辦理？","answer":"寺廟、祭祀公業之主管機關係台北市政府民政局之各區公所，有關寺廟、祭祀公業之設立、變更許可等相關事宜，請洽所在地區公所人文課辦理。\n"},{"question":"Ｑ10：住家門前停放廢棄機（汽）車、盆栽或其他障礙物，霸占公用停車位如何處理？","answer":"公用停車位遭人佔用可逕洽市民專線電話：1999，亦可由本所函請本所函請分局處理。\n"},{"question":"Ｑ9：臺北市建築物施工中，應如何維護公共設施？","answer":"起造人（即建築物業主如建設公司、公司行號、個人等）及承造人（即營造業）應於施工前調查建築工程基地四周20公尺範圍內各項公共設施之現況，施工期間不得損及道路、排水溝渠、緣石、人行道、鐵欄杆、蘄O、行道樹等公共設施，如必需損壞時，應先報各該主管機關核准，並於損害原因消失後，即予修復。\n"},{"question":"Ｑ8：路燈不亮、新（增）設路燈如何處理？","answer":"權責單位：工務局公園路燈工程管理處，路燈維修專用電話：2307-9688，新（增）設路燈，本所每年全面調查1或2次，並將調查情形，函知權責單位辦理。\n"},{"question":"Ｑ7：便民手冊如何索取？","answer":"便民手冊由市府觀光傳播局，每2年編印乙次，屆時由里幹事親自送達各住戶，若未收到者，可逕向里辦公處或區公所服務台索取。\n"},{"question":"Ｑ6：欲參加選舉之選務工作人員應向何單位報名及資格如何？","answer":"報名資格：限設籍於中華民國之公教人員（含退休人員）及各大專院校在校學生，且須年滿20歲以上，65歲以下，身心健康、品性端正。有意者請洽民政課報名。\n"},{"question":"Ｑ5：環保義工應向何單位報名？","answer":"欲參加環保義工者可逕向民政課報名或所在地里辦公處報名。\n"},{"question":"Ｑ3：原住民之各項福利應向何單位申請？","answer":"臺北市政府89年3月初，於各區公所民政課設置原住民服務櫃台，並由專人負責辦理，加強服務工作。\n"},{"question":"Ｑ1：學齡兒童之學區如何認定？何時送達入學通知單？","answer":"學齡兒童之學區以設籍登記為依據，其分發以設籍先後為順序。通知單約每年6月初寄予學齡兒童之戶長。\n"},{"question":"Ｑ32：替代役役期為何？","answer":"\n常備役體位申服替代役者1年2個月。\n家庭因素申服替代役者1年。\n替代役體位1年。\n宗教因素服替代役者1年2個月。\n"},{"question":"Ｑ30：放棄預官如何辦理？","answer":"至本所填寫切結書放棄，報兵役局、國防部備案。\n"},{"question":"Ｑ29：預官何時入營？","answer":"預官士官每年7月中旬至隔年1月中旬分4梯次入營，由國防部於入營前約半個月寄發入營通知單。\n"},{"question":"Ｑ28：役男抽籤時，本人及家屬因事未到如何處理？","answer":"本人及家長未到則由區公所法定代理人代抽。\n"},{"question":"Ｑ27：役男抽籤未帶身分證可否抽籤？","answer":"足資證明為本人的證件如駕照等即可參加抽籤。\n"},{"question":"Ｑ26：役男抽籤，父母可否代抽？","answer":"攜帶家長及役男本人身分證及印章即可代抽。\n"},{"question":"Ｑ25：就讀空中大學附設空中專科進修學校得否申請緩徵？","answer":"就讀空中大學附設空中專科進修學校學生得申請在學緩徵。另空中大學學生分為全修生及選修生，均不得申請兵役緩徵或儘後召集。\n"},{"question":"Ｑ24：大專院校畢業學生再就讀中央警察大學、台灣警察專科學校是否同意准予辦理緩徵？","answer":"有關大專院校畢業生再就讀相同等級或低於原等級之中央警察大學、台灣警察專科學校者，同意准予辦理緩徵。\n"},{"question":"Ｑ23：常備兵服役期間，家庭發生變故，家屬不能維持生活，可不可以申請提前退伍，申請手續怎麼辦？","answer":"依”常備兵家庭發生重大變故申請前退伍規定”第二條：兵役法第十八條四款「家庭發生重大變故，須負擔家庭生計主要責任」之標準如下：常備兵入營後，其家屬發生死亡或患有中度以上身心障礙，無其他可予照顧之家屬者。常備兵入營後，其家屬賴以居住或生產之房屋、土地、遭受不可抗力之災害致全部毀，非本人無法維持家屬生活者。常備兵父母或兄弟姐妹，服兵役期間作戰或因公死亡而為獨子者。常備兵家屬年齡均屬70歲以上或15歲以下，無其他可予照顧之親屬者。註明：常備兵在營服役期間，符合上項認定標準之一者，得申請提前退伍。\n"},{"question":"Ｑ22：後備軍人常備兵除役年齡降為幾歲？","answer":"依內政部96年3月29日函規定：常備兵除役年齡自40歲降低為36歲，預官、預士仍為50歲除役。\n"},{"question":"Ｑ21：目前役男服義務常備兵役役期幾年？","answer":"97年12月30日兵役法第16條修正為：現役：以徵兵及齡男子，經徵兵檢查合格於除役前，徵集入營服之，為期一年，期滿退伍。故義務常備兵役期為1年。\n"},{"question":"Ｑ20：免役與禁役的對象如何？免、禁役證書如何發給？","answer":"役男經判定免役體位者，免服兵役，簡稱「免役」。核定禁役要件改為，曾判處有期徒刑五年以上者，或執行有期徒刑在監合計滿三年者。禁止服役，簡稱「禁役」。免、禁役證明書之核發由其本人或家長檢具判決書、執行指揮書、出監證明書及照片4張向區公所辦理申請。\n"},{"question":"Ｑ19：大專學歷以上程度之役男，應否重行大專抽籤？","answer":"役男經徵兵體檢判定常備役及替代役體位者，接續即排定參加役男抽籤，若役男就讀大專以上學歷畢業者，依90年度內政部明文規定自91年度起不再重抽大專應屆畢業役男徵服大專常備兵籤。\n"},{"question":"Ｑ18：常備兵應徵入營後被驗退，是否須再入營服役？","answer":"役男驗退後，應待市府兵役局之驗退複檢結果確定後，方知是否會再入營。\n"},{"question":"Ｑ17：如何申請國民兵證書？","answer":"請攜帶下列證件到戶籍所在地區公所兵役課辦理： \n  身分證正本。 \n  印章 ( 本人未攜帶印章，可以簽名 ) 。 \n註：如已達除役年齡(36歲)者，因無法列印補發請逕向戶政事務所申請戶籍謄本。\n \n    \n"},{"question":"Ｑ16：後備軍人退伍令遺失，應如何申請補發？","answer":"申請退伍令補發須攜帶身分證正本及影本各1份、印章，至區公所辦理補發，或可檢具以上證明逕向臺北市後備指揮部服務台（臺北市內湖區金湖路365號電話：26323842）申請，不需本人親自辦理，可由家人代辦。\n"},{"question":"Ｑ15：役男因獨子或家庭經濟狀況困難者，可否申請家庭因素服補充兵，其條件為何？","answer":"凡役男經徵兵檢查，適於服常備兵現役，確實家境貧困，並負家庭生計主要責任，得申請家庭因素補充兵12天，下列各款情形得申請家庭因素補充兵：役男家屬均屬60歲以上、18歲以下或患有身心障礙無工作收入，由役男負擔家庭生計主要責任，而役男及其家屬除賴以居住之自用住宅（含基地）1棟外，別無其他不動產或有其他不動產及動產之資產總額在房屋稅納起徵點現值以下。役男家屬均屬70歲以上、15歲以下或有中度以上身心障礙，無其他家屬照顧者。 男父母或兄弟姐妹，服兵役或替代役作戰或因公死亡而為獨子者。註明：役男於緩徵期間，應於緩徵原因消滅後，依本辦法規定程序申請服補充兵。\n"},{"question":"Ｑ14：後備軍人若因患病或遭受意外傷害，如何申請轉、免役？","answer":"應檢具公、私立醫療機構診斷證明書（最近3個月內有效）、退伍令正、影本及照片2張，向戶籍所在地區公所兵役課申請體格檢查，檢查結果合於規定者，方可轉、免役。\n"},{"question":"Ｑ13：役男於役齡前出境就學，如就學期間欲返國探親，可否再出境？","answer":"役齡前出境，於19歲徵兵及齡之年12月31前在國外就學之役男，合於以下情形者，得檢附經驗證之在學證明向境管局申請再出境；其在國內停留期間，每次不得逾2個月：在國外就讀經當地教育主管機關立案之正式學歷學校，而修習學士碩士或博士學位者。就學最高年齡，大學至24歲，研究所碩士班至27歲，博士班至30歲，均計算至當年12月31日止。\n"},{"question":"Ｑ12：如何申請役男短期出境？","answer":"役男19歲之年由監護向徵額地鄉（鎮、市、區）公所提出申請，並攜帶役男護照正本印章及家長身分證、印章（如由家屬或委託他人代為申請亦需備委身分證、印章）。20歲之年以上之在學役男向徵額地鄉（鎮、市、區）公所或境管局提出申請。20歲之年以上之未在學役男除毋須家長之身分證、印章外，餘與1.同。\n"},{"question":"Ｑ11：役男應徵服役，健保卡可否繼續使用？","answer":"役男應徵服役，於入營前憑徵集令向投保單位辦理轉出，再將轉出單交給服役單位辦理轉入，原健保卡仍可繼續使用。\n"},{"question":"Ｑ10：役男應徵入營，家庭生活貧困可否辦理補助？","answer":"應徵服役之役男若家庭貧困可檢附相關資料，連同國稅局之綜合所得資料及稅捐處全戶財產資料，經彙整後函送兵役局核定。經核定列級之生活扶助戶，除享有1次安家費及三節生活扶助金外，依各家屬狀況可申請特別補助費、生育補助費及喪葬補助費。\n"},{"question":"Ｑ9：後備軍人具備何種條件可申請兵役法第四十一條第五款緩召？","answer":"\n無同父兄弟而其生長(養)父年逾60歲或死亡者\n本人需年滿30歲。\n於每年4月1日至4月30日檢具退伍令、全戶戶籍謄本(申請3個月內有效)、保證書向區公所提出申請。\n申請延長時效者另需檢具上年度核准緩召通知書辦理。\n"},{"question":"Ｑ8：辦理歸鄉報到應檢具那些證件？","answer":"應攜帶服役單位所發離營證件（退伍令、停役令）及軍人離營轉服預備役報到憑證卡，本人及召集通報人印章、戶口名簿、國民身分證等證明文件。\n"},{"question":"Ｑ7：入伍新兵於何種情形下可申請戶籍地分發？","answer":"凡入伍之新兵，兄弟2人同時在營，均未在戶籍地服役，其中1人可申請戶籍地服役，檢具兄（弟）在外地服役證明、全戶戶籍謄本，於入伍後向新訓中心申請優先按戶籍地抽籤分發。凡為地方政府列級(含甲、乙、丙級)生活貧困徵屬之役男，於入伍後檢具區公所核定在營軍人家屬貧困等級通知書及全戶戶籍謄本向新訓中心申請優先按戶籍抽籤分發。於外島服役「因公死亡」常備兵，其兄（弟）入營後，檢具撫卹令、全戶戶籍謄本向新訓中心申請優先按戶籍地抽籤分發。\n"},{"question":"Ｑ6：應徵役男如具有投考大專學校資格而報考大專學校者，應如何辦理申請延期入營手續？","answer":"應徵役男於滿20歲之年，具有報考大專院校資格，或高級中等學校當畢業之年學生，而須報考大專學校者，得於抽籤後或接到徵集令時，檢具高中畢業證書或准考證（均另附影印本1份）向戶籍地區公所申請延期入營至各校停止註冊之日為止。但已年逾22歲者，不得再以同一原因申請。\n"},{"question":"Ｑ5：什麼情形之下才可申請延期入營？","answer":"役男於接到徵集令時，如合於徵兵規則第二十八條延期徵集入營事故表第一至十七類規定之一者，得向區公所兵役課辦理延期入營申請，轉直轄市政府核准延期徵集入營：\n己屆役齡兄弟，除殘廢、痼疾者外，均已在服義務役兵役現役者。\n本人因病或受傷不堪軍事訓練操作者。\n配偶分娩或在1個月內分娩者。\n直系血親或配偶病危或重病住院或死亡者。\n遭受不可抗力之事由，非本人不能處理者。\n航行國外船員，正在航行中者。\n因最重本刑非屬有期徒刑以上之犯罪嫌疑在羈押中者。\n服役之兄弟姐妹1人以上因作戰陣亡或因公殞命者。\n20歲以前或高級中等學校畢業之年學生，須參加專科以上學校或軍警學校入學考試者。年逾20歲已取得當年招生准考證者，或報名繳費證明，亦同。\n專科以上學校畢業學生，當畢業之年或已取得當年大學以上學校招生准考證，須報考大學以上學校或軍警學校者。\n在入營日前或後1個月內結婚者。\n正在政府機關或公營事業機構主辦或委辦為期1年以內之訓練班受訓中者。\n經報考當年國軍各常(預)備軍士官班、志願士兵或相當班隊者，或已考取等待註冊、報到入學(營)者。\n正在近海漁船作業中者。\n高級中等以上學校學生休學期間，欲提前復學或休學期滿，適逢寒暑假等待註冊者。\n參加全國以上運動會比賽者。\n正在國民小學及國民中學補校就讀者(在校學業不間斷)。\n附 \n註 \n表列第二類或第四類之原因，延期屆滿，仍未康復者，由直轄市，縣(市)政府酌情繼續延期。 \n表列第六類、第十四類延期之船員、漁民，返航(港)後，即應向鄉(鎮、市、區)公所報到應徵，在待徵期間，不得出航(港)。 \n表列第九類之原因消滅後，已年逾22歲者，不得再以同一原因申請。 \n表列第十類之原因消滅後，碩士班已年逾26歲者，博士班已年逾28歲者，不得再以同一原因申請。 \n以表列第十二類之原因申請者，以一次為限。 \n本表未規定者，專案層報內政部核定後辦理。 \n"},{"question":"Ｑ4：役男有何種情形才可申請緩徵？","answer":"役男在公立或已立案之私立高級中學及其同等以上學校取得正式學籍之在校學生於入學註冊前，役男屬常備役、替代役體位尚未辦理緩徵者於註冊截止之日起一個月內，由學校統一造冊函送各直轄市、縣政府辦理緩徵。役男犯最重本刑為有期徒刑以上之刑之罪在追訴中者，或犯罪處徒刑在執行中者，可以申請緩徵。\n"},{"question":"Ｑ3：徵兵及齡男子如具有僑民（生）身分，應如何辦理列僑民（生）管理？","answer":"具有僑民（生）身分之徵兵及齡男子（19歲）於接受兵籍調查時應檢具本國護照(內頁加蓋僑居身分加簽)或僑務委員核發僑民（生）身分證明書及外國護照(兼有外國國籍者)、最高學歷證明交區公所審查無誤後，改列僑民（生）管理，俟在台居留屆滿1年時或徵處條件成就者，再行辦理徵兵處理。\n"},{"question":"Ｑ2：役男經體位判定以後，如因病傷致體位發生變化時，應如何申請改判體位？","answer":"依徵兵規則第十四條役男經徵兵檢查後，對判定之體位認為有疑義者，可依下列方式之一，申請改判體位：填具申請書，並檢具醫療機構診斷證明書，報請戶籍地鄉（鎮、市、區）公所報請直轄市政府審核，准予複檢者，即送複檢醫院複檢，並由徵兵檢查委員會依複檢結果判定體位。填具申請書，並檢具複檢醫院兵役用診斷證明書，由戶籍地鄉（鎮、市、區）公所報請直轄市政府轉送徵兵檢查委員會判定體位。臺北市徵兵檢查委員會得依申請改判體位役男所檢具之複檢醫院兵役用診斷書據以判定體位，若認為有疑義者，得送其他指定複檢醫院複檢。其經判定結果與原判定體位相同者，不得再以同一原因申請改判體位。\n"},{"question":"Ｑ1：徵兵及齡男子如何接受「兵籍調查」？","answer":"徵兵及齡男子，也就是在男子19歲之年，應辦理兵籍調查，其目的明瞭役男及其家庭狀況，及建立與兵役有關之各項初步資料，故在兵籍調查時，對教育程度、職業專長、是否繼續升學、家庭狀況等項均詳予調查登記，納入戶役政資訊系統管理，以作為爾後徵兵處理之依據，本市兵籍調查，約在每年1-3月間辦理，徵兵及齡男子於接到兵籍調查通知書後，應按區公所指定的時間與地點，由本人或家屬攜帶國民身分證、私章、全戶戶口名簿與有關的學歷證明文件等，辦理兵籍調查，對兵籍資料如發現有遺漏或錯誤部分，向區公所當面補登或更正。\n"},{"question":"Ｑ1：申請身心障礙者鑑定需具備那些證件？","answer":"1.戶口名簿。 2.身分證（十四歲以下免持）。 3.一吋半身照片三張。 4.印章。 5.身心障礙手冊 (初次鑑定者免持) 。 6.受委託申請者須檢附受委託人之個人身分證明文件、印章。 7.身心障礙者因障礙情況改變自行申請重新鑑定者，應另檢具三個月內之診斷證明。\n"},{"question":"如何前往松山文創園區","answer":"捷運\n搭乘捷運至板南線國父紀念館站5號出口出站，沿光復南路步行約550公尺，抵達菸廠路入口。\n公車\n可搭乘212、212夜、212直、232、232副、232快、240直、263、270、299、忠孝新幹線至聯合報站下車，沿553巷步行至園區。\n或搭乘204、212、212夜、212直、232、232副、232快、240直、240、254、266、266區、278、278區、282、288、288區、299、672、忠孝新幹線至捷運國父紀念館站下車沿光復南路步行至園區。\n自行開車\n由市民大道於光復南路閘道口下，往菸廠路駛入。惟因周遭停車較為困難，建議多多搭乘大眾運輸系統前往。"},{"question":"2016年臺北青少年桌球公開賽","answer":"Q1：舉辦時間？\nA1：比賽時間訂於105年8月24至28日舉辦。\nQ2：舉辦地點？\nA2：比賽將於新莊體育館舉辦。\nQ3：官方聯繫電話與聯絡人？\nA3：若有疑問請洽中華民國桌球協會黃先生(電話：2778-9942)，或臺北市政府體育局競技運動科周先生(電話：2570-2330分機6602)。\nQ4：門票方式及金額？\nA4：免費入場。"},{"question":"2016年第1屆亞洲大學女子籃球錦標賽","answer":"Q1：舉辦時間？\nA1：比賽時間訂於105年9月6日至11日舉辦。\nQ2：舉辦地點？\nA2：比賽將於中國文化大學舉辦。\nQ3：官方聯繫電話與聯絡人？\nA3：若有疑問請洽中華民國大專院校體育總會汪小姐(電話：2771-0300 轉28)，或臺北市政府體育局競技運動科胡先生(電話：2570-2330分機6606)。\nQ4：門票方式及金額？\nA4：免費入場。"},{"question":"如違反臺北市工商業節能減碳輔導管理自治條例的罰則為何？","answer":"(一)重點執行項目及罰鍰金額如下：\n1、冷氣不外洩(1~3萬元)\n2、室內冷氣平均溫度維持不低於攝氏26度(1~3萬元)\n3、使用高效率能源設備(1~3萬元)\n4、白天騎樓不開燈(1~3萬元)\n5、室內照度不超過國家標準(1~3萬元)\n6、禁止使用白熾燈(1~3萬元)\n7、冷凍主機容量達經濟部規定數額者(100馬力)，應裝設個別電表，由能源管理人員按月保養維護及記錄(2~5萬元)\n8、新設或汰換之鍋爐，應設置燃氣系統或其他節能之熱交換系統(2~5萬元)\n9、工商業不得規避、妨礙或拒絕本府執行查核或評估輔導作業(3~5萬元)\n(二)違反前項規定，將給予適當期限改善，並由市府團協助輔導，節能服務如經輔導仍未依限改善，將處罰負責人或行為人一定金額之罰鍰。\n"},{"question":"逆向停車如何認定，由誰取締，處罰多少錢？","answer":"依道路交通管理處罰條例第56條第1項第6款規定，不依順行方向，或不緊靠道路右側，或單行道不緊靠路邊停車情形者，處新臺幣600元以上1,200元以下罰鍰。上開違規行為中之「不依順行方向停車」，即是逆向停車，亦即不依道路交通標誌標線號誌規範行駛方向之停車行為，亦不分有無規劃停車位，倘有該項停車行為，即屬違規停車，臺北市停車管理工程處及警察機關均可依法逕行舉發。\n"},{"question":"臺北市執行能源管理法第八條「指定能源用戶應遵行之節約能源規定」查核項目有哪些及檢查方式為何？","answer":"(一)冷氣不外洩\n1.查核範圍是以受查核之指定能源用戶所經營管理之區域為範圍，查核區域主要以大門、窗戶、臨接外氣立面開口部之進出通道等區域，進行實地查核，若無設置防止室內冷氣外洩或室外熱氣滲入之設施，或有設置但未正常運作，查核人員應對建築物鄰接外氣之出入門口，內外二側照相存證，並於查核紀錄表中載明違反事實。\n2.地下車站連接地面出入口間，設有五公尺以上高度位差之密閉式樓梯走道，且該區域未提供冷氣，則可視為防止室內冷氣外洩或室外熱氣滲入之設施。\n(二)禁用白熾燈泡\n1.查核人員應檢視查核對象室內外照明器具，若使用二十五瓦特以上白熾燈泡作為一般照明用途之照明光源並正常使用時，即不符合節約能源規定，查核人員應對現場使用白熾燈泡為照明光源之現況照相存證，並於查核紀錄表中載明違反事實。\n註：一般照明用途：以照明為目的，提供視覺所需照度之人工光源，不包含以非照明為目的之白熾燈泡光源（如：展售燈具使用之光源、保溫使用之光源、冷凍冷藏使用之光源）。\n2.查核範圍是以受查核之指定能源用戶所經營管理之區域為範圍，查核重點區域如下：\n觀光旅館：大廳、餐廳、客房、走道、廁所、健身中心、三溫暖等。\n百貨公司（含購物中心）及零售式量販店：大廳、餐廳、走道、廁所、賣場等。 \n連鎖超級市場、連鎖便利商店、連鎖化粧品零售店及連鎖電器零售店：賣場、走道、廁所、庫房等。 \n銀行、證券商、郵局、大眾運輸場站及轉運站：營業場所、走道、廁所、庫房等。 \n(三)室內冷氣溫度限值：室內冷氣平均溫度須保持在攝氏二十六度以上。\n1.外氣溫度未達攝氏26度時以及相對濕度未達85%時，視為無效查核，室內冷氣平均溫度量測值僅作參考。\n2.查核範圍應以指定能源用戶所經營管理之區域為範圍，查核重點區域為供公眾出入之營業場所。\n3.查核人員依本執行作業要點之室內冷氣溫度限值量測取樣準則進行溫度量測，並詳實記錄所量測各點之溫度(須註明量測樓層及區域)，計算其平均溫度值。若室內冷氣平均溫度值經計算未達標準時，應於查核紀錄表中載明違反事實。\n4.每個量測點之量測數值應於穩定後取樣不超過5分鐘之平均溫度作為查核紀錄溫度。考量量測時之誤差，容許室內冷氣平均溫度有1度緩衝值，即平均溫度25.0度以上即符合規定。\n5.至於熱源僅集中在一定時段，且其溫度較其他時段有顯著差異之場所，如餐廳用餐時段，則該時段不予量測或採計，僅就其它時段進行量測。\n6.前述餐廳用餐時段係指早上7：00~9：00；中午11：00~14：00及晚上17：00~20：00。\n室內冷氣溫度限值量測取樣準則\n一、為使臺北市政府產業發展局執行本市工商業之營業及辦公場所室內空調(冷氣)量測時有所依循，依據能管法第八條第二項-室內冷氣溫度限值規定之所訂定之量測準則，進行室內冷氣溫度量測相關作業。\n二、工商業建築物執行量測取樣原則： \n(一)單一樓層建築物：依空調(冷氣)使用區域全面取樣量測。\n(二)多樓層建築物：以整棟建築物使用空調之樓層數計算，建築物使用空調之總樓層數在十五(含)樓層以下，則至少取樣三分之一使用空調之樓層數進行量測；建築物使用空調之總樓層數在十六(含)樓層以上至少取樣四分之一使用空調之樓層數進行量測。\n三、溫度量測點取樣原則：\n(一)單一空調空間之面積在30平方公尺(約9坪)以下者，不量測。\n(二)單一空調空間之面積介於30~150平方公尺(約9~45坪)者，量測1點。\n(三)單一空調空間之面積介於151~600平方公尺(約45~181坪)者，量測4點。\n(四)單一空調空間之面積介於601~1,000平方公尺(約181~303坪)者，每150平方公尺為1個區塊，至多量測6點。\n(五)單一空調空間之面積超過1,000平方公尺(303坪)以上者，每200平方公尺為1個區塊，至多量測9點。\n註：所謂單一空調空間係指在建築內部同一樓層由空調系統進行空氣調節之空間，若此空間內另設有獨立之室內隔間及可供出入之通道及門，則應視為另一單一空調空間。 \n四、量測位置以每個區塊之中心點半徑2公尺內為主，但需距離牆面、外牆窗戶、空調機進出風口、發熱設備1公尺以上；或距離開放式冷凍冷藏櫃3公尺以上。\n五、溫度量測位置的高度，人員活動方式以站立為主者，量測高度為離地板高度1.1公尺，若人員活動方式以坐姿為主者，量測高度為離地板高度0.6公尺。\n"},{"question":"臺北市執行能源管理法第八條「指定能源用戶應遵行之節約能源規定」查核程序為何？","answer":"(一)查核人員進入查核對象所在之場所進行查核時，應先出示身分證明文件，如設有門禁管制出入之場所，應配合辦理換證事宜。\n(二)查核人員先確認是否為查核對象，若不是公告查核對象，則停止本查核程序。\n(三)執行查核時，應請查核對象負責人或行為人到場，協助填寫查核紀錄表，並確實紀錄負責人或行為人姓名、出生年月日、身分證字號等基本資料。\n(四)量測室內冷氣平均溫度前，應先量測外氣溫度，如外氣溫度低於26℃或相對濕度高於85%時，則當日室內冷氣平均溫度之量測值僅作參考。\n(五)查核對象有違反相關規定之行為時，應拍照或錄影舉證，並於查核紀錄表中載明違反事實，由查核對象負責人或行為人於查核紀錄表簽名確認(正楷簽名)，如負責人或在場人員拒絕簽名，應於查核紀錄表中敘明，俾進行後續行政作業。\n(六)查核對象無違反相關規定之行為，經查核人員確認後，由查核對象負責人或行為人簽具查核紀錄表(正楷簽名)後，即完成本項查核作業。\n"},{"question":"使用本局所轄河濱運動場地是否收費?","answer":"現階段並無收費（含水電費）之規劃。推動規律運動人口持續增加為本局重大政策，改善戶外運動場地，提高使用效能是河濱運動場地移撥至本局的首要工作，現階段並無規劃收費事宜。"},{"question":"液體土壤改良劑是否為焚化廠自行製作？是如何產製的？","answer":"有機液體土壤改良劑為臺北市政府環境保護局內湖垃圾焚化廠自行製作，利用臺北市環保局清潔隊回收之家戶廚餘滲出水，經一定期程曝氣醱酵後所生產之液體。\n"},{"question":"翡翠水庫平時放水廣播及洩洪(或調節放水)廣播的方式？","answer":"為確保水庫下游河道警戒區安全，當翡翠水庫進行放水(或洩洪)前，均會進行放水廣播，使於河道中活動人員儘速離開，避免發生危險，有關平時放水廣播及洩洪廣播的方式如下： 平時放水廣播：依據「翡翠水庫例行操作運轉作業規定」，翡翠水庫於放水前10分鐘播放放水廣播，廣播範圍從本局大壩沿下游河道至新店區廣興公園。洩洪(或調節放水)廣播：依據經濟部水利署100年2月25日經水源字第10015001120號「研商水庫自由溢流與洩洪通報時間及方式」會議紀錄、經濟部90年11月13日經（90）水字第09020224190號公告「經濟部所主管災害緊急應變警報訊號之種類、內容、樣式、方法及其發布時機」及「翡翠水庫例行操作運轉作業規定」，翡翠水庫於洩洪(或調節放水)前2小時每隔20分鐘向下游新店溪河床警戒區發布廣播警報，廣播範圍從本局大壩沿下游河道至華江橋。\n"},{"question":"在內湖科技園區可否從事「放射性工業」？","answer":"放射性工業（含放射性元素製造業及原子能工業），因其危險性較高，不宜設在辦公大樓集中區域，故非屬內湖科技園區可進駐業別。"},{"question":"在內湖科技園區可否從事「核醫放射性藥品」調劑、製造、儲存業務？","answer":"廠商可在內湖科技園區從事「核醫放射性藥品」調劑、製造、儲存業務，其允許使用條件規定如下：\n1.應符合「游離輻射防護法」及「藥事法」規定。\n2.須經公寓大廈管理委員會同意。\n3.投保公共意外責任險，其最低保險金額：每一個人身體傷亡：新臺幣300萬元；每一意外事故傷亡：新臺幣1,500萬元；每一意外事故財產損失：新臺幣200萬元；保險期間總保險金額：每年新臺幣6,400萬元。"},{"question":"企業於大彎南段工業區經營餐飲業有無樓層或面積限制?","answer":"企業擬於大彎南段工業區經營餐飲業，所在樓層限於建築物第1、2樓，至營業面積大小則無限制。"},{"question":"請問如果要到內湖垃圾焚化廠參訪學習，可否代為安排，並且發給環境教育（小時）證明，要如何申請？","answer":"本廠自102年9月13日起每週可接受2場次環境教育課程申請，課程共2小時，開放時間為每週二至五09:30至11:30或14:00至16:00（國定假日暫停開放），請於15日前來電預約報名，連絡電話：02-27961833轉分機352許小姐或分機261蔡小姐，並至本廠環境教育專區下載「課程預約申請表」完成報名程序。\n本廠係行政院環境保護署依環境教育法認證之環境教育設施、場所，如參訓單位有環境教育4小時課程認證需要，請自行準備相關佐證文件（如簽到冊等），本廠僅提供「環境教育課程時數證明書」（每場次2小時），由參訓單位自行辦理網路申報認證作業。\n如有其他問題請電洽02-27961833轉分機352許小姐或分機261蔡小姐。\n"},{"question":"翡翠水庫是否可以釣魚、捕（撈）魚、行駛船筏浮具、放生或從事任何水上活動等行為?","answer":"翡翠水庫為供應大臺北地區500萬居民民生用水之重要水源，水庫水質一直是全國最優良之水庫之一，是一個以供應民生用水為單一目標的水庫。由於目前新水源開發不易，同時水庫也是環境敏感區域，為維持並保護優良水質，因此報請經濟部於94年10月21日公告「翡翠水庫管理機關、蓄水範圍及其管理事項」，翡翠水庫係以家用及公共給水為主要目標，基於保護水源，水庫蓄水範圍內，並不受理申請任何使用行為，所以在翡翠水庫蓄水範圍內並不得從事釣魚、捕（撈）魚、行駛船筏浮具、放生或任何水上活動。\n"},{"question":"翡翠大壩如何檢查，以確保大壩安全？","answer":"翡翠大壩在興建時就埋設各種監測儀器，所以現在每天可利用精密儀器監視大壩的安全狀態，就好像醫生以心電圖、血壓計及斷層掃描機等對人體進行全身健康檢查一樣，並且定期或不定期進行現場目視檢查，及每五年依法規規定委託公正第三單位進行大壩整體安全檢查與評估，並報請中央經水庫安全評估小組邀請各學者專家複核通過，確認大壩耐震與安全，如此就可以完全掌握大壩的安全狀態。\n"},{"question":"如果發生強烈地震，大壩會不會潰壩？","answer":"由於翡翠水庫鄰近大臺北都會區，在選址時即已對壩址地質及鄰近地區斷層活動性作詳盡調查及評估，並採「大震不垮，小震不裂」原則設計。根據長期地震監測結果，翡翠壩址的震度都比臺北市的震度少1至2級，顯示大壩的壩址安全性相當良好。另外，大壩在結構設計時亦已考量相當之安全餘裕（安全係數），例如921大地震發生時，德基水庫所在地測得震度，雖然超過該壩體設計強度，但地震後壩體情形仍然良好。因此，翡翠大壩在保守設計及嚴格監督施工下，大壩具有極佳耐震能力。\n"},{"question":"翡翠水庫目前的水質情況如何？","answer":"水庫水質的好壞，通常是指水質的優養化程度，一般常用國際通用的卡爾森優養指數(CTSI)法來評定，當卡爾森優養指數(CTSI)在40以下者為貧養，表示水質優良，在40-50之間為普養，表示水質尚屬良好，在50以上者便為優養，表示水質較差(藻類大量孳生，容易有異味，甚至產生藻毒)。歷年來，本局除積極協調推動集水區相關保育工作，聯合相關權管機關推動相關防污減污及進行污染源稽查取締與管理外，並實施「蓄清排濁」策略操作，以降低淤積量與營養鹽，使得歷年來水庫年平均卡爾森優養指數(CTSI)都歸屬於普養級以上的良好水質，近三年水質更屬於貧養級之優良水質，故翡翠水庫目前水質優良且安全無虞。\n"},{"question":"翡翠水庫目前淤積情形如何？","answer":"翡翠水庫於73年7月初期蓄水以來，本局即積極聯合相關權管機關推動集水區水土保育等防淤減淤工作，迄至104年底，累積淤積量為2,542.9萬立方公尺，僅佔水庫初始總蓄水量4億600萬立方公尺的6.26%，歷年年平均淤積量為80.7萬立方公尺，遠低於水庫設計當時推估北勢溪年輸沙量113.6萬立方公尺，平均年淤積速率僅約水庫總容量的0.2 %。近年來更透過蓄清排渾之水力排沙操作，使得近3年(102－104)平均年淤積量更只有43.7萬立方公尺，以此推估平均年淤積速率更僅約水庫總容量的0.11 %，因此水庫淤積程度尚屬輕微，對水庫的正常運轉操作並無影響。\n"},{"question":"翡翠水庫運用規線的意義？","answer":"為滿足大臺北地區用水安全，本局依據集水區降雨季節特性、供水需求等因素，訂定出上限、中限、下限及嚴重下限4種運用規線，作為水庫運轉、蓄水利用之依據。各運轉規線其意義說明如下：\n上限以上，表示水庫蓄水量相當充裕，可充分供應大臺北地區民生用水。惟確定颱風來臨前，應盡可能將水庫水位調降至上限以下，以爭取蓄洪空間。\n當水庫水位位於上限與中限之間，除表示水庫蓄水量除可充分供應大臺北地區民生用水外，並且在颱風、豪雨等汛期期間，亦有足夠的滯洪空間，可減輕下游水災發生之可能性。故將水庫水位調蓄至上限與中限之間，係為兼顧供水及滯洪，並使水資源有效利用的最適當水位。\n當水位介於中限與下限之間，表示水庫蓄水量仍可滿足大臺北地區民生用水，惟為減少日後缺水的風險，水庫必須詳細評估用水需求以及預測未來集水區降雨情形，謹慎進行水庫操作，撙節放水量。\n下限與嚴重下限之間，表示水庫蓄水量可能無法滿足大臺北地區民生用水，必須邀集相關機關研商，得視水情狀況降低供水量（如夜間減壓）。\n嚴重下限以下，水庫蓄水量顯然已嚴重不足，無法滿足大臺北地區民生用水，必須邀集相關單位研商應變方案（如分區輪流供水）。\n"},{"question":"翡翠水庫位於新北市，為什麼是由臺北市政府管理?","answer":"民國60年代臺北地區夏季飽受缺水之苦，為了有效解決此一嚴重問題，行政院核定臺北地區第四期自來水計畫興建翡翠水庫，建設經費大部分由臺北市自籌，民國76年6月水庫完工營運後由臺北市政府成立臺北翡翠水庫管理局負責營運迄今。\n目前在翡管局的積極管理下，無論在公共給水、水質管理、防淤減淤等各方面的績效，均有目共睹。此外，翡翠水庫與南勢溪肩負供應大臺北地區民生用水的重任，共同供應臺北市以及大部分新北市市民用水。未來，「板新地區供水改善計畫二期工程」完工後，新北市板新地區包括板橋、新莊、泰山、五股、蘆洲、八里、三峽、鶯歌、土城、樹林、中和與三重等區將擴大共飲翡翠水。翡翠水庫供水服務人口不僅達600萬人以上，約佔全國四分之一人口；供應新北市水量比率亦將超過臺北市，比率約為54：46，充分達成新北市與臺北市雙城共享翡翠水之目標。\n"},{"question":"臺北水源特定區之建築主管機關為何？","answer":"臺北水源特定區位於大臺北都會區東南隅，面積廣達717平方公里，行政區域包含新北市坪林、烏來全區及部份石碇、雙溪與新店區等5區，特定區內之建築主管機關為經濟部水利署臺北水源特定區管理局(網址：http://www.wratb.gov.tw/，連絡電話：02-29173282~5)。\n"},{"question":"請問欲參訪翡翠水庫要如何申請？","answer":"一、平日參訪：\n時間：周二至周五(假日除外)上班時間。\n對象：(1)政府機關及各級學校之員工師生組團參加。(2)人民團體、公私營事業單位員工組團參加。(3)政府各機關邀請來華訪問之外賓。\n申請方式：請先來電(02)26664996~98預約排定時間，再於參訪或上課日前2週內，以公函向本局提出申請。\n二、假日：除本局於年度內辦理之活動外，星期例假日則不接受申請。\n三、為杜絕狂犬病疫情擴散及配合防疫工作，參訪翡翠水庫禁止攜帶犬貓等寵物，敬請來賓配合辦理。\n"},{"question":"翡翠水庫有哪些宣導項目可供民眾參加？","answer":"大臺北水源故鄉巡禮：105年4至6月、9至12月，擇期於周休假日舉辦。學生導覽：105年5至6月、9至12月共辦理18梯次，每梯次80人，以臺北市及新北市水源特定區內之各公私立小學五、六年級學童為限，課程以水資源生態教育為主。翡翠水庫水資源保育研習營：每年辦理2梯次，參加對象為臺北市、新北市國中七至九年級（暑假後）學童，課程內容以水資源保育宣導、野外生態觀察與美勞實作為主。\n備註：以上宣導項目，其詳細報名日期及簡章，將於辦理前公告於本局官網http://www.feitsui.gov.taipei/。\n"},{"question":"翡翠樹蛙是如何命名的？","answer":"翡翠樹蛙因在翡翠水庫附近發現而得名，為臺灣特有種保育類中大型樹蛙，分布在臺灣北部南、北勢溪流域、宜蘭等低海拔山區，例如新店廣興、烏來娃娃谷、宜蘭福山植物園，宜蘭礁溪等地。背部為翠綠色， 虹膜、過眼線及顳褶皆呈金黃色。繁殖季為每年3-11月，雄蛙5-6公分，雌蛙6-8公分，常在丘陵地的矮密樹叢及水容器、水溝附近出沒。雄蛙通常在水邊的植物體上鳴叫，叫聲是短促的「呱阿」。雌蛙受雄蛙叫聲吸引，主動接近雄蛙並在樹上形成配對及產卵。\n"},{"question":"烏來杜鵑有何珍貴之處？","answer":"烏來杜鵑為臺灣特有種，因其葉似柳，又名柳葉杜鵑，牠是臺灣 15種杜鵑屬植物中分布最狹隘、族群數量最少的一支。1922年由英國植物學家Wilson在北勢溪河岸所發現，也就是在鸕鶿潭附近，73年水庫初期蓄水時唯一之生育地被淹沒，原本以為烏來杜鵑從此淹沒在水庫之下，所幸在民國77年8月20日被公告為法定珍貴稀有植物，十多年來在相關單位的努力復育之下，每年3月已可在翡翠水庫辦公區、壩區及上游原生地附近，看到烏來杜鵑壯觀的花海。\n水庫集水區在二十多年來的人為管制之下，保有豐富而多樣的生態環境，這也是翡翠水庫長期以來得以穩定供應潔淨水源的重要因素之一，相信在水庫開發與生態保育之間可以達成平衡，兩者共存共榮。\n"},{"question":"「蕨色翡翠」園區有何特色？","answer":"臺灣是蕨類王國，翡翠水庫也擁有豐富的蕨類資源，經初步調查共有22科45屬110種。於民國96年由錫瑠綠化基金會協助規劃設置之「蕨色翡翠」園區，是臺灣水庫界首座蕨類戶外教室。園區規劃以演化順序為主軸，其中包括3億5千萬年前就有的古老蕨類，如全緣卷柏、松葉蕨等；還有2億多年前出現的中古蕨類，如瓶爾小草、觀音座蓮、粗齒紫萁、筆筒樹等；以及在1億多年前隨著開花植物悄悄現身的現代蕨類，如南洋山蘇花、東方狗脊蕨、過溝菜蕨等，具體而微地呈現臺灣蕨類世界的繽紛樣貌。蕨類植物雖多位於森林下層，仍具有防止土壤沖刷及涵養水源之功能。本局期透過蕨類生態導覽，讓參訪來賓親身體認生態保育與水資源保育之密切相關。\n"},{"question":"請問在什麼情況下，會取消臺北市青年創業融資貸款的利息補貼？","answer":"貸款人經營之事業有下列情形者，產業局將停止利息補貼，並通知貸款人及承貸金融機構，其停止補貼後之利息，由貸款人負擔：\n（一） 停業或歇業。\n（二） 營業場所遷離本市。\n（三） 變更負責人或法定代表人。\n（四） 未按月攤還貸款本金。\n（五） 貸放後，經與承貸金融機構調整期限與償還方式。\n申請人如於前項停止利息補貼之情形發生日起三日內，以書面通知產業局，產業局雖停止利息補貼，但前項情形消滅後，產業局得依貸款人之申請繼續補貼利息。\n"},{"question":"請問申請臺北市青年創業融資貸款時，要由誰提出申請？","answer":"本貸款申請人需由獨資或合夥的負責人提出申請，若屬公司型態，則由法定代表人提出申請。"},{"question":"餐飲業可否進駐臺北內湖科技園區，有無何種限制?","answer":"餐飲業（含冰果店、點心店、飲食店、麵食店、自助餐廳、泡沬紅茶店、餐廳、咖啡館、茶藝館，但不包括酒店）進駐內湖科技園區，限於建築物之第一、二樓使用，並沒有營業面積之限制。"},{"question":"一般事務所可否進駐臺北內湖科技園區？","answer":"公司所營項目屬臺北市土地使用分區管制自治條例(原臺北市土地使用分區管制規則)第五條土地及建築物使用組別第二十八組一般事務所（非屬計程車、小客車租賃業及補習班），可依「臺北市大內湖科技園區次核心產業使用許可回饋規定」繳納回饋金後於園區經營，惟其建築物使用仍應符合「建築法」相關規定。"},{"question":"次核心產業進駐臺北內湖科技園區繳納回饋金，本府相關單位為何?","answer":"內湖科技園區次核心產業項目認定為臺北市產業發展局，回饋金計算為臺北市建築管理工程處，回饋金收取與催繳為臺北市都市更新處。相關案件申請受理窗口為臺北市產業發展局科技產業服務中心，洽詢電話1999(外縣市02-27208889)轉6587。"},{"question":"診所、藥局在臺北內湖科技園區設置之規定為何?","answer":"醫療保健服務業(醫院、診所、藥局、醫事技術業等，但不包含傳染病院)於臺北內湖科技園區設置應符合下列相關規範。\n（一）設置地點應臨接寬度二十公尺以上之道路，但診所、藥局及助產所營業樓地板面積未達五百平方公尺者，不在此限。\n（二）設置地點之地界線應與名勝古蹟之地界線距離二十公尺以上。\n（三）附設有病床者，應設有獨立出入口。\n（四）基地面積達五千平方公尺以上者，須完成都市計畫變更之法定程序始得設置。但即有合法建築物且非整幢作醫療保健服務業使用者，不在此限。\n"},{"question":"銀行、保險業在臺北內湖科技園區設置之規定為何?","answer":"金融保險業(僅包含銀行、合作金庫、信用合作社、農會信用部、信託投資業、保險業)限分行或分支機構始得設置，其設置地點應臨接寬度十公尺以上之道路，並限建築物地下一層、第一層及第二層使用。"},{"question":"臺北內湖科技園區內可否經營零售販賣業務?","answer":"內湖科技園區內僅允許日常用品零售業之飲食成品、糧食、水果設置，其地點應臨接兩條以上、寬度八公尺以上道路之角地，並限建築物第一層使用，且同幢建築物供日常用品零售業（僅限飲食成品、糧食、水果）使用之營業樓地板面積總計未達三百平方公尺，其餘皆不得從事零售、販賣、門市等行為。"},{"question":"策略性產業有那些?其進駐臺北內湖科技園區有何規定?","answer":"策略性產業之定義，依「臺北市土地使用分區管制自治條例」 (原臺北市土地使用分區管制規則)第2條第36項為資訊服務業、產品包裝設計業、機械設備租賃業、產品展示服務業、文化藝術工作室（三百六十平方公尺以上）、劇場、舞蹈表演場、剪接錄音工作室、電影電視攝製及發行業等8類產業。策略性產業進駐臺北內湖科技園區除產品展示服務業、文化藝術工作室（三百六十平方公尺以上）、劇場、舞蹈表演場設置地點應臨接寬度十公尺以上之道路及資訊服務業為園區核心產業不受限外，餘設置地點應臨寬度八公尺以上之道路。"},{"question":"資訊服務業得允許進駐臺北內湖科技園區，資訊服務業之相關細類有那些","answer":"公司營業項目內容為I301010資訊軟體服務業、I301020資料處理服務業、I301030電子資訊供應服務業屬資訊服務業。"},{"question":"臺北市執行能源管理法第八條「指定能源用戶應遵行之節約能源規定」用戶有哪些？","answer":"依經濟部103年8月1日公告能源管理法第八條「指定能源用戶應遵行之節約能源規定」之業者計20類：\n(一)觀光旅館：指經營國際觀光旅館或一般觀光旅館，對旅客提供住宿及相關服務之業者。 \n(二)百貨公司：指在同一場所從事多種商品分部門零售之百貨公司業者。 \n(三)零售式量販店：指在同一場所從事多種商品量販零售之業者。 \n(四)超級市場：指從事提供家庭日常用品、食品分部門零售，及生鮮與組合料理食品為主之業者。 \n(五)便利商店：指提供便利性商品，如速食品、飲料、日常用品或其他相關服務性商品等，為滿足顧客即刻所需之業者。 \n(六)化粧品零售店：指從事清潔用、保養用、彩粧用化粧品、香水或其他相關商品經營零售之業者。 \n(七) 電器零售店：指提供各種電器用品及器材零售之業者，並包括電子設備、照明設備、電力設備、家電用品、器材或其他相關商品之零售通路。 \n(八)銀行：依銀行法之規定，經營銀行業務之機構。 \n(九)證券商：依證券交易法之規定，經營證券業務之機構。 \n(十)郵局：依郵政法之規定，經營遞送郵件、集郵及其相關商品等業務之機構。 \n(十一)大眾運輸場站及轉運站：依發展大眾運輸條例，具有固定路（航）線、固定班（航）次、固定場站及固定費率，提供旅客運送服務之公共運輸場站及轉運站。 \n(十二)餐館：指從事中西各式餐食供應，並提供得於點餐後在現場立即食用、餐食外帶或外送之業者。 \n(十三)服飾品零售店：指從事男用、女用、兒童或嬰兒用等各種服飾品零售之業者。 \n(十四)美容美髮店：指從事化粧、臉部美容、美指、剪髮、理髮、燙髮或美髮造型設計之業者。 \n(十五)書籍文具零售店：指從事書籍或文具等零售之業者。 \n(十六)眼鏡零售店：指從事非處方用眼鏡及其零件等零售之業者。 \n(十七)鞋類零售店：指從事皮革、橡膠、塑膠或其他材料製成之鞋類及其配件零售之業者。。 \n(十八) 鐘錶零售店：指從事鐘錶及其零件等零售之業者。\n(十九) 一般旅館：指觀光旅館業以外，對旅客提供住宿、休息及其他經中央主管機關核定相關業務之業者 \n(二十)汽、機車零件配備零售店：指從事汽、機車零件、配備或用品零售之業者。\n"},{"question":"如違反能源管理法執行項目罰則為何？","answer":"(一)依能源管理法第24條：能源用戶違反中央主管機關依第八條所定關於能源使用及效率之規定者，主管機關應限期命其改善或更新設備；屆期不改善或更新設備者，處新臺幣二萬元以上十萬元以下罰鍰，並再限期辦理；屆期仍不改善者，按次加倍處罰。\n(二)依能源管理法第23條：有下列情形之一者，主管機關應通知限期辦理；屆期不改善者，處新臺幣三萬元以上十五萬元以下罰鍰，並再限期辦理；屆期仍不改善者，按次加倍處罰：違反第十九條之一第一項規定，規避、妨礙或拒絕中央主管機關所為之檢查或要求提供資料之命令。\n(三)違反前項規定，將給予適當期限改善，並由市府節能服務團協助輔導，如經輔導仍未依限改善，將處罰負責人或行為人一定金額之罰鍰。\n"},{"question":"請問台北生技獎獎勵項目有哪些？辦理情形如何？","answer":"臺北生技獎係本府自93年度起首創各縣市之先，為生技產業專屬之獎勵競賽，自104年起，因應我國生技產業發展逐步成熟，研發成果漸顯露光芒，「臺北生技獎」賡續強化鼓勵生技「國際化」、「創新價值」及「技術承接」三主軸，以「新創技術獎」、「國際躍進獎」、「技轉合作獎」等3大獎勵項目鼓勵企業及學研單位投入發展。"},{"question":"民眾申請「臺北市中小企業融資貸款」，如有問題或不會填寫申請書表，有哪個窗口可以服務？","answer":"於臺北市政府北區1樓創業服務辦公室-融資貸款、市場處等二處設置貸款受理窗口，協助申請人撰寫申請表件與受理申請案件。 \n  \n    \n            臺北市中小企業融資貸款受理窗口 \n      &nbsp;\n    \n    \n      地點 \n      地址 \n      交通資訊 \n      聯絡電話\n    \n    \n      臺北市政府創業服務辦公室-融資貸款\n      臺北市信義區市府路1號北區1樓 \n      ◎捷運：市府站\n      ◎市政府：20、28、46、266副、284、611、612、621\n      2720-8889分機6616.1229\n    \n    \n      市場處 \n      臺北市10074中正區羅斯福路一段8號3樓 (南門市場3F)\n      ◎捷運：中正紀念堂站\n        ◎南門市場：214、214(直達車)\n        ◎中正紀念堂站： 15、236、251、252、3、660、18、208、208(高架線)、208(基河二期國宅線)、 236、0東、297、644、648\n      ◎南昌路：204、204(區間)、227、235、241、3、5、630、662、663、38\n      2757-4541分機2505 \n    \n  \n"},{"question":"如何檢舉不法藥物？要準備哪些資料？","answer":"檢舉需提供明確且詳盡的違規者姓名、場所名稱、產品名稱、外觀或包裝(最好包含產品放置位置)、地址、時間及違規情節，若能提供具體事證、物證者，請一併檢附前揭資料(可以郵寄或親自送至本府衛生局)。\n"},{"question":"懷疑購買的中藥是否摻西藥要如何申請化驗？是否需繳費？","answer":"一、本府衛生局受理免費檢驗之中藥製劑為：藥物是購自本市所轄合法中醫醫院、中醫診所及中藥房；如為外縣市則將依權責函送當地縣市衛生局處理。\n二、受理檢驗之中藥製劑，包含：錠劑、丸劑、膠囊、散劑、顆粒劑等劑型，惟不包括水劑、液劑、中藥藥材或飲片。\n三、申請者需負舉證責任，申請人需攜帶：\n（一）國民身分證正本及正、反面影本1份（正本驗畢後發還）\n（二）藥品來源證明文件（如掛號單、藥袋、說明書、收據或統一發 票、購買憑證等）\n（三）足量之送驗藥品 1.錠、丸劑、膠囊劑型：40粒以上 ；2.散劑、顆粒劑或單一包裝服用量： 重量25公克以上 \n（四）攜至本府衛生局藥物食品管理處填寫申請書及切結書各1份 。\"\n四、不需要繳費（本市合法中醫醫院、診所或中藥房取得的中藥），但須填購入來源切結書。\n"},{"question":"民眾要參觀內湖垃圾焚化廠，如何申請？","answer":"參觀本廠請洽第三組能源利用中心，將由專人安排參觀，申請專線：請撥 02-27961833轉分機261蔡小姐。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園免費使用對象，其身分證明為何不能用影印本？","answer":"因內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園回饋設施之設置係以回饋地方為宗旨，因此若有民眾戶口已遷離免費區範圍，進場時若仍持免費區原有戶籍身分影本，易造成現場核對困擾，為維公平及避免爭議，身分證明不可使用影本。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園設施可免費使用之對象有那些？","answer":"設籍於臺北市內湖區、南港區、文山區、北投區及士林區區民可免費使用。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園游泳池開放時間？","answer":"一天共分四場次【第一場05：30至07：20，第二場08：20至11：15，第三場13：20至16：15，第四場17：50至20:40】星期一及國定假日停止開放，每場次限200人進場;欲知游泳池現場開放情形可至本廠網站點選「游泳池即時資訊」查詢。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠是否建立監督機制？","answer":"有，相關機制如下:\n(1)民眾參與內湖垃圾焚化廠廢棄物進廠檢查監督機制。(2)民眾參與內湖垃圾焚化廠戴奧辛排放濃度檢測監督機制。(3)將內湖垃圾焚化廠營運管理及環境品質監測彙製報告，每2個月送焚化廠監督委員會審議及公布於本廠網站。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠戴奧辛排放濃度檢測日期及檢測內容相關資訊是否公開？","answer":"1.依據固定污染源空氣污染防制法規，廢棄物焚化爐戴奧辛管制及排放標準第8條第5項及第6項規定：焚化爐定期檢測前七日，應檢送檢測計畫書至當地主管機關，並於定期檢測前，將預定檢測日期及檢測內容公開於焚化廠資訊網站或在當地適當地點公告，並通知環保團體及當地居民代表參與監督。\n2. 本廠依法規規定於檢測前七日，發函當地主管機關及相關環保團體，並於本廠顯示看板公開檢測日期資訊。\n"},{"question":"民眾參與內湖垃圾焚化廠廢棄物進廠檢查作業注意事項？","answer":"(1)欲參與陪同稽查作業且具有陪同檢查證之民眾，請先行憑身分證及陪同檢查證至本廠警衛室登記換證，由本廠安排陪同稽查作業。(2)為維護民眾安全及有效進行陪同檢查，每日參與陪同稽查民眾，以不超過五名為原則。(3)參與民眾請配合本廠現場工作人員作業，請勿任意靠近傾卸口以防掉落貯坑，且請勿親自動手檢查，可於本廠稽查人員檢查時進行監視，如對某一特定垃圾包存疑，可要求本廠稽查人員檢視該垃圾包。(4)萬一遇有突發意外狀況，請接受本廠人員引導，進行避難疏散或救險事宜，以防災害。\n"},{"question":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園有哪些設施項目？","answer":"內湖垃圾焚化廠葫蘆洲運動公園有游泳池、網球場、健身（韻律）室、桌球（休閒）室、閱覽室、停車場及藝文教室等，健身（韻律）室設有：專業型電腦跑步機、專業型划船訓練機、胸部推舉訓練機、坐姿蝴蝶訓練機、腹部前屈/背部伸張訓練機、腰部旋轉訓練機、飛輪有氧健身車、直立式腳踏車、靠背式腳踏車、全身肌群伸展機、交叉訓練機、啞鈴、舉重訓練器、擴胸拉力訓練器等設備。\n"},{"question":"民眾參與內湖垃圾焚化廠廢棄物進廠檢查作業資格、限制及申請程序為何？","answer":"1.凡年滿二十歲，設籍臺北市內湖區之居民，欲參與陪同稽查作業之內湖地區民眾，請先行向所屬里辦公處或社區環保團體登記，由里辦公室或社區環保團體彙整後，送本廠審核及安排廢棄物進廠稽查作業講習課程。2.完成稽查作業講習課程後，由本廠統一造冊登記，即可使用陪同檢查證參與本廠稽查作業。\n"},{"question":"如何申請內湖垃圾焚化廠垃圾代焚化處理？","answer":"● 以線上方式申請：1.可由內湖垃圾焚化廠網站（http://www.nhrip.taipei.gov.tw/ct.asp?xItem=1145290&ctNode=34115&mp=110031）線上申請。2.可從臺北市民e點通維護系統（http://eservice.mytaipei.tw/hypage.cgi?HYPAGE=form.htm&s_uid=022010）線上申請。● 以書面傳真方式：請至內湖垃圾焚化廠網站（http://www.nhrip.gov.taipei/lp.asp?ctNode=34115&CtUnit=19121&BaseDSD=7&mp=110031）下載「代處理一般事業廢棄物及一般廢棄物焚化申請表」，由申請人依表格填入相關資料後，傳真（FAX：02-27909584）至第一組辦公室辦理，經書面審查符合進廠管理辦法規定之可燃物品，即以書面通知進廠時間，再由申請人自運廢棄物進廠，由本廠代焚化處理。\n"},{"question":"市府推動的「臺北市中小企業融資貸款」，經市府審查核可後要向那家銀行申請貸款？","answer":"由本市承貸金融機構「台北富邦銀行」配合進行本案承貸業務。\n"},{"question":"臺北內湖科技園區那些業別可從事其業務產品之國際貿易業或批發業？","answer":"(1)研發設計業(2)資訊軟體服務業(3)電子零組件設計研發(4)生技服務業(5)臺北市土地使用分區管制規則第三十五條、第三十六條公害最輕微之工業、公害較輕微之工業、公害輕微之工業、公害較重之工業(6)原料藥製造業、生物製劑製造業等可從事其業務產品之國際貿易業或批發業。\n上述之第(5)、(6)項業別並可經營經濟部頒公司行號營運項目同一中類製造業產品之批發業務。 \n以上各項業別之營業場所均不得作為賣場或門市使用。\n"},{"question":"「企業營運總部」進駐內湖科技園區之資格要件為何？應檢附文件為何？","answer":"依臺北市科技園區「企業營運總部」認定要點第二條規定：\n（一）認定要件如下： \n營運活動：設立於國內之公司，其營運範圍至少具備統籌經營策略訂定、智慧財產管理、財務管理、國際採購、市場行銷、後勤支援、人力資源政策訂定、核心技術、製造工程技術、產品、勞務或服務之創新、改進、設計或其他研究開發及新產品、高單價產品或高附加價值產品之生產等九項營運範圍其中之三項以上，並以取得經濟部工業局核發之營運總部相關證明文件為認定依據。 \n僱用國內員工人數：每月至少達50人；其中大專以上畢業人員，月平均達25人。 \n國內年營業收入淨額：應達新臺幣5億元。 \n年營業費用：應達新臺幣2500萬元。 \n佈局規模：國外關係企業或國外分支機構於二個以上境外國家設立登記；其中大陸、香港及澳門視為同一個國家地區。 \n國外關係企業之年營業收入淨額：合計達新臺幣5000萬元。 \n（二）申請文件：申請人應檢具經濟部工業局核發之營運總部相關證明文件（影本）、經會計師簽核之企業營運總部進駐臺北市內湖科技園區資格表（含營業項目說明表）及相關證明文件向本局申請認定。洽詢電話：1999(外縣市02-27208889)轉6587\n"},{"question":"臺北內湖科技園區目前允許進駐產業之查詢管道？","answer":"可至本局網站（http://www.doed.gov.taipei）查詢查詢方式：自產業發展局網站首頁點選 (1)「法規查詢」(2)「科技產業服務」(3)「內湖科技園區進駐法規」相關規定即可洽詢電話1999(外縣市02-27208889)轉6587\n"},{"question":"大巨蛋公安相關議題","answer":"Q1：停工—為什麼要遠雄停工？\nA：\n(1)依據建築法第58條︰建築物在施工中，主管建築機關認有必要時，得隨時加以勘驗，發現主要構造或位置或高度或面積與核定工程圖樣及說明書不符者，應以書面通知承造人或起造人或監造人，勒令停工或修改。\n(2)2015年5月14日，現場勘驗過後發現有高達三分之二樓層的主要構造未按圖施工。\n(3)2015年5月20日，市政府負起監督責任，勒令停工。\nQ2：公安—大巨蛋停工後的公安問題，由誰負責？\nA：\n(1)依據建築法第63條，公安問題由承造人遠雄營造及監造人羅興華建築師負起工地安全維護之責任。\n(2)停工後，遠雄和羅興華建築師已申請先行報備施工，並且在2015年8月完成大底工程，經過土木技師公會、結構技師公會、大地技師公會及建築師公會等單位，判讀遠雄所提供資料，認為基地暫無上浮力問題。\n(3)基於工地安全，於2016年4月26日再度邀集專家研討，並要求遠雄提供監測資料，確保無公安問題。\nQ3：7項公安基準—市府為何針對大巨蛋提出7項公安基準？\nA：\n(1)大巨蛋園區量體龐大，超出現行法令規定，市府有必要提出7項公安基準降低災害風險。\n(2)市府成立安檢小組，考量國際安全標準及案例，歸納出這7項公安基準。\n(3)7項公安基準中，3項由營建署授權臺灣建築中心性能評定審查，4項由臺北市政府依都市計畫定期通盤檢討實施辦法第9條，及開發行為環境影響評估作業準則第26條審查。\n(4)大巨蛋是有史以來規模最大的複合式商業園區，市府有責任保障每位市民的安全。\nQ4：鏽蝕—大巨蛋是否有鏽蝕？誰的問題？\nA：\n(1)依據建築法第63條，公安問題由承造人遠雄營造及監造人羅興華建築師負起工地安全維護之責任。\n(2)大巨蛋鋼構架如有鏽蝕問題，是承造人遠雄和監造人羅興華建築師應該負起的公安責任。\n(3)遠雄營造和羅興華建築師應持續進行維護安全、防範危險的措施，避免發生公安問題。\n(4)遠雄應依法維護工地安全，不應推卸責任，市府將持續監督。\n"},{"question":"先人參加環保葬後，請問是否有對亡者追思之紀念方式？","answer":"臺北市殯葬管理處設有生命追思紀念網：http://w6.mso.taipei.gov.tw （亦可由本處網站首頁連結至生命追思紀念網），使用者於紀念網頁填妥基本資料，再至註冊信箱點選登入網頁完成新帳號申請，即可於個人追思紀念網頁六大區包括：「個網公告」、「個人檔案」、「生平事蹟」、「生活相簿」、「無盡的思念」、「追思留言」建置資料，線上追思逝者。\n"},{"question":"可由何處查詢臺北市殯葬管理處服務項目及申請書表？","answer":"臺北市殯葬管理處受理人民申請計「訂租治喪禮堂」、「接運遺體」、「火化爐」、「靈柩寄存」、「低收入戶(無親屬)喪葬補貼」、「靈骨(灰)寄存」、「使用墓地」、「修墳、遷葬」、「埋（火）葬許可證」等項目，相關申請書表可由本處網頁的「我們的服務與設施」-> 「各式申請表單下載(點此可直接連結)」-> 「臺北市民e點通 - 殯葬服務項目」 網頁中查詢。\n"},{"question":"如何前往臺北市第一、二殯儀館及陽明山、富德靈骨樓〈塔〉？","answer":"\n      \n        \n          \n            \n              名稱\n            \n          \n          \n            \n              地址\n            \n          \n          \n            \n              聯絡電話\n            \n          \n          \n            \n              公車搭乘\n            \n          \n        \n        \n          \n            第一殯儀館\n            (詳細地圖)\n          \n          \n            10482臺北市中山區民權東路二段145號(館區內停車位置有限，請儘量搭乘大眾運輸系統)\n          \n          \n            25131057\n          \n          \n            \n              (1)公車：49、63、74、214、225、285、527、617、685、801、803、紅29、紅31、紅32、棕16、敦化幹線至「民權建國路口」站→第一殯儀館 / 642至「行天宮」站→第一殯儀館。\n              (2)捷運迴龍蘆洲線：行天宮站(3號出口)→第一殯儀館。\n              (3)捷運文湖線：中山國中站→63、74、225、617、685至「民權建國路口」站→第一殯儀館。\n            \n          \n        \n        \n          \n            第二殯儀館\n            (詳細地圖)\n          \n          \n            10668臺北市大安區辛亥路三段330號\n            \n            第二殯儀館服務中心--10668臺北市大安區辛亥路三段223號2樓\n          \n          \n            87329751\n          \n          \n            (1)237、294、295、611等　至「青峰活動中心」站\n            (2)捷運新店線公館站→綠11→ 　第二殯儀館\n            (3)捷運文湖線辛亥站→綠11→ 　第二殯儀館\n            (4)捷運新店線公館站(3號出口)→懷恩專車→ 第二殯儀館\n            (5)捷運文湖線六張犁站→懷恩專車→ 第二殯儀館\n            (6)捷運板南線忠孝復興站(2號出口)→懷恩專車→ 第二殯儀館\n          \n        \n        \n          \n            陽明山靈骨塔\n            臻愛樓\n            花葬辦公室\n            (詳細地圖 )\n          \n          \n            11247臺北市北投區泉源路220號\n          \n          \n            28912083\n            28911258\n            28922690\n          \n          \n            (1)612、230、小25等至「惇敘高工」站\n            (2)捷運淡水線石牌站→508、535接駁公車→惇敘高工\n          \n        \n        \n          \n            富德靈骨樓\n            (詳細地圖 )\n          \n          \n            11656臺北市文山區木柵路五段43巷190號\n          \n          \n            22391590\n            22390898\n          \n          \n            (1)山區小型12路公車→富德公墓28區站\n            (2)自行開車（從福德坑垃圾掩埋場入口處上山）\n          \n        \n        \n          \n            富德公墓辦公室\n            (詳細地圖 )\n          \n          \n            11655臺北市文山區木柵路四段130號\n          \n          \n            2788-7513\n          \n          \n            (1)山區小型12路公車→富德公墓12區站\n            (2)自行開車（從福德坑垃圾掩埋場入口處上山）\n          \n        \n      \n    \n"},{"question":"未滿18歲駕駛小型車或機車，應如何辦理?","answer":"1.依據道路交通管理處罰條例第21條第1項第1款規定，未領有駕駛執照駕駛小型車或機車之未滿18歲駕駛人，除應依「違反道路\n　交通管理事件統一裁罰基準表」 裁處新臺幣6,000元至12,000元之罰鍰，亦應依同處罰條例第21條第3項規定，駕駛人及其法定\n　代理人或監護人應同時施以道路交通安全講習。這類案件無法利用自動繳納管道(如超商或銀行等)繳納罰鍰，應於到案期限前，\n　前往紅單上指定之「應到案處所」聽候裁決。\n  2.如收到「未領有駕駛執照駕駛小型車或機車」之紅單，且駕駛人於違規當時未滿18歲，需攜帶受處分人與法定代理人或監護人\n  　之雙方國民身分證，至紅單所列「應到案處所」聽候裁決，辦理罰鍰繳納與道路交通安全講習事宜。如法定代理人(監護人)與受\n  　處分人均無法親自到場，應由受任人攜帶法定代理人(監護人)、受處分人與委任人三者之國民身分證及填妥之委任書，至指定之\n  　應到案處所聽候裁決。\n"},{"question":"我沒有收到罰單，卻收到裁決書，罰鍰已經變高?","answer":"本所寄送給您的裁決書(高額裁罰)，都是因為在電腦系統中，您的違規通知單已經完成送達，而仍未繳款或未到本所處理；如果您想查詢違規通知單的送達，請您以書面向我們提出申請，我們會依據您的陳述，向舉發機關查證後，再回函向您說明。(申請書請註明車號、單號，或附裁決書影本，以利查詢。)\n"},{"question":"為什麼要寄裁決書給我？","answer":"因為您被開了交通違規罰單，一直沒有來處理，於是本所依照規定(道路交通管理處罰條例第9條第1項)，逕行開立裁決書，郵寄通知您依限期日辦理結案。\n"},{"question":"車輛牌照逾期檢驗逕行註銷日期認定之標準為何？","answer":"如果您沒有按期去參加車輛檢驗，而監理機關開立之罰單亦沒有處理，直到超過檢驗日期7個月以上，本所就會依照規定（道路交通管理處罰條例第9條第1項）製發裁決書通知您，並依法（行政程序法第68-91條）完成送達。如果您仍未於裁決書指定期限到案，就會依照規定（道路交通管理處罰條例第17條）註銷您的牌照。而逾期6個月以上，須註銷牌照者，其牌照註銷生效日以本所填製違反道路交通管理事件裁決書日期（完成送達程序），為逾檢註銷基準日。\n"},{"question":"如何領回交通違規的代保管物件？","answer":"1.向管轄之裁決機關查詢代保管物件是否已送達。 \n  2.至管轄之裁決機關櫃檯憑身分證明文件方得領回，惟依違反道路交通管理事件統一裁罰基準及處理細則第39條規定，領回代保\n  　管物件前須結清積案。\n"},{"question":"如果APP發生異常，如何初步排除故障及報修？","answer":"第一、請先確認將手機或平板電腦的作業系統更新至最新版本。第二、移除愛台北APP後再重新至APP STORE或GOOGLE PLAY商場下載最新版愛台北安裝。完成前述的步驟後，如果仍然無法排除異常，請提供手機的廠牌、型號、手機的作業系統版本及聯絡方式，寄至services@mail.taipei.gov.tw，我們將會儘快處理。\n"},{"question":"被吊扣的駕照一定要親送到貴所嗎？","answer":"如果違規須吊扣之案件屬本所管轄，您可親至、委託他人或將駕照以掛號郵寄本所辦理(地址：臺北市中正區羅斯福路4段92號7樓)，如非本所管轄請逕洽應到案處所、站。\n"},{"question":"駕照記點吊扣應如何處理？","answer":"1.在6個月內，駕照違規記點共達6點（含）以上者，吊扣駕駛執照1個月，並應接受道路交通安全講習。 \n  2.經裁決後逾期仍不送繳者，加重吊扣期限至2個月，倘仍不繳送駕駛執照者，則註銷駕照。 \n  3.依道路交通管理處罰條例第68條第2項規定，領有汽車駕駛執照之汽車駕駛人，除駕駛聯結車、大客車、大貨車外之非其駕駛\n  　執照種類之車輛，違反本條例及道路交通安全規則之規定，應受吊扣駕駛執照情形時，無因而肇事致人受傷或重傷者，記違規 \n  　點數5點。但1年內違規點數共達6點以上或再次應受吊扣駕駛執照情形者，併依原違反本條例應受吊扣駕駛執照處分規定，吊 \n　扣其駕駛執照。\n  \n    記點點數 \n    違反道路交通管理處罰條例 \n  \n  \n    1點 \n    第33條第1項、第2項：高速公路違規\n      第38條第1項：違規攬客\n      第40條：超速\n      第45條：不依規定行駛\n      第47條第1~3款：違規超車\n      第48條：違規轉彎或變換車道不依規定\n      第49條：違規迴轉\n      第60條第1項：不聽警察制止或拒絕停車接受稽查而逃逸者\n      第60條第2項第1~2款：不服勤務警察指揮、稽查\n      第92條第7項：550cc以上大型重型機車行駛高速公路違規行為 \n  \n  \n    2點 \n    第29條第1項第1~4款：裝載物品不依規定(歸責汽車駕駛人)\n      第29條之2第1~2項：裝載貨物超重或超過行駛橋樑規定之載重限制者(歸責汽車駕駛人)\n      第30條第1項第1~2款：裝載物品超重、超長、超寬、超高而未隨車攜帶臨時通行證，或未依規定路線、時間行駛或滲漏、飛散或氣味惡臭者 \n  \n  \n    3點 \n    第43條：蛇行、飆車、逼車、任意驟然減速、煞車或暫停、拆除消音器\n      第53條、53條之1：闖紅燈、紅燈右轉\n      第54條：闖平交道或在鐵路平交道超車、迴車、倒車、停車\n      第61條第3項：肇事致人受傷 \n  \n \n"},{"question":"車輛因逾期檢驗被註銷遭舉發，應如何辦理？","answer":"1.未代保管號牌： \n  　持號牌、行照及舉發單至本所繳清罰鍰後領取註銷執行單，再持註銷執行單至公路監理機關領取臨時牌，將臨時牌黏貼於車 \n  　輛前後端之適當位置，再到公路監理機關驗車領取新號牌。 \n  2.已代保管號牌： \n  　持行照、不足之號牌 (汽車須再繳回另一面)及舉發單至本所繳清罰鍰後領取註銷執行單，再持註銷執行單至公路監理機關領 \n  　取臨時牌，將臨時牌黏貼於車輛前後端之適當位置，再到公路監理機關驗車領取新號牌。\n"},{"question":"請問市府對民眾檢舉公務員貪瀆不法行為有何獎勵、保護措施？","answer":"一、依據行政院頒訂『獎勵保護檢舉貪污瀆職辦法』規定，凡舉發公務員貪瀆不法經法院判決有罪者，法務部將視法院判決情形發給檢舉獎金，金額最低新臺幣30萬元，最高可達新臺幣1,000萬元。\n二、另為加強端正政風並鼓勵民眾勇於檢舉本府公務員貪污瀆職不法案件，本府特訂定『臺北市政府獎勵檢舉貪污瀆職作業要點』，民眾檢舉本府公務員涉犯貪污瀆職或不法犯罪案件，經檢察官起訴時，可給獎金每案新臺幣5,000元，若經法院判決有罪者，可先給獎金二分之一，並視法院判決情形發給檢舉獎金，最高可達新臺幣200萬元。\n三、此外，受理檢舉之政風單位對於檢舉人之姓名、年齡、住所或居所、檢舉書、筆錄或其他相關資料，均嚴加保密，承辦人員如有洩密情事，將會依刑法及其他法規處罰或懲處。\n"},{"question":"我酒後駕車已經被法院判決繳罰金或被裁定緩起訴，還需要繳交這筆紅單罰款嗎？","answer":"依據道路交通管理處罰條例第35條第8項規定 \n  1.法院如判決有期徒刑或判決有期徒刑併科罰金，則不須繳納這筆紅單罰款；如判決緩刑宣告確定且經命向公庫或指定之公益團 \n  　體、地方自治團體、政府機關、行政法人、社區或其他符合公益目的之機構或團體，支付一定之金額，可抵扣罰鍰；如判決緩\n  　刑宣告勞務，按最初裁處時之每小時基本工資乘以義務勞務時數核算金額為扣抵金額。 \n  2.檢察機關如處分不起訴，則需繳納這筆罰款，如處分緩起訴處分且經命向公庫或指定之公益團體、地方自治團體、政府機關、行 \n  　政法人、社區或其他符合公益目的之機構或團體，支付一定之金額，可抵扣罰鍰；如緩起訴處分社會勞務，按最初裁處時之每\n  　小時基本工資乘以義務勞務時數核算金額為扣抵金額。\n"},{"question":"近日發生學承電腦、威爾斯美語及微爾科技倒閉事件，消費者該如何維護自己權益？","answer":"有關學承電腦、威爾斯美語及微爾科技倒閉事件，本局已整理一系列的問答集，請參考以下網址：http://www.legalaffairs.gov.taipei/ct.asp?xItem=164194889&ctNode=53747&mp=120034\n"},{"question":"企業經營者所提供之定型化契約內容不符消保法第17條第1項公告之定型化契約應記載或不得記載事項規定有無相關罰則？","answer":"消保法第17條第1項公告定型化契約應記載或不得記載事項，目的在預防消費糾紛，保護消費者權益，促進定型化契約之公平化。而新修正的消保法對於企業經營者所提供之定型化契約違反定型化契約應記載或不得記載事項者增訂行政罰則，期能貫徹執行企業經營者務必遵守定型化契約應記載或不得記載事項之規定。\n\t依消保法第56條之1規定，企業經營者使用定型化契約，違反中央主管機關依第17條第1項公告之應記載或不得記載事項者，除法律另有處罰規定外，經主管機關令其限期改正而屆期不改正者，處新臺幣3萬元以上30萬元以下罰鍰；經再次令其限期改正而屆期不改正者，處新臺幣5萬元以上50萬元以下罰鍰，並得按次處罰。\n"},{"question":"請問新修正的消保法第19條所定之7日猶豫期間要如何適用？","answer":"新修正消保法第19條對於通訊交易設有合理例外情事，一些具特殊性質的商品或服務將不再適用7日猶豫期間。\n依據行政院訂定之通訊交易解除權合理例外情事適用準則規定，通訊交易之商品或服務有下列情形之一，並經企業經營者告知消費者，將排除消保法第19條第1項解除權之適用：\n一、易於腐敗、保存期限較短或解約時即將逾期。\n二、依消費者要求所為之客製化給付。\n三、報紙、期刊或雜誌。\n四、經消費者拆封之影音商品或電腦軟體。\n五、非以有形媒介提供之數位內容或一經提供即為完成之線上服務，經消費者事先同意始提供。\n六、已拆封之個人衛生用品。\n七、國際航空客運服務。\n另外，例如藝文展覽票券、藝文表演票券、線上遊戲、公路汽車客運業旅客運送、國內線航空乘客運送、國內（外）旅遊、觀光旅館業與旅館業及民宿個別旅客直接訂房等契約，已經中央主管機關依消保法第17條第1項公告其定型化契約應記載及不得記載事項者，仍適用該事項關於解除契約之規定，亦排除7日猶豫期間之適用。\n"},{"question":"民眾自行車失竊但未於「民眾財產自主登錄」系統內登錄自行車辨識碼時，如何知道自行車是否已為警方所破獲？","answer":"一、本市警察局於首頁網站設有「無主自行車辨識認領專區」，本專區係本市警察\n    局各警察機關偵破自行車竊案，因部分自行車未有車身號碼或登錄資料缺漏，\n    致無法聯繫失主，茲將查(尋)獲無主自行車相片等相關資訊公告招領，俾利\n    民眾尋回失物及發還作業，認領車輛請檢具車輛相關證明文件至查獲車輛之警\n    察機關辦理。\n二、查詢之服務網路平臺連結程序：\n    請連結至警察局網頁http://www.tcpd.gov.tw/→「無主自行車辨識認領\n    專區」→民眾可點選辨認本市警察局近期查獲之自行車竊案。\n"},{"question":"之前的「健康便利站」量測紀錄不見了或查不到怎麼辦？","answer":"健康便利站「查詢歷次量測資料」功能只能查詢最近14天的量測記錄，使用健康雲「匿名登入」功能也只能查詢最近14天量測紀錄；若要取得超過14天的量測資料，請至健康雲資訊入口網(https://cloud.health.gov.tw)進行健康雲會員申請，並將該張卡片歸入您的健康雲帳號並點選「個人健康管理」即可獲得您的所有量測記錄。\n"},{"question":"請問量完血壓如何於線上查詢量測數據?","answer":"健康便利站可將量測數值上傳雲端系統存入個人專屬雲端健康帳戶，故民眾可以透過登錄健康雲端資訊入口網站(http://cloud.health.gov.tw)，查詢歷次量測資料，進行個人健康管理，具隱私性又安全。\n"},{"question":"感染人類乳突病毒怎麼辦？","answer":"若人類乳突病毒檢驗結果為陽性，建議您儘快到婦產科做子宮頸抹片檢查，確定是否已經有子宮頸癌前病變，如果已經有相關病變，請遵循醫師的指示接受治療。\n"},{"question":"我在結婚前有原住民身分，結婚後就沒有了，那麼我要如何再回復原住民的身分呢？","answer":"請至戶籍地所在戶政事務所申請回復原住民身分申請人：1. 本人2. 受委託人申請人應備證件：1. 足資證明文件〈結婚前後相關戶籍資料，由受理戶政所免費追查〉2. 戶口名簿3. 身分證4. 印章\n"},{"question":"我已年滿20歲，我不要有原住民的身分，該怎麼辦？","answer":"請至戶籍地所在戶政事務所申請拋棄原住民身分申請人：本人申請人應備證件：1. 自願拋棄原住民身分申請書2. 戶口名簿3. 身分證4. 印章5. 最近2年內拍攝符合新式身分證規格之彩色正面半身相片1張、換證規費50元、換領戶口名簿規費每份30元\n"},{"question":"我的父親非原住民，我的母親是原住民，那麼我要如何擁有原住民的身分？","answer":"請至戶籍地所在戶政事務所申請取得原住民身分申請人：1. 本人2. 法定代理人申請人應備證件：1. 原住民身分約定書〈未成年人〉；自願從姓並取得原住民身分意願書〈成年人〉2. 戶口名簿3. 身分證4. 印章5. 最近2年內拍攝符合新式身分證規格之彩色正面半身相片1張、換證規費50元、換領戶口名簿規費每份30元\n"},{"question":"動過變性手術之後，要如何辦理變更性別？","answer":"申請人：1. 本人2. 本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請申請人應備證件：1. 須持經2位精神科專科醫師評估鑑定之診斷書，及經合格醫療機構開具已摘除性器官之手術完成診斷書〈申請女變男之變性者：須摘除女性器官，包括乳房、子宮、卵巢；申請男變女之變性者：須摘除男性器官，包括陰莖及睪丸〉2. 戶口名簿3. 身分證4. 印章5. 最近2年內拍攝符合新式身分證規格之彩色正面半身相片1張、換證規費50元、換領戶口名簿規費每份30元\n"},{"question":"請問有關糖尿病的課程要至何處查詢?","answer":"可至臺北市「心血管、糖尿病醫事認證資訊管理系統」（http://http://pubhea.health.gov.tw/PortalLIA/Default.aspx?tabid=141）查詢。\n"},{"question":"請問醫療機構申請糖尿病共同照護網認證程序？","answer":"一、由醫療機構中一位通過認證醫師提出申請。\n二、填寫醫療機構認證申請表單。\n三、檢附申請單正本及申請醫師之通過認證證書影本。送衛生局申請，衛生局承辦單位:健康管理處成人及中老年保健股電話27287115、傳真87884560。\n"},{"question":"申請家庭看護工應如何辦理？","answer":"\"申辦方式有以下三種：\n一、A類-至醫院開立「病症暨失能診斷證明書、巴氏量表」\n1、被看護者可至「申請聘僱外國人從事家庭看護工作之專業評估被看護者醫療機構」進行身體診斷評估，並由醫院協助填寫傳遞單，完成整份評估表由醫院掛號郵寄至臺北市政府衛生局，續分案至各行政區承辦人員（傳遞單上，請確實填寫可聯絡到您的電話）。\n2、申請人實際居住地址請填寫正確，以利求才登記表確實送達。\n3、被看護者所填現居地址，將作為各縣市照顧管理中心之受理案件依據，請務必詳實填寫，以利醫療機構將整份評估表郵寄至正確受理縣市單位，避免耽誤您寶貴時間。\n二、B類-持特定身心障礙證明或手冊辦理(附件)\n若被看護者的身心障礙證明或手冊符合特定身心障礙項目，請逕洽臺北市照顧管理中心及東/南區服務站提出申請，不需到醫院開立診斷書。\n三、以免再經醫療機構專業評估之適用情形辦理(附件)\n免再經醫療機構專業評估之適用情形為重新招募，依規定係指家庭外籍看護工聘僱期間屆滿或預定出國前4個月內，其家庭外籍看護工尚未出國或尚未轉出時提出。請逕洽本中心及南區服務站提出申請。\n以上辦理方式，本中心收件後會主動函文郵寄相關資料予申請人。依勞動部規定，相關作業需與申請人本人聯繫(求才登記表)，以保障您的權益。\n申請人回傳求才登記表後3個工作天，請您主動向勞動力發展署申辦「招募許可函」。待您收到該署核發之招募許可函後，請您於該函6個月效期內辦理聘僱外籍看護工之招募。\n因勞動力發展署為最後審核准駁機關，本中心無法得知您的申請結果、退件原因，亦無法代為回覆，若您的申請案件被駁回或退件，請逕向勞動力發展署查詢原因。\n勞動力發展署\n電話：(02)8995-6000\n地址：臺北市中正區中華路1段39號10樓 \n\"\n"},{"question":"我想借用區民活動中心，該怎麼申請呢？","answer":"向區公所櫃檯申請\n申請人應於使用10日前，向所轄區公所申請，經區公所核定並繳納費用後，即可使用。\n以電話、傳真、電子郵件方式申請\n申請人可以電話、傳真、電子郵件方式向區公所提出申請，於核准通知繳費時補送相關文件。\n透過網路申請\n申請人也可以至「臺北市政府－市民ｅ點通」進行線上申辦。\n"},{"question":"里民大會要如何召開，多久開一次？如果里長不召開里民大會，里民能怎麼做？","answer":"由里長主動召開\n地方制度法第60條規定，里『得』召集里民大會，也就是說，里長得視里內實際需要召開里民大會。\n由里民向里長請求召開\n里民認為有召開里民大會的需要時，也可以由里內百分之三以上的成年里民，以書面向里長請求召開。\n由區公所指派人員召開\n當百分之三以上的成年里民向里長提出召開里民大會的書面請求後，里長於30天內仍未通知召開里民大會時，里民得請區公所指派人員召開。\n"},{"question":"天啊！我家遭小偷了，我該怎麼辦？誰可以幫幫我……","answer":"唯一且正確的作法：保持現場，立刻向警察局報案\n－雖然心慌慌，氣憤沒處講，但一定要記得向警察局報案喔…\n"},{"question":"里長可以另外有職業或副業嗎？","answer":"里長係民選公職人員，非民意代表，為無給職，故可以另外有職業或副業。\n"},{"question":"里長多久選一次？鄰長多久遴聘一次？","answer":"里長任期4年，連選得連任。鄰長每二年一聘，二年期滿後重新遴聘。鄰長之遴聘，由里長遴報區公所聘任之。\n"},{"question":"鄰長是如何遴聘出來?","answer":"依臺北市鄰長遴聘解聘實施要點規定，鄰長之遴聘，由里長遴報區公所聘任之。里長應就該鄰內成年居民具下列資格者遴選鄰長：1.現任或曾任里內守望相助隊義工、環保義工、鄰里公園認養人或其他熱心公益持有證明者。2.足以勝任鄰長職務並實際設籍居住該鄰者。另成年居民年齡之計算，以里辦公處遴報區公所之前一日戶籍登記年滿二十歲者為準。\n"},{"question":"哪裡可以查詢區民活動中心的資料?","answer":"可上網至http://www.e-services.taipei.gov.tw/網站查詢，或洽各區公所民政課。\n"},{"question":"酒後違規駕車的處罰為何？","answer":"\n1.自102年3月1日起施行道路交通管理處罰條例第35條規定，酒後違規駕車處罰鍰新臺幣，為1萬5,000元以上9萬元以下，並應\n　吊扣（銷）駕照或記點另應接受道路交通安全講習。酒駕違規案件須結清罰鍰後，持繳納收據領回車輛，但初次酒駕且未發生\n　交通事故者，於申請分期繳納第1期罰鍰金額後，得檢附繳納罰鍰收據領回車輛；違反公共危險罪者，可先持駕照正本及紅單\n　至應到案處所辦理駕照吊扣(銷)，俟司法機關判決（或檢察機關處分緩起訴）後，再持相關判決書或處分書至應到案處所依 \n  　規定補繳罰鍰或免繳納罰鍰結案。 \n2.依道路交通管理處罰條例第35條第1項規定，酒後違規駕車者吊扣駕照1年；因而肇事致人受傷者，吊扣駕照2年；因而肇事致 \n  　人受重傷或死亡者，吊銷其駕照，並終身不得再考領。另依條例第68條第2項規定「領有汽車駕駛執照之汽車駕駛人，除駕駛聯 \n　結車、大客車、大貨車外之非其駕駛執照種類之車輛，違反本條例及道路交通安全規則之規定，應受吊扣駕駛執照情形時，無\n　因而肇事致人受傷或重傷者，記違規點數5點。但1年內違規點數共達6點以上或再次應受吊扣駕駛執照情形者，併依原違反本條 \n　例應受吊扣駕駛執照處分規定，吊扣其駕駛執照」。 \n3.汽車駕駛人駕駛汽車，於5年內酒精濃度超過規定標準2次以上，處新臺幣9萬元罰鍰，並吊銷駕駛執照，3年內不得考領駕駛執\n　照。\n4.拒絕接受酒精檢測，處新臺幣9萬元罰鍰，並吊銷駕駛執照，3年內不得考領駕駛執照。 \n5.102年6月11日總統令公布「中華民國刑法」第185條之3修正條文，明定駕駛人吐氣所含酒精濃度達0.25mg/L(或血液中酒精 \n  　濃度達0.05%)以上而駕車者，即觸該條規定構成犯罪，觸犯該條文者，處2年以下有期徒刑得併科20萬元以下罰金。經由警察機 \n  　關移送地方法院檢察機關偵辦，依據刑法第185條之3，經司法判決確定「有期徒刑」者，交通違規罰鍰部分無須繳納，其記點 \n  　或吊扣（銷）駕照處分仍應執行。 \n6.依據100年11月23日行政罰法修正條文第26條第2項規定，一行為如經緩起訴處分確定，不待緩起訴期間屆滿而未撤銷，即得依\n  　違反行政法上義務規定裁處。至於行為人已依緩起訴處分命令支付公益捐款之數額得扣抵裁處罰鍰數額；如緩起訴處分或緩刑\n  　宣告勞務，按最初裁處時之每小時基本工資乘以義務勞務時數核算金額為扣抵金額。\n  \n    \n      酒後駕車要繳納交通違規罰鍰金額如下： \n    \n  \n  \n      酒精濃度\n      車輛種類\n      期限內繳納\n      逾期30日內繳納\n      逾期30日以上\n      60日以內繳納\n      逾期60日以上\n      繳納\n    \n  \n    吐氣酒精濃度0.15mg/L以上未滿0.25mg/L \n    機車 \n    15,000\n    16,500\n    19,500\n    22,500\n  \n  \n    小型車 \n    19,500\n    21,000\n    24,000\n    27,000\n  \n  \n    大型車 \n    22,500\n    24,000\n    27,000\n    30,000\n  \n  \n    吐氣酒精濃度0.25mg/L以上未滿0.4mg/L  \n    機車 \n    22,500\n    24,500\n    29,000\n    33,500\n  \n  \n    小型車 \n    29,000\n    32,000\n    38,000\n    44,000\n  \n  \n    大型車 \n    33,500\n    37,000\n    44,000\n    50,500\n  \n  \n    吐氣酒精濃度0.4mg/L以上未滿0.55mg/L \n    機車 \n    45,000\n    49,500\n    58,500\n    67,500\n  \n  \n    小型車 \n    51,500\n    56,500\n    66,700\n    77,000\n  \n  \n    大型車 \n    56,000\n    61,500\n    72,500\n    84,000\n  \n  \n    吐氣酒精濃度達0.55mg/L以上 \n    機車 \n    67,500\n    74,000\n    87,500\n    90,000\n  \n  \n    小型車 \n    74,000\n    81,500\n    90,000\n    90,000\n  \n  \n    大型車 \n    78,500\n    86,000\n    90,000\n    90,000\n  \n  \n    5年內有第2次以上之酒駕累犯違規 \n    所有車種 \n    90,000\n  \n  \n    不依指示停車接受檢測稽查 \n    所有車種 \n    90,000\n  \n  \n    拒絕接受測試檢定 \n    所有車種 \n    90,000\n  \n"},{"question":"有關社區辦理表演活動，該詢問誰？","answer":"◎相關活動訊息可參閱本處每月出版之「活動快訊」刊物，或上本處網站「藝文訊息」>「社區藝術」專區查詢◎任何有關社區辦理表演活動之問題，歡迎來電02-25775931分機316或314傳統戲曲課洽詢。\n"},{"question":"藝文推廣處有哪些無障礙設施可提供身心障礙朋友使用？","answer":"◎本處藝文大樓設有無障礙斜坡道 (入口處及四樓會議室)、停車位2個、廁所2間、電梯2部、公用電話2具、愛心鈴2個(入口處及城市舞台身障廁所)以及指示標誌等，以方便身心障礙者洽公、參與展覽、研習及觀賞節目。◎城市舞台設有無障礙斜坡道4座(廣場與劇場入口處)、電梯1部、廁所1間、愛心鈴1個，以及相關指示標誌等，以方便身心障礙者觀賞節目；並於劇場一、二樓分別設置身心障礙席4席及8席，且劇場大廳服務台提供借用輪椅。◎文山劇場於大樓一樓大門及側門皆設有無障礙斜坡及服務鈴、電梯2部，無障礙廁所於B2劇場、二樓~四樓各有1間並設有服務鈴，以方便身心障礙人士前來洽公及參與各項活動，B2劇場設有身心障礙席6席。且一樓服務台均可提供借用輪椅。◎親子劇場本次改善工程於舞台邊加設無障礙升降平台，並於無障礙坡道加設斜平台以增加坡道之平順度，並設有指標，樓下觀眾席設有身心障礙席10席，大廳提供輪椅租借服務。◎大稻埕戲苑於永樂大樓一樓設有無障礙斜坡、電梯6部(前後各3部)，無障礙廁所八、九樓各1間並設有服務鈴，以方便身心障礙人士前來洽公及參與各項活動，九樓劇場設有4席身心障礙席及4席陪同席；八樓劇場無固定座位，但設有身心障礙席2席。且八、九樓服務台均可提供借用輪椅。\n"},{"question":"城市舞台各項演出是否須購票？","answer":"◎城市舞台各項演出是否售票視各主辦單位決定而異，不論贈票或售票，觀眾皆須持票券（一人一票）進場。◎購（索）票資訊，請查閱本處每月出版之「活動快訊」刊物，或於本處網頁「藝文訊息」項下查詢相關資訊。\n"},{"question":"有關臺北市地方戲曲觀摩匯演(歌仔戲、掌中戲匯演)相關問題，該詢問誰？","answer":"◎任何有關臺北市地方戲曲觀摩匯演(歌仔戲、掌中戲匯演)相關問題，歡迎來電大稻埕戲苑25569101分機283洽詢。◎活動節目訊息可參閱本處每月出版之「活動快訊」刊物，或逕上本處網站「藝文訊息」>「戲曲匯演」專區查詢。\n"},{"question":"城市舞台售票節目，如何購票？","answer":"◎您可依據該檔演出公告之售票地點，於「兩廳院售票系統」 (02-3393-9888) 、「年代售票系統」 (02-2341-9898)網站及其售票端點，或全台「全家便利商店FamiPort」、「萊爾富Life-ET」及「7- ELEVEN ibon」等超商通路，購買本劇場售票節目票券。\n"},{"question":"要到城市舞台觀賞節目，請問可以到何處停車？","answer":"◎本處並無停車場提供觀賞演出觀眾停車之服務及優惠。◎如有停車需求，歡迎至本處附近收費停車場：1.臺北市田徑場地下停車場(台視公司對面)2.松山運動中心地下停車場(台視公司對面)3.北寧路地下停車場(北寧路)(現正整修中暫停營運)4.小巨蛋停車場(南京東路4段2號)5.臺北市體育處技擊館地下停車場(南京東路4段10號)\n"},{"question":"如何查詢城市舞台檔期？","answer":"◎查詢檔期:請逕上本處網站「場地查詢」>「表演場地」>「城市舞台」項下查詢，或電洽02-2577-5931分機322展演活動課謝佩珊小姐。"},{"question":"交通違規罰鍰是否可以分期繳納？應備文件？","answer":"1.交通違規罰鍰如無法一次繳清，可辦理分期繳納，惟未滿20歲者，須由法定代理人代為辦理。 \n  2.辦理分期繳納相關規定： \n  　(1)分期繳納每期以1個月計算，且總分期數不得逾18期，每期繳納罰鍰金額(除最後1期外)，不得低於新臺幣500元。核准後應即\n  　　繳納第1期罰鍰金額。 \n  　(2)分期繳納罰鍰期間因故無法按期繳納者，得於當期屆滿前，向本所申請延期繳納剩餘期數之罰鍰；申請延期繳納以1次為限，\n  　　延期繳納期間並不得超過1個月。 \n  　(3)如為酒後駕車應繳清後始得憑收據領回車輛，但初次違反規定且未發生交通事故者，於申請分期繳納第1期罰鍰金額後，得檢\n  　　附繳納罰鍰收據領回車輛。 \n  　(4)分期繳納期間，汽車所有人或駕駛人於繳納第1期罰鍰金額後，公路監理機關得先註記其申請除車輛過戶外之車輛停駛、復\n  　　駛、繳交牌照、註銷牌照、換發牌照或駕駛執照。 \n  　(5)受處分人經核准辦理分期，如有1期未按時繳納，或逾繳款截止日未全數繳清，視同全部到期，其尚未繳納之罰鍰，則依規定\n  　　移送強制執行。 \n  3.應備文件： \n  　(1)列管於個人車籍或駕籍違規案件： \n  　　本人請備身分證明文件及印章。 \n  　　受任人須附委任書、雙方身分證明文件及印章；法定代理人須附委任書、雙方身分證明文件及印章。 \n  　　受處分人未滿20歲且法定代理人無法親自至本所辦理者，受託人須附委任書以及受處分人、法定代理人與受任人本人身分證\n  　　明文件及印章。 \n  　(2)列管於公司車籍違規案件： \n  　　請備身分證明文件 \n  　　負責人（備身分證明文件）公司大小章。 \n　　受任人（備身分證明文件）須附委任書及公司大小章。\n"},{"question":"如何至藝文推廣處親子劇場？","answer":"◎地址：11008臺北市信義區市府路1號2樓 市府大樓中央區(例假日請由市府西大門進出)◎電話：(02)2720-8889◎傳真：(02)2345-6310◎捷運：板南線「捷運市政府站」2號出口接市府連通道。◎公車：202、266、266（區間）、270（區間車）、28、311、537、629（直達車）、647、 912、915、棕6、棕7、綠1。 ◎停車場資訊：1.府前廣場地下停車場(臺北市信義區松壽路1號地下室)  費率：計時:每小時30元(9:00-18:00)，夜間優惠每小時10元(18:00-翌日9:00)，機車採計次收費，每次20元(當日當次，隔日另計)。2.臺北101大樓停車場3.松壽廣場地下停車場（松智路75號市府後門正對面）  費率：計時：週一至週五(09:00-22:00)30元/時，(22:00-翌日09:00)10元/時，假日(09:00-22:00)40元/時，(22:00-翌日09:00)10元，全程半小時計費。4.世貿三館停車場（松智路上，介於松壽路及松智路交叉口）  費率：小型車：50元/時，停車未滿1小時以1小時計，逾1小時以上者，未滿半小時以半小時計。5.新光三越信義新天地地下停車場：  費率：汽車停車：50元/半小時（不足半小時以半小時計）。機車停車：10元/半小時（不足半小時以半小時計）6.統一阪急百貨百貨地下停車場(台北市忠孝東路五段8號)  費率：平日每小時40元、假日每小時60元，機車每小時10元，最高收費上限30元。7.信義誠品地下停車場(地址：台北市信義區松高路11號)"},{"question":"我可以使用城市舞台嗎？","answer":"◎凡年滿20歲以上之中華民國國民，或於國內登記立案之財團法人、社團法人、政府機關、學校或團體等，均得提出申請。◎惟申請舉辦之活動應以表演藝術為主，不受理放映商業電影或與表演藝術無關之集會、典禮、講演及其他類似活動。\n"},{"question":"藝文推廣處本週有無藝文活動?活動主題及內容為何？","answer":"◎請參閱本處每月出版之「活動快訊」刊物，或上本處網站「藝文訊息」專區查詢。◎其他相關資訊，歡迎電洽02-2577-5931分機346藝文推廣課。\n"},{"question":"藝文推廣處藝文大樓文化藝術研習班報名時間、開課時間、上課時數？","answer":"◎文化藝術研習班每年分春、秋兩季，報名時間分別在每年二月、八月中旬左右，建議您可於一月、七月底前來電(02)25775931#315傳統戲曲課劉小姐洽詢。\n◎開課時間:分別於三月、九月起陸續開課。◎上課時數:每週二小時，共計十四週。\n"},{"question":"大稻埕戲苑文化藝術研習班報名時間、開課時間、上課時數？","answer":"◎文化藝術研習班每年分春、秋兩季，報名時間分別在每年二月初、八月初左右，建議您可於一月、七月底前來電大稻埕戲苑(02)2556-9101分機288洽詢。◎開課時間:分別於每年三月初、九月初起陸續開課。◎上課時數:每週一堂、每堂二小時，共計十四週。◎任何關於大稻埕戲苑文化藝術研習班之疑問，歡迎電洽02-25569101分機288(每週一公休)。"},{"question":"請問大稻埕戲苑展覽開放時間及洽詢電話?","answer":"◎展覽開放時間:每週二至週日9:00-18:00，週一與國定假日公休。◎皆為免費參觀。◎任何關於大稻埕戲苑展覽之疑問，歡迎電洽02-25569101大稻埕戲苑(每週一公休)。\n"},{"question":"是否可用信用卡臨櫃繳納交通違規罰鍰？","answer":"很抱歉，本所目前尚無本項服務，惟您可採電話語音(412-1111或412-6666按168#)或監理服務網(https://www.mvdis.gov.tw)，利用信用卡繳納罰鍰。\n"},{"question":"我要如何辦理大稻埕戲苑會員卡?有什麼優惠?","answer":"◎申請資格：藝文與戲曲愛好者皆可申請。◎申請費用：一年為一期，首次申辦及到期續辦酌收工本費200元。◎持卡會員可享優惠：1.大稻埕戲苑、文山劇場主/合辦節目訂票折扣：不限場次、張數85折優惠（不適用於100元（含）以下票券）。2.大稻埕戲苑主/合辦節目網路優先訂票權：部份節目於啟售前7天開放會員購票4張為限）。3.免費獲得本處演出訊息電子報。4.至指定門市購買本館出版品享9折優惠。5.特約商店優惠方案及其他未盡事宜請上大稻埕戲苑官方部落格查詢（痞客邦或Facebook粉絲團），或電洽02-25569101。（兩廳院售票系統及超商購票系統皆可認證大稻埕戲苑會員卡。）◎申請程序※現場辦理：您可逕至大稻埕戲苑填妥會員卡申請表並辦理繳費，即可成為會員。現場辦理時間為每週二至週五9:00~12:00、13:30~17:00至八樓辦理，以及九樓劇場辦理活動對外開放時段（即演出前1小時至演出結束）至九樓劇場服務台辦理。※網路申辦：1. 請逕上本處藝研班管理系統申請加入網路會員→加入「各劇場之友」→在第一項【分類】點選【大稻埕戲苑】→依系統指示完成填表步驟。2. 請列印繳費單至超商或富邦銀行繳費，完成繳費後請來電02-25569101或傳真02-25583620告知會員姓名及已完成繳費訊息，工作人員將於7至10個工作天內寄出卡片，並通知兩廳院售票系統開通購票優惠。◎到期續約1. 每期會籍到期前一個月，本處將寄發續卡通知，願意續卡者請親至大稻埕戲苑或至本處網站辦理續卡，並請於九樓劇場辦理活動對外開放時段至九樓劇場服務台加蓋新到期章，方能持續會員資格。2. 會員可憑到期日前一年藝文處各分館不同場次票根30張免費申辦續卡。3. 辦理新卡與續卡7至10個工作天內開通網路訂票優惠。\n"},{"question":"大稻埕戲苑身心障礙朋友購票有優惠嗎？","answer":"◎本處主合辦節目每場提供部分身心障礙席免費索取，其餘身障票五折優惠：1. 身心障礙人士及其必要之陪同人員(限一人)可於每月最後一個週三(9:00-12:00)，憑身心障礙證明正本(每場另需一份影本存檔)至本處大稻埕戲苑八樓服務台免費索取次月票券，各劇場每人每場限索2張，索完為止；未索完票券則於週二至週日9:00-17:00開放索取。2. 九樓劇場每場節目僅限提供輪椅席/陪同席共計6席、曲藝場每場節目提供2席，每人每月限領1場2張(含陪同者)；替人代領以1名為限，代領者請重新排隊。3. 其餘外租節目請洽各主辦單位。\n"},{"question":"我要如何購買大稻埕戲苑主辦節目的票券呢?","answer":"◎現場購票：可於大稻埕戲苑九樓劇場辦理活動對外開放時段（即演出前1小時至演出結束）至九樓劇場服務台辦理。\"◎售票點購票：可至「兩廳院售票系統」各售票點購票。\n◎網路購票：可於「兩廳院售票系統」網站線上購票。◎超商購票：全省7-ELEVEN、全家便利商店、萊爾富便利商店皆可訂購「兩廳院售票系統」之票券。"},{"question":"大稻埕戲苑八樓曲藝場及九樓劇場共有多少觀眾席?","answer":"◎大稻埕戲苑八樓曲藝場:總座位數約100席、無固定座位，但設有身心障礙席2席。◎大稻埕戲苑九樓劇場:總座位數為504席，包含4席身障席及4席陪同席。\n"},{"question":"如何租借大稻埕戲苑表演場地?查詢租借費用?","answer":"◎大稻埕戲苑八樓曲藝場及九樓劇場場地租用採節目審查制，每年1月開放當年度7-12月檔期，每年7月開放次年1-6月檔期，零星空檔則逐案受理申請。請先來電查詢空檔後，填寫申請書並檢附「大稻埕戲苑場地使用時段暨設備申請表」等相關演出資料，送藝文處大稻埕戲苑辦理。◎查詢租借費用:請逕上本處首頁「書表下載」區下載「臺北市藝文推廣處場地收費基準表」查閱收費標準。◎任何關於大稻埕戲苑表演場地之疑問，歡迎電洽02-2556-9101 (每週一公休)。\n"},{"question":"如何租借大稻埕戲苑排練室?查詢租借費用?","answer":"◎大稻埕戲苑設有排練室(共計四間)可供藝文團體租借排練使用。◎租借及檔期查詢:請電洽 02-2556-9101分機288施小姐(每週一公休)。◎查詢租借費用:請逕上本處首頁「書表下載」區下載「臺北市藝文推廣處場地收費基準表」查閱收費標準。\n"},{"question":"如何臨櫃申領裁決書？","answer":"1.本人辦理： \n     　請攜帶身分證正本或身分證明文件正本。 \n  2.非本人辦理： \n     　受委任人請攜帶雙方身分證正本或身分證明文件正本及委任書。\n"},{"question":"收到裁決書應如何繳款?","answer":"民眾接獲裁決書，若屬可郵繳(未涉及駕(牌)照吊扣(銷)或記點、記次或車輛檢驗..等)案件，可透過以下方式繳款:\n  1.持有裁決書(印有三段式條碼且未逾期案件):\n  　(1)至郵局櫃檯繳款，即時連線銷案，手續費10元/筆。 \n  　(2)至超商櫃檯(統一、全家、萊爾富及OK超商)繳款，須1-3天銷案，手續費6元/筆。 \n  　(3)至花旗(台灣)、聯邦、台新銀行，須7-10天始得銷案，免手續費。 \n  　(4)亦可選擇下方第2點所列繳款管道繳納。 \n  2.未持有裁決書(逾期亦可繳)： \n  　(1)可利用超商內多媒體資訊機(統一I-BON、全家FAMIPORT、萊爾富LIFE-ET及OK超商OK go)列印繳款單後至同一超商櫃檯繳\n  　　款即時連線銷案，手續費13元/筆。 \n  　(2)至台北富邦銀行臨櫃繳款，手續費5元/筆。 \n  　(3)利用中國信託之ATM轉帳繳款，手續費：該行金融卡15元/筆，跨行卡22元/筆，信用卡20元/筆。 \n  　(4)登入監理服務網(手機APP)(https://www.mvdis.gov.tw) 或撥打語音電話 (412-1111、412-6666接通後按168#)轉帳繳款，手續\n　　費：金融卡15元/筆，信用卡20元/筆。 \n  　(5)利用花旗網路銀行繳款，手續費：20元/筆。 \n  　(6)親至本所或臺北市區監理所或士林監理站繳款。\n"},{"question":"如何至藝文推廣處藝文大樓及城市舞台？","answer":"◎本處藝文大樓及城市舞台地址：臺北市八德路三段25號◎藝文大樓聯絡電話：(02)2577-5931◎城市舞台聯絡電話：(02)2577-5931#266\n建議您可搭乘:◎捷運：松山新店線「台北小巨蛋站」3號出口，沿北寧路步行5分鐘可抵達本處，右轉八德路三段步行5分鐘可抵達城市舞台。(請沿水池旁旋轉樓梯下樓，即可達劇場入口)◎公車：1「台視公司」 或 「美仁里」--0東、202、203、205、257、276、278、605、605副、605新台五。2「八德敦化路口」或「市立體育場」--33、262、262區、275、275副、285、292、292副、521、556、630、902、903、905、905副、906、906副、909、敦化幹線。\n"},{"question":"我已向代收機構繳納交通違規罰鍰，為何在網路查詢時，仍有違規紀錄？","answer":"請提供您的車牌號碼或身分證字號或違規單號，以及何時在何處繳納，電洽本所（2365-8270轉9）我們將為您查詢。可能情況為： \n  1.(如非同一案件)：您所繳納的案件之違規單號，並非網路上所列管的案件，您可以比對收據的單號即知。 \n  2.(如係同一案件且非即時連線)：因您係採台新、花旗（臺灣）及聯邦銀行或超商批次銷案方式，致尚須1至10日工作天銷案。\n   （銀行7至10日、超商1至3日） \n  3.(如係同一案件且為即時連線)：我們將即時聯絡中華電信數據所查明原因，請您留下聯絡電話(手機亦可)，我們將告知查詢結果。\n"},{"question":"移轉歸責實際駕駛人後會不會變動繳納罰鍰金額？","answer":"1.不會。 \n2.因為給予實際駕駛人之新應到案日期，係以移轉駕駛人之日期再加45天，不會造成因逾原繳款期限而調高罰鍰金額之情形。\n"},{"question":"我要如何辦理將交通違規案件移轉給實際駕駛人（不是我違規駕駛，卻收到紅單，舉發的時間與地點，我根本不在那裡）？需要攜帶什麼文件？","answer":"1.若您是車主務必在應到案日期以前填具申請書：(本所服務臺提供或自本所網站下載均可)。 \n  　(1)車主為自然人應準備：  \n  　　a.申請書1份(需加蓋車主印章，並填寫白天可聯絡電話)。 \n  　　b.車主身分證明影本1份(正、反面)。 \n  　　c.駕駛人身分證明(建議提供駕照)影本1份(正、反面)。 \n  　　d.紅單及採證照片正本。 \n  　　e.委託辦理另附委任書(紅單、照片遺失者，應另附切結書)。 \n  　(2)車主為法人應準備：  \n  　　a.申請書3份(需加蓋公司大、小章，並填寫白天可聯絡電話)。 \n  　　b.該法人負責人身分證明影本3份(正、反面)。 \n  　　c.駕駛人身分證明(建議提供駕照)影本3份(正、反面)。 \n  　　d.紅單及採證照片正本。 \n  　　e.合約書(租賃契約書)3份。 \n  2.填妥申請書並備妥資料後，請於應到案日期前送交本所櫃檯收件或郵寄本所(地址：10091臺北市中正區羅斯福路4段92號7樓，\n  　電話：02-23658270)。 \n  3.俟辦妥移轉歸責給實際駕駛人後，本所會通知您及車輛駕駛人。如非本市管轄者，本所會將案件移轉至正確管轄機關，辦理歸責\n  　事宜。\n"},{"question":"車輛點交前之交通違規案件該怎麼辦？","answer":"由法院點交函或車輛取回證明書內所點交的公司或銀行，提出以下資料申請歸責給點交前之原車主。 \n  1.申請函。 \n  2.法院點交函或車輛取回證明書。 \n  3.貸款暨動產抵押契約書。 \n  4.動產擔保交易變更登記申請書及移轉（讓與）契約書。 \n  5.點交後公司營利事業登記證。 \n  6.原車主戶籍謄本。 \n  敘明被歸責對象姓名（身分證字號）或公司(統一編號）等資料逕寄至本所即可，裁決所將依據其申請將違規案件移轉予車輛\n當時買受人(即使用人)負擔。\n"},{"question":"我的車輛已出售，可是新車主卻拒不辦理過戶，交通違規案件該怎麼辦？","answer":"1.新車主拒不過戶，惟交車後產生之交通違規案件，原車主可提供雙方買賣契約書，新車主駕籍資料及違規通知單，申請辦\n  　理歸責新車主。 \n  2.至監理機關完成拒不過戶程序後，如再出現新交通違規紀錄，請檢附刊登報紙公告及新車主姓名、身分證字號等相關資料\n 　併違規通知單辦理歸責新車主（即實際使用人）。\n"},{"question":"我要如何查詢新舊門牌的地址？","answer":"\n如果有門牌變動情形，您可以利用「臺北市政府民政局門牌整合檢索系統（網址：http://www.houseno.tcg.gov.tw/）」查詢門牌相關對照資料。\n"},{"question":"市政大樓各項設備之報修分機號碼為何？","answer":"市政大樓各項設備之報修分機號碼報修項目  分機號碼土木、雜項修繕  8620清潔維護  8620、8623、8624分機故障 8620、8679場地租借  8620、8624停漏水管路故障  3002、8647供電系統、照明設備 8644、8646電梯設備、空調調整 3005、3006消防設備  3005、3006\n"},{"question":"市政大樓音樂節目播放時程表何處可以查詢或下載？","answer":"答：\n有關本市政大樓音樂節目播放時程表均定期公佈於本中心網頁，如欲下載查詢詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→服務園地→查詢服務→音樂節目表。\n"},{"question":"市政大樓機電維護停電時程表那裡可以查詢或下載？","answer":"答：有關本市政大樓停電時程表均定期公佈於本中心網頁，如欲下載查詢詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→服務園地→查詢服務→停電時程表。\n"},{"question":"市政大樓空調使用要如何申請？","answer":"答：（一）使用空調人數最少須有10員，方可提出申請。請提前辦理申請作業，填妥申請單後逕交中央監控室（地下1樓中央區）。使用期間之申請最長以一星期為限，若有特殊情形（如長期上課…..等）請來文專案申請。空調使用完畢請隨即通知中控室值班人員（分機：3005、3006）。（二）申請表單下載，詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→業務項目→各項設施申請→空調使用。\n"},{"question":"市政大樓何種情形可以申請播音？外界或私人企業可以申請嗎？要如何申請？","answer":"答：（一）市政大樓播音系統播放內容以防災、緊急避難、業務宣導、重大事項宣布為限，僅限市政大樓各機關使用，不提供外界或私人企業使用。（二）使用播音系統應向公管中心提出書面申請，經同意後始得至中央監控室播音。但遇緊急狀況時可先知會公管中心，並於事後補送申請表。（三）播音時間為上午12時及下午17時兩個時段，請於播音前提早5分鐘至中央監控室試音。（四）申請表單下載，詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→業務項目→各項設施申請→播音申請。\n"},{"question":"市政大樓電子看板要如何申請？外界或私人企業可以申請嗎？","answer":"答：（一）市政大樓電子看板係為配合各局處展現施政成果，特予設置，以方便市民即時得知本府各局處重要施政與活動，並不提供外界或私人企業使用。（二）市政大樓各機關有活動事項需公告周知，請先填寫電子看板申請表後，將申請表及欲公告資料檔案送交觀光傳播局審核，由公管中心負責將觀光傳播局核准的資料顯示於電子看板。（三）受理單位：公管中心　聯絡電話：27258620　傳真電話：27230162審查單位：觀光傳播局 聯絡電話：27205908　傳真電話：27233044（四）申請單下載，詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→業務項目→各項設施申請→電子看板申請。\n"},{"question":"師生畫廊要如何申請展出?","answer":"答：師生畫廊的展出場地由本府公管中心提供，另由本府教育局特殊教育科負責安排本市公私立高中職學校學生作品輪展展期。有關申請展出事宜請洽本府教育局特殊教育科，聯絡電話1999（外縣市02-27208889）轉分機 1089。\n"},{"question":"如何辦理借用市政大樓會議室？","answer":"答：相關資訊詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→業務項目→各項設施申請→會議室管理。\n"},{"question":"如何借用城市舞台藝術廣場？","answer":"◎可租借時間須以劇場演出為優先考量因素，視劇場演出場次而定。◎申請方式:請利用「臺北市民e點通」網站網路辦理，亦可下載申請表格以傳真(02-2570-2234)、現場辦理。◎任何關於城市舞台藝術廣場場地之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機322展演活動課謝佩珊小姐。\n"},{"question":"如何租用親子劇場？","answer":"◎親子劇場場地租用採節目審查制，每年1月開放次年1-6月檔期，每年7月開放次年7-12月檔期，零星空檔則逐案受理申請。請先來電或上臺北市藝文推廣處官網查詢空檔後，自「臺北市民e點通」網站下載申請書並檢附「親子劇場場地使用時段暨設備申請表」、演出計畫書暨演出影音資料，送親子劇場辦理。◎查詢檔期: 請逕上該處網站「場地查詢」>「表演場地」>「親子劇場」項下查詢。◎任何關於親子劇場場地租用之疑問，歡迎電洽1999(外縣市請撥02-2720-8889)轉3350至3352親子劇場。"},{"question":"市政大樓1樓中庭、市政大樓週邊場地及市民廣場如何辦理租借？","answer":"答：市政大樓1樓中庭、市政大樓周邊場地及市民廣場，提供本府各機關及其他機關、團體舉辦活動使用，辦理活動性質限制如下：（一）市政大樓1樓中庭：政令宣導、公益、文化、社教等。（二）市政大樓周邊場地：1.東門廣場：政令宣導、公益、文化、社教、休閒體育、宗教慶典、民俗節慶等活動。但有助於活動之進行，且不妨礙公共利益之商業行為，不受限制。2.街舞區及好望角步道區：政令宣導、公益、文化、社教、小型簽唱會及記者會等活動。3.市民廣場：政令宣導、公益、文化、社教、休閒體育、宗教慶典、民俗節慶等活動。（三）應備申請資格、文件及場地使用費等資訊詳見網頁：本中心網站（http://tpmc.gov.taipei/)→業務項目→活動場地租借。如有相關疑問，可洽電話1999（外縣市：02-27208889）轉8624。\n"},{"question":"結婚登記是否可於網路上登記？若可以，需準備哪些文件？","answer":"一、依民法第982條：「結婚應以書面為之，有二人以上證人之簽名，並應由雙方當事人向戶政機關為結婚之登記。」及內政部公告，雙方或一方在國內現有或曾設戶籍者，除經駐外館處函轉者外，得向任一戶政事務所辦理結婚，故依照現行法令，結婚登記不能於網路上登記，須由雙方當事人向任一戶政事務所辦理。二、辦理結婚登記應攜帶之文件如下（皆為正本）：（一）雙方之戶口名簿（二）雙方之國民身分證（三）結婚書約（需有二位年滿20歲以上證人簽名）（四）換證規費每張50元、換領戶口名簿每份規費30元\n"},{"question":"申請中文戶籍謄本，應備何文件申請？","answer":"\n一、申請人\n1.本人\n2.利害關係人\n3.受委託人\n二、應備證件\n1.當事人、利害關係人親自申請者，應繳驗身分證明文件正本；利害關係人應併繳驗利害關係證明文件正本。\n2.委託申請者，受委託人應繳驗身分證明文件正本及委託人出具之委託書；委託人為利害關係人者，應併繳驗利害關係證明文件正本。但有特殊原因致繳驗利害關係證明文件正本有困難者，得繳驗影本，並應具結與正本相符，如有不實願負法律責任字樣及由委託人簽名或蓋章。\n3.前項所稱身分證明文件，指國民身分證、外僑居留證、臺灣地區居留證、定居證、中華民國護照或其他足資證明身分之文件。\n三、受理機關：全國任一戶政事務所（如果欲利用夜間請領他縣市戶籍謄本，請先以電話確認該縣市戶政事務所是否實施夜間延長上班，再至受理地戶政事務所辦理，以避免往返奔波，浪費寶貴的時間）。\n四、規費： 每張戶籍謄本15元。\n"},{"question":"預約結婚登記日期，應攜帶文件為何？","answer":"目前預約結婚登記日期有兩種方式，一種是預約假日結婚登記，並於假日當日至戶政事務所臨櫃辦理結婚登記；另一種是網路預約辦公日辦理結婚登記，並於預約當日時段至戶政事務所臨櫃辦理結婚登記。一、在國內結婚預約假日結婚登記，請於3日前（不含例假日或國定假日）向任一戶政事務所以電話預約方式申請，以利事前聯繫服務及人力調度服務。並於預約之假日雙方一同前往戶政事務所臨櫃辦理結婚登記。二、如係以網路方式，可預約平日辦公日之時段，並於預約當日時段雙方一同前往戶政事務所臨櫃辦理結婚登記。三、辦理結婚登記應攜帶之文件如下：（一）雙方之戶口名簿（二）雙方之國民身分證（三）結婚書約（需有二位年滿20歲以上證人簽名）（四）換證規費每張50元、換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"北投線空中纜車將於何時興建及完工？","answer":"北投纜車工程原已於95年5月1日正式動工，惟因BOT特許公司於陽明山國家公園範圍之終點站，依陽明山國家公園遊憩區新開放之容許使用項目規劃「研習住宿設施」，引致需否辦理環境影響評估之爭議，自95年7月停工迄今。BOT特許公司所提環境影響說明書本，經本府環保局於101年12月21日舉行北投纜車BOT案第3次環評審查會議，由環評委員討論公決「有條件通過開發」，環保團體針對環評審查結論提起行政訴訟，104年10月1日臺北高等行政法院判決撤銷該環評審查結論。臺北市政府環保局於10月30日宣布，為終結北纜爭議，決定北纜環評官司不上訴，未來若要開發北纜，須重新辦理環評。\n本BOT案仍需俟開發單位依法定程序，辦理環境影響評估通過環評主管機關核定；暨興建開發計畫書通過內政部之審議後，方能申請雜項執照、建造執照及動工。如需進一步了解詳細資訊，請撥電話：1999臺北市民當家熱線（外縣市02-27208889）轉7996，洽新工處建築科詢問。 \n"},{"question":"門牌整編證明（門牌證明）要如何申請？應備何文件？","answer":"\n一、臺北市政府為了便利民眾，鼓勵機關使用免書證免謄本方式，以減少門牌證明書的核發，如果您仍需要用到門牌證明書，也可以帶以下證件到房屋所在地的戶政事務所提出申請：\n　（一）建物所有權證明文件（或6個月內建物謄本）或有效期限內租賃契約。 \n　（二）身分證。 \n　（三）印章（或簽名）。 \n　（四）門牌證明書1張規費是20元。\n二、如果您現在的戶籍就在那個房子裡，上面的證件中建物所有權證明文件或租賃契約不用帶，直接帶身分證、印章（或簽名）、規費就可以了；如果您是利害關係人，直接帶利害關係證明文件正本、身分證、印章（或簽名）、規費即可辦理。 \n"},{"question":"未成年子女權利義務行使負擔原約定歸父親，如欲變更歸母親應如何辦理？","answer":"請攜帶下列證件辦理1、未成年子女權利義務行使負擔歸屬協議書2、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）之身分證、戶口名簿3、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）印章（或簽名）\n"},{"question":"父母離婚有關未成年子女權利義務行使負擔如何辦理？","answer":"一、父、母係協議離婚者請攜帶下列證件辦理（一）、父母之離婚協議書、離婚登記申請書（須由受理離婚登記之戶政所核發）（二）、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）之身分證、戶口名簿 （三）、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）印章（或簽名）二、父、母係判決離婚者請攜帶下列證件辦理（一）、父母之離婚判決書、判決確定證明書（二）、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）之身分證、戶口名簿（三）、未成年子女權利義務行使負擔人（申請人）印章（或簽名）\n"},{"question":"若從外縣市欲遷入北市，但遷出地的戶口名簿已遺失，要如何辦理遷入申請?是否一定要具備兩地的戶口名簿才可辦理?","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n一、因戶口名簿內容需與戶籍資料一致，遷徙時申請人戶籍已搬離原戶籍地，而遷入新址居住，故兩地戶口名簿均需具備，方能更新戶口名簿之資料。若戶口名簿遺失，可由戶長親自或委託他人申請補發。\n二、另可先行至戶政事務所辦理遷入登記，申請人填寫「行政協助聯繫表」，再透過行政協助方式書面通知戶長攜帶戶口名簿辦理換領，並收取戶口名簿規費30元。 \n"},{"question":"如何辦理初設戶籍登記？應備文件及方式？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n經核准定居之定居證或核准設籍之證明文件、遷入地房屋之相關證明文件（遷入他人戶內者免附，應另附繳該戶戶口名簿）、年滿14歲以上者，併檢附2年內正面半身彩色國民身分證照片規格1張申辦國民身分證及規費50元，初設戶籍登記須同時初(換)領戶口名簿，規費30元。\n"},{"question":"戶長遷出，小孩可以當戶長嗎？或是有那些條件資格？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n戶籍登記以戶為單位，以家長為戶長，如家長未在同一戶內居住應以戶內成年人1人為戶長 ，如戶內人口均係未成年人，應由戶內年長者1人為戶長。\n"},{"question":"應備何文件辦理戶籍遷出入？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請準備下列文件到遷入地戶政事務所辦理遷入：一、戶口名簿(遷入地、遷出地)二、國民身分證（所有遷徙者）三、申請人印章或簽名四、未成年人遷徙，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。五、遷入單獨立戶者應憑左列證件之一辦理：\n (一)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近 一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。\n (二)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。\n (三)遷入工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。\n (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。\n (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理。六、委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片。八、換證規費每張50元，遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。 \n"},{"question":"同址分戶，有分幾戶的上限嗎？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n遷徙係事實行為，遷徙登記應依事實認定。故同址分戶雖未規定上限，但前提是要有在該址實際居住。 \n"},{"question":"具有雙重國籍，回國如何辦理身分證？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請向內政部移民署申請定居，憑核發定居證、遷入地房屋之相關證明文件（遷入他人戶內者免附，應另附繳該戶戶口名簿）、年滿14歲以上者，併檢附2年內正面半身彩色國民身分證照片規格1張申辦國民身分證及規費50元，並須同時初(換)領戶口名簿，規費30元。 \n"},{"question":"未成年小孩，是否可單獨遷戶口至親戚家？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n遷徙係事實行為，遷徙登記應依事實認定，故小孩遷入親戚家仍要有實際居住。 \n"},{"question":"承租人搬離居住地，戶籍未遷出，房屋所有權人應如何強制將承租人戶籍辦理遷出手續？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n由房屋所有權人至房屋所在地的戶政事務所申請，若知道承租人現住哪裡請戶政所催告遷至現住地，若不知道承租人現住哪裡由戶所逕為遷至戶政所 。辦理所需時間以申請日期為準4個月（戶籍法第16條第1項、第48條第1項），才能逕為遷徙登記。應備文件為：\n1. 房屋所有權狀\n2. 房屋所有權人身分證 \n3.承租人無居住事實證明文件（例如:退件信函…或2位證明人之證明書）\n4.委託他人者則加附委託書及受託人身分證。 \n"},{"question":"何謂獨立戶？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n戶籍登記，以戶為單位，1人不得同時有2戶籍。經戶籍登記之戶，應請領戶口名簿。 \n"},{"question":"如何辦理遷入登記?","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請準備下列文件到遷入地戶政事務所辦理遷入：一、戶口名簿(遷入地、遷出地)二、國民身分證（所有遷徙者）三、申請人印章或簽名四、未成年人遷徙，需父母共同申請，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。五、遷入單獨立戶者應憑左列證件之一辦理：\n (一)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近 一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。\n (二)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。\n (三)遷入工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。\n (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。\n (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理。六、委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片。八、換證規費每張50元，遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。\n"},{"question":"辦理遷戶有無規定在幾個月內不得再次辦理?","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n因戶籍以居住事實為準，故無規定不得再次辦理之期限，另戶籍法規定如遷入某地3個月以上，即應辦理遷入登記。\n"},{"question":"出國多久戶籍才會被遷出?","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n民眾持中華民國護照出境滿2年，內政部移民署即會通報戶所，由戶所依規定辦理戶籍遷出國外相關作業。\n"},{"question":"若沒有房屋可將戶籍遷入，那戶籍可以遷到哪裡呢?","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n戶籍以居住事實為準，所以戶籍應設在實際居住地，與房屋所有權無關。 \n"},{"question":"如何辦理戶口遷入/遷出登記，需要本人洽辦嗎？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n遷徙登記可以委託辦理，請民眾準備下列文件到遷入地戶政事務所辦理即可：一、戶口名簿(遷入地、遷出地)。二、國民身分證（所有遷徙者）。三、申請人印章或簽名。四、未成年人遷徙，需父母共同辦理，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。五、遷入單獨立戶者應憑左列證件之一辦理：\n (一)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。\n (二)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。\n (三)遷入工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。\n (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。\n (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理。六、委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片。八、換證規費每張50元，遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。 \n"},{"question":"離國兩年以上未入境，導致被除戶，應如何處理？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請至欲設籍地之戶政事務所辦理恢復戶籍，攜帶證件如下：一、當事人身分證及印章（或簽名）。二、有入境章戳的中華民國護照或入國證明文件。三、單獨立戶者，同遷徙登記應備證件第5點規定辦理。四、委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。五、戶口名簿。六、恢復戶籍者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，如尚未請領新式國民身分證者，仍請依上述照片規格本人（不得委託）攜帶1張照片辦理換證事宜。七、換證規費每張50元，遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。\n"},{"question":"如何辦理同址分戶？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n民眾請準備下列證件辦理： 一、戶口名簿。 二、國民身分證（所有需另立戶者）。 三、申請人印章或簽名。四、證件:  (一)原戶籍地如為本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。  (二)原戶籍地如為本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。  (三)原戶籍地如為工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。  (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。  (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理住址變更單獨立戶。五、未成年人住址變更，需父母共同辦理，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。六、委託書( 請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、同址分戶須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。 \n"},{"question":"請問戶籍謄本與戶籍證明有何不同？","answer":"戶籍謄本記載綜合性戶籍資料，包括遷徙(遷戶口)、姓名變更、婚姻狀況(結婚、離婚)、收養、終止收養…等等，戶籍謄本會因遷徙、戶長變更…等等因素而有除戶與現戶戶籍謄本之區別，並分別記載該期間之資料；戶籍證明係核發單一戶籍登記事項，如證明書或紀錄證明書，前者為中(英)文結婚證明書及中(英)文離婚證明書；後者為婚姻、遷徙及姓名更改紀錄證明書以詳列歷次記錄。\n"},{"question":"如何辦理抄錄債務人之戶籍資料，應備文件為何？及費用、申請方式，是否可跨區全國任一戶政事務所申請?","answer":"申請人備妥身分證並檢具利害關係證明文件辦理。規費每張15元，可跨區至全國任一戶政事務所申請。\n"},{"question":"如何請領「出生地登記」之戶籍謄本？","answer":"應先向戶政事務所辦理出生地登記後再請領戶籍謄本。請領戶籍謄本請攜帶本人身分證、印章(或簽名)申領即可。申請戶籍謄本可以跨區至全國任一戶政事務所申請。\n"},{"question":"如何辦理取消收養小孩？","answer":"一、申請人：收養人或被收養人。二、應備要件：　（一）終止收養書約或法院判決書暨判決確定證明書或法院認可終止收養裁定書暨裁定確定證明書（以上皆為正本）。　（二）養子女為未成年人須附法院認可終止收養裁定書暨裁定確定證明書。　（三）養子女為未成年人時，終止收養自法院認可裁定確定時發生效力（民法第1080條第4項）。　（四）在國外作成終止收養書約正本暨中文譯本須經我國駐外使領館處驗證（須為正本）。　（五）在大陸地區作成之終止收養書約須經海基會驗證（須為正本）。　（六）申請人之國民身分證。　（七）戶口名簿。三、終止收養除有正當事由，經戶政機關核准者外，不適用以書面委託他人之規定。 \n"},{"question":"某甲欠我錢，我要查他的現住址可不可以？","answer":"★ 須備有實質之利害關係證明文件1.須有借據或法院支付命令、函或通知書正本(需查報債務人戶籍謄本)或其他足資證明債權、債務關係之證明文件2.身分證3.印章(或簽名)4.閱覽債務人戶籍資料每次15元，申請戶籍謄本每張15元\n"},{"question":"市政大樓各局處科室位置圖","answer":"答：詳見本中心網頁：http://tpmc.gov.taipei/→服務園地→查詢服務→樓層簡介\n"},{"question":"如何申請除戶謄本或日據謄本，可跨區申請嗎？","answer":"如何申請除戶謄本或日據謄本，可跨區申請嗎？ 一、申請人 1.本人 2.利害關係人 3.受委託人二、應備證件 1.當事人、利害關係人親自申請者，應繳驗身分證明文件正本；利害關係人應併繳驗利害關係證明文件正本。 2.委託申請者，受委託人應繳驗身分證明文件正本及委託人出具之委託書；委託人為利害關係人者，應併繳驗利害關係證明文件正本。但有特殊原因致繳驗利害關係證明文件正本有困難者，得繳驗影本，並應具結與正本相符，如有不實願負法律責任字樣及由委託人簽名或蓋章。 3.前項所稱身分證明文件，指國民身分證、外僑居留證、臺灣地區居留證、定居證、中華民國護照或其他足資證明身分之文件。 貼心小語: 上列應攜帶證件為一般情形，如有特殊情況，請先電詢本市各區戶政事務所。 ◎注意事項 1.本人或利害關係人得向戶政事務所申請閱覽戶籍資料或交付戶籍謄本；申請人不能親自申請時，得以書面委託他人為之。 2.利害關係人依前項規定申請時，戶政事務所僅得提供有利害關係部分之戶籍資料或戶籍謄本。 三、規費 以張計算，每張戶籍謄本15元。 受理管轄戶政事務所 1.可向全國任一戶政事務所申請戶籍謄本。★電腦連線跨區辦理，他方戶政所須為上班時間，如果欲利用夜間辦理，因全國各鄉鎮市戶政事務所僅部分實施夜間延長上班，如涉及其他縣市戶役政資訊系統未同步開啟(即請領他縣市戶籍謄本)，請先以電話向戶政事務所確認，以避免往返奔波，浪費寶貴的時間。 2.申請閱覽戶籍登記原始資料，應向原戶籍登記之戶政事務所為之。 貼心小語: 上列應攜帶證件為一般情形，如有特殊情況，請先電詢本市各區戶政事務所。 \n"},{"question":"想知道自己的房子有沒有不認識的人設戶口，應該怎麼辦？","answer":"‧申請人：房屋所有權人‧準 備：1.房屋所有權狀正本或最新建物謄本2.身分證3.印章(或簽名)4.閱覽自己房子已設戶籍人口之資料規費每次15元貼心小語：上列應攜帶證件為一般情形，如有特殊情況，請先電詢本市各區戶政事務所。注意事項：  1.按內政部99年11月23日台內戶字第0990229595號函示，房屋所有權人申請查詢其房屋有無他人設籍時，戶政事務所僅得回復『有』或『無』他戶設籍情形，如房屋所有權人欲辦理戶籍逕遷戶政事務所(法定期間為4個月)，仍請依戶籍法第50條規定辦理。  2.另按內政部100年3月23日台內戶字第100057641房屋所有權人以其所有房屋因他人設籍致影響建物地價稅、土地買賣增值稅、自用稅率或其他相關權益，以利害關係人為由，申請他人戶籍謄本，為保障個人隱私，房屋所有權人仍應提憑利害關係證明文件，與利害關係無涉部分，應予省略不得提供。\n"},{"question":"因移民需要，怎麼申請出生證明？","answer":"●1.出生證明是由當地出生時的醫院開立，所已可以向出生時的醫院直接申請。    2.另外亦可向全國戶政事務所申請申辦出生登記時附繳之出生證明文件影本。(請攜帶本人身分證、印章或簽名申請即可，工本費本張10元。)★如果欲利用夜間辦理，因全國各鄉鎮市戶政事務所僅部分實施夜間延長上班，如涉及其他縣市戶役政資訊系統未同步開啟，請先以電話向戶政事務所確認，以避免往返奔波，浪費寶貴的時間。《 註(1)：較早期申辦的出生登記有的出生證明並沒有填上新生兒姓名，最好加領1份出生登記申請書影本     註(2)： 如果當時的申請書也沒有附出生證明，可以申請有出生記事的戶籍謄本(每張15元) 》\n"},{"question":"如何申請單身證明？","answer":"戶政事務所並無核發單身證明。按戶政事務所並無核發單身證明文件，戶籍謄本亦不等同於單身證明，個人戶籍謄本登載之婚姻狀況可藉以判斷當事人目前是處於已婚、未婚、離婚或喪偶狀態。如需申請戶籍謄本，可由自己或配偶、直系血親直接申辦。如係委託申請，需另附委託書辦理，委託書在國外作成者，應經駐外館處認證；委託書在大陸地區作成者應經海基會驗證，並註明申請份數。有關單身證明的申辦資訊，建議您可參考臺灣臺北地方院的網站說明（http://tpd.judicial.gov.tw/index.asp?struID=3&navID=18&contentID=105）。經公證的單身證明須至外交部領事事務局辦理文件複驗，在經過國內外交部複驗後是否仍需該國的駐外單位「再複驗」，因各國需要認證的文件或有不同，建議先向當地政府查詢確認。如果需要駐外單位複驗，建議您向外交部領事事務局詢問，有關各國事務認證單位的所在地，以方便您辦理相關認證事宜。\n"},{"question":"若欲申請英文結婚證明書，應備文件及費用為何?","answer":"一、民國97年5月22日（含當日）以前結婚並已辦理結婚登記及民國97年5月23日起依登記婚規定辦理結婚登記者，均得向原登記戶政事務所或任一戶政事務所申請核發中文或英文結婚證明書。二、應備文件：結婚當事人之一方可攜帶國民身分證申請結婚證明書，亦可授權委託他人辦理。授權委託他人辦理者，應查驗授權委託書及受委託人（即授權書所載之被授權人）之身分證明文件正本、印章（或簽名）。在國外作成之授權委託書，應經我國駐外使領館處驗證；在大陸地區或香港、澳門作成之委任書，應經行政院設立或指定之機構或委託之民間團體驗證。三、每張規費新台幣100元。\n"},{"question":"自然人憑證帳號若被鎖住要如何處理?","answer":"民眾如仍記得用戶代碼，可撥打： 0800-080-117 由客服人員通知卡管中心解除卡片鎖定的狀態；如果忘記或遺失用戶代碼，請攜帶身分證正本及自然人憑證 IC 卡，親自至戶政所重設用戶代碼，重設後系統也會同時將卡片的PIN碼變更為預設值，也就是憑證用戶的出生年月日共6碼，卡片就能繼續使用了。網址： http://moica.nat.gov.tw/ （憑證作業／忘記 PIN 碼 / 鎖卡解碼）103年7月1日起開放自然人憑證部分憑證作業可由受託人代為辦理服務，重設用戶代碼得委託他人至任一戶政事務所代為辦理，委託人及受委託人應先行填妥並確認自然人憑證代辦事項委託書之內容正確性並親筆簽名或用印，由受委託人攜帶該委託書、委託人之IC卡、雙方之國民身分證正本至任一戶政事務所辦理。\n"},{"question":"出生辦理登記時，將稱謂登記錯誤，應如何辦理更正？","answer":"\n\t戶籍登記稱謂欄所列，僅為戶長對戶內各人關係之稱呼，並非各人本身戶籍登記上身分記載項目，原則按八親等表填記，無從填記實際身分者則填家屬，非親屬者則填寄居。\n\t申請人：1.本人。2.本人不為或不能申請時，由原申請人或利害關係人申請。\n\t申請人應備證件：請攜帶身分證、戶口名簿、印章，由戶政事務所人員幫你查明資料後，直接辦理更正。\n\t若係出生別欄位填錯，則應依規定提證明文件到戶籍地戶政所申辦。(詳細情形請先電詢戶政事務所)\n"},{"question":"如何辦理姓氏異動？","answer":"由本人或法定代理人持申請書及相關證明文件、國民身分證、印章（或簽名） 、戶口名簿。自104年7月1日起得向全國任一戶政事務所申辦，但同時申請撤銷原改姓登記者，應向原辦理登記之戶政事務所申請登記。如係隨同改姓者，亦可至全國任一戶政事務所申辦為之。另如係未成年人改姓而由法定代理人單方申請者須另附他方同意書。注意事項：換領國民身分證規費每張50元（須附繳最近2年符合身分證規格的照片1張）。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"父母離婚，子女是否可從母姓？需要準備什麼資料變更？","answer":"父母離婚，父母可約定子女改從父姓或母姓，若約定不成，可至法院請求宣告變更子女從姓。屆時請攜帶約定書（或法院裁定書及裁定確定書）、申請人身分證及印章、當事人申請書及戶口名簿，自104年7月1日起至全國任一戶政事務所申辦，但同時申請撤銷原改姓登記者，應向原辦理登記之戶政事務所申請登記。 注意事項：換領國民身分證規費每張50元（須附繳最近2年符合身分證規格的照片1張）。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"我先生（太太）已經改名了，怎麼把身分證上面的配偶欄改成新的？","answer":"當事人親自申請應備當事人身分證正本印章（或簽名）戶口名簿正本至全國任一戶政事務所申辦委託他人申請受委託人身分證正本、印章（或簽名）當事人身分證戶口名簿正本委託書至全國任一戶政事務所申辦注意事項：委託書在國外作成者，須經駐外館處之驗證。（大陸文書應經大陸公證處公證後由海基會驗證）換領國民身分證規費每張50元（須附繳最近2年符合身分證規格的照片1張）。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"我父（母）親已經改名了，怎麼把我的身分證上面的父（母）姓名改成新的？","answer":"申請人：本人未成年人應由法定代理人（父母共同）申請；父母無法共同辦理時，應附他方同意書申請應備證件：申請人身分證正本、印章（或簽名）當事人戶口名簿至全國任一戶政事務所申辦委託他人申請受委託人身分證正本、印章（或簽名）當事人身分證戶口名簿正本委託書至全國任一戶政事務所申辦注意事項：委託書在國外作成者，須經駐外館處之驗證。（大陸文書應經大陸公證處公證後由海基會驗證）換領國民身分證規費每張50元（須附繳最近2年符合身分證規格的照片1張）。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"如何辦理改名？","answer":"申請人：本人未成年人應由法定代理人（父母共同）申請；父母無法共同辦理時，應附他方同意書申請應備證件：（依據姓名條例及姓名條例施行細則）申請人身分證正本、印章（或簽名）、戶口名簿自104年7月1日起得向全國任一戶政事務所申辦。但同時申請撤銷原改名登記者，應向原辦理登記之戶政事務所申請登記。有下列情事之一者得申請改名，並提憑以下文件之一，向全國任一戶政事務所申辦申請：(1)同時在一公民營事業機關、機關(構)、團體或學校服務或肄業，姓名完全相同者。（應附服務機關或肄業學校證明書）。(2)與三親等以內直系尊親屬名字完全相同者（應附同名字直系尊親屬戶籍謄本）。(3)同時在同一直轄市、縣(市)內設立戶籍六個月以上，姓名完全相同者（應附同姓名者之戶籍謄本）。(4)與經通緝有案之人犯姓名完全相同者（應附載有通緝書之公文或公報）。(5)被認領、撤銷認領、被收養、撤銷被收養或終止收養。(6)字義粗俗不雅、音譯過長或有特殊原因。（依本款改名者，以三次為限。但未成年人第二次改名，應於成年後始得為之）應附光復後初次設籍部分戶籍（初設戶籍謄本） 謄本一份。注意事項：所附繳證明文件須繳驗正本；另請提供其他非同戶關係人戶籍資料以利隨同變更。另須同時申請換領國民身分證，請攜帶最近2年符合身分證規格的照片1張、換領身分證規費每張50元。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"怎麼更換戶長？","answer":"新戶長親自申請應備新戶長身分證正本印章（或簽名）戶口名簿正本原戶長同意書至全國任一戶政事務所申辦委託他人申請受委託人身分證正本、印章（或簽名）戶口名簿正本新戶長委託書原戶長同意書至全國任一戶政事務所申辦注意事項：委託書在國外作成者，須經駐外館處之驗證。（大陸文書應經大陸公證處公證後由海基會驗證）換領國民身分證規費每張50元（須附繳最近2年符合身分證規格的照片1張）。換領戶口名簿每份規費30元。\n"},{"question":"文山劇場彩排廳如何申請使用？","answer":"◎文山劇場設有彩排廳可供藝文團體租借排練使用。◎查詢檔期:請逕上臺北市藝文推廣處網站「場地查詢」>「表演場地」>「文山劇場彩排廳」項下查詢。◎收費標準及相關資訊:請逕上該處首頁「書表下載」區，或「臺北市民e點通」網站下載「臺北市藝文推廣處場地收費基準表」查閱收費標準。◎任何關於本場地之疑問，歡迎電洽02-2933-2199分機502林小鳳小姐 (劇場每週一公休) 。\n"},{"question":"如何查詢文山劇場檔期及收費標準？","answer":"◎查詢檔期:請逕上臺北市藝文推廣處網站「場地查詢」>「表演場地」>「文山劇場」項下查詢。◎收費標準:收費標準及相關資訊:請逕上該處首頁「書表下載」區或「臺北市民e點通」網站下載「臺北市藝文推廣處場地收費基準表」查閱收費標準。◎任何關於文山劇場檔期及收費標準之疑問，歡迎電洽02-2933-2199分機502林小鳳小姐(劇場每週一公休)。"},{"question":"文山劇場演出活動若為贈票，可至何處索票？","answer":"◎請至文山劇場一樓服務臺索取，贈完為止。◎每檔節目索票時間及資訊請詳臺北市藝文推廣處每月出版之「活動快訊」刊物，或於該處網頁「藝文訊息」項下查詢。◎親至現場索票前，建議可先電洽文山劇場02-2933-2199(每週一公休)查詢是否尚有票券，以免耽誤您寶貴的時間。\n"},{"question":"如何查詢文山劇場演出節目名稱及票務資訊？","answer":"◎請參閱臺北市藝文推廣處每月出版之「活動快訊」刊物，或逕上該處網站「藝文訊息」專區查詢。\n"},{"question":"親子劇場租金及座位數","answer":"◎親子劇場座位共903席。◎查詢親子劇場租借費用:1. 請參考「書表下載」>「臺北市藝文推廣處各場地使用收費基準」。2. 請於本網站「場地查詢」>「表演場地」>「親子劇場」進行租借費用線上試算。◎任何關於親子劇場場地租金之疑問，歡迎電洽1999(外縣市請撥02-2720-8889)轉3350親子劇場。\n"},{"question":"如何洽詢親子劇場檔期","answer":"◎查詢檔期: 請逕上臺北市藝文推廣處網站「場地查詢」>「表演場地」>「親子劇場」項下查詢，或來電1999(外縣市請撥02-2720-8889)轉3350親子劇場詢問。\n"},{"question":"如何租借藝文推廣處藝文大樓四樓會議室?","answer":"◎申請辦法:租借申請與繳費手續可臨櫃，或上「臺北市民e點通」網站辦理。◎檔期及相關資訊:請參考本處網站「場地查詢」>「會議室」，或逕上「臺北市民e點通」網站查詢。◎任何關於本處藝文大樓四樓會議室場地之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機356秘書室湛小姐。\n"},{"question":"如何借用藝文推廣處藝文大樓藝文推廣教室？","answer":"◎請利用「臺北市民e點通」網站下載申請表格傳真(02-2577-5997)本處藝文推廣課辦理。每年12月辦理本場地公開抽籤。◎任何關於本處藝文推廣教室場地之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機346藝文推廣課。\n"},{"question":"如何租用城市舞台？","answer":"◎申請方式:城市舞台場地租用採節目審查制，每年1月開放次年1-6月檔期，每年7月開放次年7-12月檔期，零星空檔則逐案受理申請。請先來電或上本處網站查詢空檔後，於「臺北市民e點通」網站下載申請書，並檢附「城市舞台場地使用時段暨設備申請表」、演出計畫書暨演出影音資料，送本處展演課辦理。◎任何關於城市舞台場地租用之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機322展演活動課謝佩珊小姐。\n"},{"question":"如何租用藝文推廣處藝文大樓展覽室？","answer":"◎每年一月及七月受理次年度展覽室使用申請。◎檔期查詢:請上本處網站「場地查詢」>「展覽場地」項下查詢各展覽室檔期。◎收費基準:第一展覽室一周15,000元,第二展覽室一周6,000元,第三展覽室一周4,800元。相關規定及申請表格:歡迎至本處索取，或逕上「臺北市民e點通」網站下載。◎任何關於本處藝文大樓展覽場地之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機346藝文推廣課。\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t相關詞彙：\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t藝文大樓,藝文推廣處,展覽文化藝術展演                                            ,場地資訊                                              ,展場管理                                              \n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t關閉\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t《分享這則訊息》\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t《您對這篇文章的推薦》\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\n\t\t123456789\n\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t◆有點重要\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t◎推薦\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t◆非常重要\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t&nbsp;\n\t\t\t\t\t\t\t"},{"question":"如何查詢藝文推廣處藝文大樓展覽活動？","answer":"◎請參閱本處每月出版之「活動快訊」，或逕上本處網站「藝文訊息」專區查詢。\n"},{"question":"請問城市舞台租借費用及有多少座位？","answer":"◎查詢城市舞台租借費用:1. 請逕上本處首頁「書表下載」區或「臺北市民e點通」網站下載「臺北市藝文推廣處場地收費基準表」查閱收費標準。2. 請於本網站「場地查詢」>「表演場地」>「城市舞台」進行租借費用線上試算。◎任何關於城市舞台場地租借費用之疑問，歡迎電洽02-2577-5931分機322展演活動課謝佩珊小姐。\n◎城市舞台總座位數為1002席：一樓座位數576席；二樓座位數217席；三樓座位數209席。\n"},{"question":"如何查詢城市舞台當日演出節目內容及相關票務資訊？","answer":"◎請參閱臺北市藝文推廣處每月出版之「活動快訊」刊物，或逕上該處「藝文訊息」網站專區查詢。\n"},{"question":"欣賞演出後發現將物品遺失親子劇場？","answer":"◎親子劇場於收受遺失物後，依下列程序辦理： 一、登錄演出日期、場次、遺失物名稱、拾取/遺失地點及拾得人之姓名，並造冊列管。 二、民眾遺失物品時，可至劇場服務台詢問，或於上班時間電洽1999(外縣市請撥02-2720-8889)轉3350至3352親子劇場。 三、遺失物之認領，請先電話聯絡，並於認領時，出示身分證明文件；若認領人非遺失物品所有人，且屬貴重物品者，認領人應持本人之身分證明文件，辦理遺失物領回作業。\n"},{"question":"城市舞台演出活動若為贈票，要至何處索票？","answer":"◎每檔節目索票時間及資訊請詳本處每月出版之「活動快訊」刊物，或於本處網頁「藝文訊息」項下查詢。◎索票地點:本處城市舞台服務台。◎因票券有限，贈完為止，建議先電洽城市舞台服務台(02-2577-5931分機266)詢問是否尚有票券(請於14:00後電洽)，以免耽誤您寶貴的時間。\n"},{"question":"如何查詢親子劇場演出節目名稱及相關票務資訊？","answer":"◎可參閱臺北市藝文推廣處每月出版之「活動快訊」刊物，或於該處網站「藝文訊息」查詢。\n"},{"question":"申請或補發自然人憑證是否可當場取件?","answer":"於上班時間申請或補領自然人憑證可當場領取IC卡。\n"},{"question":"自然人憑證到期，需如何辦理延展？","answer":"內政部核發之自然人憑證5年效期屆滿者，可繼續辦理展期3年。憑證展期期間為用戶憑證到期前60天至到期後3年內。展期方式民眾可線上申請或親至戶政事務所臨櫃辦理憑證展期。1、線上展期：憑證到期前60天至有效期限屆滿後3年內，用戶可直接上網進行線上展期申請。2、臨櫃展期：憑證到期前60天至有效期限屆滿後3年內，請本人持國民身分證及自然人憑證IC卡，親至任一戶政事務所辦理憑證展期。103年7月1日起開放自然人憑證部分憑證作業可由受託人代為辦理服務，申請展期得委託他人至任一戶政事務所代為辦理，委託人及受委託人應先行填妥並確認自然人憑證代辦事項委託書之內容正確性並親筆簽名或用印，由受委託人攜帶該委託書、委託人之IC卡、雙方之國民身分證正本至任一戶政事務所辦理。符合展期條件的憑證不論何時進行展期，皆自憑證有效期到期日起算展期3年。\n"},{"question":"如何辦理除戶登記?","answer":"申請人 配偶、親屬、戶長、同居人、經理殮葬之人、死亡者死亡時之房屋或土地管理人。 請攜帶下列證件至任一戶政事務所辦理 1、醫院、診所開立之死亡證明書或檢察官開立之相驗屍體證明書或法院之死亡宣告判決書 2、當事人戶口名簿，換領戶口名簿規費30元 3、當事人及其配偶身分證（須配合換證之配偶身分證照片1張、換證規費50元）4、申請人身分證 5、申請人印章 （或簽名） \n"},{"question":"自然人憑證密碼遺失或錯誤，該如何處理?","answer":"為安全起見，IC 卡會在您輸入三次錯誤的 PIN碼時，即被鎖住而無法使用。此時您必須至專屬網站，網址：http://moica.nat.gov.tw/ （憑證作業／忘記 PIN 碼 / 鎖卡解碼），輸入正確的用戶代碼就可解開並恢復 IC 卡之使用。如仍不會恢復，仍可以記得用戶代碼，可撥打： 0800-080-117 由客服人員通知卡管中心解除卡片鎖定的狀態；如果忘記或遺失用戶代碼，請攜帶身分證正本及自然人憑證 IC 卡，親自至戶政所重設用戶代碼，重設後系統也會同時將卡片的PIN碼變更為預設值，也就是憑證用戶的出生年月日共6碼，卡片就能繼續使用了。網址：http://moica.nat.gov.tw/ （憑證作業／忘記 PIN 碼 / 鎖卡解碼）103年7月1日起開放自然人憑證部分憑證作業可由受託人代為辦理服務，重設用戶代碼得委託他人至任一戶政事務所代為辦理，委託人及受委託人應先行填妥並確認自然人憑證代辦事項委託書之內容正確性並親筆簽名或用印，由受委託人攜帶該委託書、委託人之IC卡、雙方之國民身分證正本至任一戶政事務所辦理。\n"},{"question":"死亡登記若未在30日內為之有何罰則?","answer":"依戶籍法第48條第1項規定，戶籍登記之申請，應於事件發生或確定後30日內為之。又依戶籍法第79條規定，無正當理由，違反第48條第1項規定，未於法定期間為戶籍登記之申請者，處新臺幣300元以上900元以下罰鍰；經催告而仍不為申請者，處新臺幣900元罰鍰。\n"},{"question":"離婚監護權歸父母其中一方，但其原父母又再次結婚，監護權又會回歸父母雙方嗎？","answer":"是的，原父母為其未成年子女之法定代理人，共同行使負擔關於未成年子女權利義務。\n"},{"question":"死亡登記需在多久期限辦理完成？","answer":"依戶籍法第48條第1項規定：「戶籍登記之申請，應於事件發生或確定後30日內為之。」\n"},{"question":"申請自然人憑證是否一定要本人親自申請？","answer":"申辦自然人憑證必須本人親自辦理。\n"},{"question":"自然人憑證遺失，應備何文件辦理補發？","answer":"身分證正本、E-mail信箱及工本費250元親自至任一戶政事務所重新申請。\n"},{"question":"在國外死亡應如何辦理死亡登記?","answer":"請攜帶下列證件至任一戶政事務所辦理\n\t1、當地政府、醫療院所開立之死亡證明書（如果是外文請翻譯成中文與原文一併帶來，需經駐外單位驗證） 2、當事人戶口名簿（遺失者免） 3、當事人身分證（遺失或未請領者免）及其配偶身分證（須配合換證之配偶身分證照片1張） 4、申請人身分證 5、申請人印章（或簽名） \n"},{"question":"在大陸地區死亡者應如何辦理？","answer":"請攜帶下列證件至任一戶政事務所辦理 1、當地政府開立之死亡公證書（經財團法人海峽交流基金會驗證）2、當事人戶口名簿 ( 遺失者免 ) 3、當事人身分證 ( 遺失或未請領者免 ) 及其配偶身分證（須配合換證之配偶身分證照片1張）4、申請人身分證 5、申請人印章（或簽名） \n"},{"question":"當事人在台均無親友，其死亡登記應如何辦理？","answer":"在台無親友者可以由下列申請人為其辦理： 1、當事人的戶長 2、與當事人同居之人 3、經理殮葬之人（處理當事人喪事的人） 4、死亡者死亡時之房屋或土地管理人 \n"},{"question":"死亡登記應如何辦理？當事人國民身分證、戶口名簿均已遺失可否辦理死亡登記？","answer":"申請人 配偶、親屬、戶長、同居人、經理殮葬之人、死亡者死亡時之房屋或土地管理人。 請攜帶下列證件至任一戶政事務所辦理 1、醫院、診所開立之死亡證明書或檢察官開立之相驗屍體證明書或法院之死亡宣告判決書 2、當事人戶口名簿，換領戶口名簿規費30元 3、當事人及其配偶身分證（須配合換證之配偶身分證照片1張、換證規費50元）4、申請人身分證 5、申請人印章（或簽名） 如果當事人戶口名簿及身分證都遺失了，還是可以辦理死亡登記，請在辦理時告知受理人員即可。 \n"},{"question":"什麼是自然人憑證？要到那裡辦？要如何使用？","answer":"所謂自然人憑證就是給自己一個網路身分證，您可透過網路申辦多項政府提供的服務，而不用走出家門去辦事，真是夠方便呢！這樣子就可以享受電子化政府提供的多項網路應用服務了，經由網際網路享受政府E化服務，完全不用擔心個人資料外洩，而且未來可配合電子化政府，享受更多項網路申辦的服務。您可至全國任一戶政事務所辦理，而不是一定要在戶籍所在地之戶政事務所辦理喔！網址：http://moica.nat.gov.tw/（憑證作業／問答集）應備證件：一、身分證正本二、E-mail信箱三、規費250元\n"},{"question":"受監護人應如何辦理監護登記？","answer":"一、申請人：（依戶籍法第35條）監護登記：監護人輔助登記：輔助人或受輔助宣告之人二、應備文件：1、法院之裁定書及裁定確定證明書2、監護人或輔助人身分證、受監護人或受輔助人戶口名簿3、監護人或輔助人印章（或簽名）\n"},{"question":"若超過結婚登記期限而未登記，是否有相關的罰則?","answer":"一、依戶籍法第48條第1項規定：「戶籍登記之申請，應於事件發生或確定後30日內為之。」又依戶籍法第79條規定：「無正當理由，違反第48條第1項規定，未於法定期間為戶籍登記之申請者，處新臺幣 300元以上900元以下罰鍰；經催告而仍不為申請者，處新臺幣900元罰鍰。」二、自97年5月23日後結婚改採登記婚，登記婚不會有罰鍰的問題，但97年5月22日前生效之儀式婚未辦理結婚登記會有逾期罰鍰的問題。三、在國外已依行為地法生效之結婚登記，其結婚證明文件正本及中譯本，經我國駐外使領館處驗證後應於30日內辦理，逾期亦會有罰鍰之問題。 \n"},{"question":"有離婚判決書後，需多久時間內去辦理離婚登記，有無時間限制?","answer":"依戶籍法相關規定，除出生登記可於出生後60天內申請外，其餘登記均應於事件發生或確定後30日內申請登記。\n"},{"question":"結婚書約可於何處購買?","answer":"結婚書約可透過本所網站左側「申請案件」連結至臺北市政府網路申辦單一窗口網站－「臺北市民e點通」下載，或逕至「臺北市民e點通」（http://www.e-services.taipei.gov.tw）網站下載（請於「申辦項目查詢」中輸入「結婚登記」點入「檔案下載」），毋須費用。\n"},{"question":"辦理離婚登記之二位證人，是否也是當初結婚登記之同位證人？","answer":"離婚登記之二位證人須見證當事人確有離婚之真意且有完全之行為能力者即可，因此不須與當初結婚登記之證人相同。\n"},{"question":"如何準備離婚協議書？與離婚判決書、調解離婚書有何不同？","answer":"一、依民法第1050條規定：「兩願離婚，應以書面為之，有二人以上證人之簽名並應向戶政機關為離婚之登記。」故離婚協議書應有2名以上證人之簽名（證人需年滿20歲並有完全行為能力），離婚協議書可透過本所網站左側「申請案件」連結至臺北市政府網路申辦單一窗口網站－「臺北市民e點通」下載，或逕至「臺北市民e點通」（http://www.e-services.taipei.gov.tw）網站下載（請於「申辦項目查詢」中輸入「離婚登記」點入「檔案下載」）。離婚協議書的約定內容，因事涉私權，係由雙方當事人合意約定。二、至於與離婚判決書、調解離婚書有何不同，按離婚登記可分為兩願協議離婚、法院判決離婚及法院調（和）解離婚；兩願協議離婚係由雙方當事人攜帶國民身分證、戶口名簿及離婚協議書親向任一戶政事務所辦理始生效力；判決離婚及調（和）解離婚可由當事人一方攜帶國民身分證、戶口名簿及法院判決書暨確定證明書或調和解筆錄至任一戶政事務所辦理。判決離婚及調（和）解離婚自裁判確定時起或調（和）解成立時，即生離婚之效力。\n"},{"question":"當事人若有一方戶籍為外縣市，該如何辦理結婚登記?","answer":"辦理結婚登記需由雙方當事人備妥下列文件至任一戶政事務所辦理：一、2名以上證明人簽名或蓋章之結婚書約正本。二、雙方當事人持身分證、印章、戶口名簿及最近2年內拍攝之相片1張（因身分證配偶欄要記載配偶姓名須一併換證）。三、換證規費每張50元、換領戶口名簿每份規費30元。 \n"},{"question":"離婚協議書遺失，如何辦理申請補發？","answer":"離婚協議書遺失，可由本人申請或附委託書委託他人向當時申辦離婚登記之戶政事務所申請補發影本，每張影本酌收規費10元。\n"},{"question":"預約假日結婚登記，有哪些該注意事項？","answer":"一、依內政部規定，結婚當事人除於結婚登記當日親自到戶政事務所辦理者外，如無法於結婚當日親自到戶政事務所辦理結婚登記者，得於結婚登記日前3個辦公日內，向戶政事務所辦理結婚登記，並指定結婚登記日，戶政事務所應依結婚當事人指定之日期，完成結婚登記。前項指定之結婚登記日不限於行政院人事行政局規定之辦公日。例如要以星期日為結婚日，可提前於星期三、四、五至戶政所辦理結婚登記，並指定星期日為結婚日。二、不開放網路預約，如在國內結婚需於假日當天結婚登記者，請於登記日3個辦公日以前向任一戶政事務所以電話預約，以利事前聯繫服務及人力調度服務。三、依內政部規定，如假日適逢選舉日、天然災害等，考量人力調度及危害人身安全等因素，戶政事務所得不受理結婚登記。四、傳統節日（春節、清明、端午、中秋）戶政事務所考量人力調度及書證控管，得不受理預約。若有特殊需要於傳統節日預約結婚登記者，請於登記日3個辦公日前，直接與戶政事務所聯繫，經戶政事務所確認人力調度與系統連線無誤後，例外予以受理。五、重大選舉日確定時，本局及各區戶政事務所均會於網站公告相關日期。六、天然災害無法事先預知公告，是否上班依行政院人事行政總處發布為準。\n"},{"question":"是否可申請英文的結婚證書?","answer":"民國97年5月22日（含當日）以前結婚並已辦理結婚登記及民國97年5月23日起依登記婚規定辦理結婚登記者，均得向原登記戶政事務所或任一戶政事務所申請核發中文或英文結婚證明書。證明書每張規費100元。\n"},{"question":"我曾經收養子（女），但是與養子（女）已經很多年未曾聯絡，我年紀也大了，養子（女）都沒有照顧孝順我，想跟他脫離關係應如何辦理？","answer":"一、申請人：收養人或被收養人。二、應備要件：　（一）終止收養書約或法院判決書暨判決確定證明書或法院認可終止收養裁定書暨裁定確定證明書（以上皆為正本）。　（二）養子女為未成年人須附法院認可終止收養裁定書暨裁定確定證明書。　（三）養子女為未成年人時，終止收養自法院認可裁定確定時發生效力（民法第1080條第4項）。　（四）在國外作成終止收養書約正本暨中文譯本須經我國駐外使領館處驗證（須為正本）。　（五）在大陸地區作成之終止收養書約須經海基會驗證（須為正本）。　（六）申請人之國民身分證。　（七）戶口名簿。三、終止收養除有正當事由，經戶政機關核准者外，不適用以書面委託他人之規定。 \n"},{"question":"我與先生（太太）感情不好，已經到了水火不容地步，我不想跟他再有瓜葛，該如何辦理離婚？","answer":"一、雙方兩願離婚：1、申請人：雙方當事人2、應備離婚協議書一式三份，雙方各執一份，一份戶政事務所留存（離婚協議書需有2位20歲以上證人簽名）。3、雙方戶口名簿（規費每份30元）、身分證、印章（或簽名）、換證（2年內相片1張、工本費新台幣50元）。4、辦理地點為任一戶政事務所。二、我國法院判決、調（和）解離婚：1、申請人：法院判決、調（和）解離婚得單方申請。2、離婚判決書暨確定證明書正本或調(和)解筆錄正本。3、申請人戶口名簿（規費每份30元）、身分證、印章（或簽名）、換證（2年內相片1張、工本費新台幣50元）。4、經法院裁判離婚確定、調解或和解離婚成立者，得向任一戶政事務所辦理登記。三、國外離婚（依行為地法離婚已生效）：1、申請人：雙方當事人或任一方當事人皆可申請。2、應備經中華民國駐外單位驗證之離婚證明文件正本暨中譯本，中譯本可經駐外單位驗證或國內法院或民間公 證人公證（國外判決被告有無到場或收受送達需翻譯出來）。3、申請人之戶口名簿（規費每份30元）、身分證、印章（或簽名）、換證（2年內相片1張、工本費新台幣50元）。4、除經駐外館處函轉者外，其餘皆可向任一戶政事務所辦理。四、大陸地區離婚：1、申請人：雙方當事人或任一方當事人皆可申請。2、在大陸地區協議離婚：應備經海基會驗證之離婚公證書暨大陸離婚證。3、在大陸地區調解離婚：應備經海基會驗證之離婚調解公證書暨送達回證公證書（或離婚調解公證書載有調解生效日期）。4、經大陸地區法院判決離婚：應備經海基會驗證之大陸法院民事判決書暨確定證明書，及經我國法院裁定認可之裁定書暨確定證明書。5、申請人戶口名簿（規費每份30元）、身分證、印章（或簽名）、換證（2年內相片1張、工本費新台幣50元）。6、可向任一戶政事務所辦理。 \n"},{"question":"如何與外籍人士辦理結婚登記？","answer":"• 申請人應備證件（證明文件須繳驗正本）1、申請人：在國內結婚須雙方當事人親自申請，國外結婚已生效者得一方申請。2、應備雙方當事人身分證（外國人憑護照）、戶口名簿（規費每份30元）、結婚書約（須2名證人簽名或蓋章）、私章（或簽名）、換證（2年內符合身分證規格相片1張、規費每張新台幣50元）。3、在國內結婚，結婚當事人一方為外籍配偶（在台無戶籍者），應經駐外館處驗證之婚姻狀況證明文件及中文譯本，外籍配偶取用中文姓名聲明書。4、在國外結婚已生效者，應經駐外館處或行政院於香港、澳門設立或指定之機構或委託之民間團體驗證之結婚證明或已向當地政府辦妥結婚登記（或結婚註冊）之證明文件及中文譯本，加蓋「符合行為地法」之章戳，並得免附婚姻狀況證明文件。5、與大陸地區人民結婚登記，應提憑結婚證明文件及內政部移民署發給加蓋「通過面談，請憑辦理結婚登記」章戳之臺灣地區入出國許可證。在大陸地區或香港、澳門作成之文書，應經行政院設立或指定之機構或委託之民間團體驗證。\n"},{"question":"離婚協議書要去哪裡索取?","answer":"離婚協議書可透過本所網站左側「申請案件」連結至臺北市政府網路申辦單一窗口網站－「臺北市民e點通」下載，或逕至「臺北市民e點通」（http://www.e-services.taipei.gov.tw）網站下載（請於「申辦項目查詢」中輸入「離婚登記」點入「檔案下載」）\n"},{"question":"結婚登記書約如何申請？","answer":"一、如您是要辦理結婚登記用的「結婚書約」，可透過本所網站左側「申請案件」連結至臺北市政府網路申辦單一窗口網站－「臺北市民e點通」下載，或逕至「臺北市民e點通」（http://www.e-services.taipei.gov.tw）網站下載（請於「申辦項目查詢」中輸入「結婚登記」點入「檔案下載」）。二、如您是要申請當初結婚之「結婚書約（證書）」影本，結婚當事人之一方可攜帶國民身分證或出具委託書委託他人向當時申辦結婚登記之戶政事務所申請。委託他人辦理者，應查驗委託書及受委託人之身分證明文件正本、印章（或簽名）。每張影本規費收取10元。三、如您是要申請「結婚證明書」，結婚當事人之一方可攜帶國民身分證向任一戶政事務所申請結婚證明書，亦可授權委託他人辦理。授權委託他人辦理者，應查驗授權委託書及受委託人（即授權書所載之被授權人）之身分證明文件正本、印章（或簽名）。在國外作成之授權委託書，應經我國駐外使領館處驗證；在大陸地區或香港、澳門作成之委任書，應經行政院設立或指定之機構或委託之民間團體驗證。每張規費收取100元。 \n"},{"question":"出生登記要在多久期限內辦理完成，才不會受罰？需依那一方（父、母）戶籍所在地或就近戶政所辦理即可？","answer":"出生登記至遲應於出生後60日內，至新生兒實際居住地所在之戶政事務所為之。\n"},{"question":"全家人口認定法規標準為何？（生、養父母、再嫁娶）","answer":"經查詢在國民年金法施行細則及社會救助法等法規中對於＂全家人口＂有詳細規定，請依相關法規規定辦理。\n"},{"question":"父親所有的第3胎孩子（非同一母親所生），是否仍可申請第3胎證明卡？","answer":"可以。\n"},{"question":"子女從姓約定書是否一定要父母親雙方都要簽名蓋章，如果父親不在了，又該如何辦理？","answer":"婚生子女出生前或出生登記前，若父母一方死亡，無法約定姓氏者，應由生存之父或母決定其姓氏。\n"},{"question":"第3胎證明卡至戶政事務所之何科室辦理？對第3胎認定之標準為何？","answer":"至戶所綜合櫃台即可辦理。\n  \n注意事項：\n1.申請人：兒童之父、母、祖父母、戶長或監護人。 \n2.應備證件：申請人攜帶國民身分證並現場填寫臺北市市民第3胎以上兒童證明卡申請表，至本市各區戶政事務所辦理（不限戶籍所在地）。\n對第3胎認定之標準為何？\n1.第3胎以上子女，係指戶籍登記為同一母親或父親並依出生年月日排序計算之第3位（含）以上子女。\n2.只要戶籍登記為同一母親或父親並依出生年月日排序計算之第3位（含）以上子女且戶籍設在本市，即可申請「臺北市第3胎（含）以上兒童證明卡」，若小朋友為雙（多）胞胎，依子女出生排序為第3個（含）以上者即可申請。\n"},{"question":"認領與收養有何不同？","answer":"\n認領：\n  認領係認領非婚生子女為自己的親生子女。認領人為被認領人之生父，兩者之間本有血緣關係，只因生父與生母未有婚姻關係，故須由生父認領，經認領後即與婚生子女同。例如：甲男為有婦之夫，但又在外與乙女同居，生有一子丙，現甲認領丙為自己之親生子即是。\n收養：\n  收養係收養他人之子女為自己之子女，兩者之間本無血緣關係，經收養後始創設擬制血親，即是養父母與養子女的關係。例如：老趙夫妻結婚多年未曾生育子女，共同收養弟弟夫妻所生次子為自己之養子即為收養。\n"},{"question":"膝下無子應如何收養小孩？","answer":"\n申請人：1.收養人或被收養人2.受委託人3.利害關係人（無上列1項之申請人時）\n申請人應備證件：1.雙方當事人戶口名簿（登記後應換發戶口名簿，規費每份30元）、國民身分證（如需換證規費50元，未領證者免付）2.申請人印章（或簽名），若委託辦理須附委託書及受託人之國民身分證3.法院認可收養裁定書及裁定確定書4.僑居國外委託辦理時，須附經我駐外使領館處認證之授權書（委託書）5.大陸地區公證書經海基會驗證後，仍須經法院認可確定6.養子女從姓約定書\n"},{"question":"甲先生與乙小姐生下一女，但雙方並未結婚，請問若甲先生要認領此女嬰，應如何辦理（如何辦理認領登記、應備文件及方式）？","answer":"認領登記申請人：\n1.認領人\n2.被認領人（認領人不為申請時）\n3.受委託人（有正當理由經戶政事務所核准者為限）\n4.利害關係人（無上列1、2項之申請人時）\n申請人應備下列證件至任一戶政事務所辦理：\n1.被認領人的戶口名簿（登記後應換發戶口名簿，規費每份30元）、國民身分證 （如需換證規費50元，未領證者免付）\n2.申請人國民身分證、印章（或簽名）\n3.生父認領同意書或相關證明文件\n4.被認領人如欲改從父姓者，應附生父母約定書\n5.未成年子女權利義務行使負擔約定書\n6.被認領人生母為外國人時，須繳附該國政府核發之生母單身證明文件（該證明文件須翻譯成中文經我駐外使領館處驗證）\n7.被認領人於國外出生在台無戶籍者，須附繳出生證明書（該證明文件須翻譯成中文經我駐外使領館處驗證）\n8.生父在國外，委託代辦登記時，應附繳授權書、生父認領同意書（該文件皆須經我駐外使領館處驗證，並翻譯成中文譯本經外交部領事事務局或法院驗證）\n"},{"question":"小朋友剛出生，我要攜帶哪些證件幫他報戶口（新生兒戶籍申報相關規定）？","answer":"\n新生兒出生60日內，需辦理出生登記，由下列為申請人：\n  1.父、母、祖父、祖母、戶長、同居人或撫養人\n  2.無依兒童，並得以兒童福利機構為申請人\n  3.受委託人（前列1.2.項之申請人委託）\n  4.利害關係人（無前列1.2.項之申請人時）\n申請人應備下列證件至欲申報戶籍所在地戶所辦理：\n1.新生兒欲申登之戶口名簿（登記後應換發戶口名簿，規費每份30元）\n2.申請人身分證\n3.申請人印章（或簽名），若委託辦理須附委託書及受託人之國民身分證\n4.出生證明書\n5.子女從姓約定書（出生證明書上已作約定者免附）\n"},{"question":"我的孫子在國外出生，要如何在臺灣辦理出生登記？","answer":"申請人：\n1.本人\n2.戶長\n3.未成年人由父母申請\n4.受委託人\n申請人應備證件：\n1.定居證正本\n2.申請人身分證、印章（或簽名），若委託辦理須附委託書及受託人之國民身分證\n3.初設入他人戶內者，應附繳該戶戶口名簿（登記後應換發戶口名簿，規費每份30元）\n4.初設戶籍者已符合請領身分證資格者或欲申請者，應備戶口名簿正本或身分證明文件正本及最近二年內拍攝之新式身分證照片一張，申請人依下列規定：\na.未滿14歲之未成年人(只有0歲到13歲)由法定代理人攜帶國民身分證正本共同辦理(或附未到場一方之同意書)，因需核對本人人貌，故未成年人應到場。\nb.年滿14歲之未成年人 (只有14歲到19歲) 由本人親自\n辦理並核對人貌。\nc.年滿20歲初領身分證須由本人親自辦理並核對人貌。\n5.製作國民身分證規費每張50元。\n"},{"question":"出生登記是否可以看到出生時間？","answer":"出生登記只登記出生日期並無登記出生時間。\n"},{"question":"我新買的房子有前屋主戶籍沒遷出，我該怎麼辦？(未按址居住)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n一、房屋所有權人至房屋所在地的戶政事務所申請辦理： \n(一)知道前屋主現住哪裡請戶政所催告遷至現住地 \n(二)不知道前屋主現住哪裡由戶所逕為遷至戶政所 \n二、申請人：房屋所有權人(可委託他人辦理，須附委託書) \n三、申請人應備文件： \n  (一)房屋所有權狀 \n  (二)房屋所有權人身分證 \n  (三)前屋主無居住事實證明文件（例如:退件信函…或2位證明人之證明書） \n  \n"},{"question":"我剛回國，要辦理身分證，發現戶籍已被遷到戶政事務所，我該怎麼辦？(未按址居住)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n民眾應準備下列文件到現住地戶政事務所辦理遷入：一、戶口名簿(遷入地、遷出地)二、國民身分證（所有遷徙者）三、申請人印章或簽名四、未成年人遷徙，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。五、遷入單獨立戶者應憑左列證件之一辦理：\n (一)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近 一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。\n (二)遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。\n (三)遷入工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。\n (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。\n (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理。六、委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片。八、換證規費每張50元，遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。\n"},{"question":"我想要在同一個地址另立1個新的戶口，要怎麼辦理？有什麼限制嗎？","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n民眾請準備下列證件辦理： 一、戶口名簿。 二、國民身分證（所有需另立戶者）。 三、申請人印章或簽名。四、證件:\n (一)原戶籍地如為本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。\n (二)原戶籍地如為本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。\n (三)原戶籍地如為工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。\n (四)提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。\n (五)有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理住址變更單獨立戶。五、未成年人住址變更，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。六、委託書( 請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。七、同址分戶須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。\n"},{"question":"我的房子賣了，我打算在下個禮拜一出國，我的戶口要怎麼辦?(出境遷出)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n可於出境前至戶籍地戶政事務所提出書面申請，於其出境後代查詢出境資料並代辦遷出國外登記。\n申請人：本人\n應備證件：\n身分證、印章（或簽名）\n申請書（無一定格式，只需敘明本人預訂於何時出境，請戶政事務所屆時代為辦理遷出登記即可）\n"},{"question":"我姊姊已經出國好幾年，戶口還在我家，我要怎麼把她的戶口遷走？(出境遷出)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n申請人：可由戶長提出申請，由戶政事務所代為辦理遷出國外登記\n應備證件：\n入出國日期證明書（請向內政部移民署申請）或由戶政事務所代查\n戶口名簿\n戶長身分證、印章（或簽名）\n"},{"question":"我目前住內湖，要遷到松山，請問可以在內湖辦嗎？要帶哪些資料？(一般遷入)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n一、遷徙登記應至遷入地戶政事務所辦理。 \n  二、請準備下列文件到遷入地松山戶政事務所辦理遷入： \n    (一)戶口名簿(遷入地、遷出地)\n    (二)國民身分證（所有遷徙者） \n    (三)申請人印章或簽名 \n    (四)未成年人遷徙，如由父或母單方申請，應附繳他方之同意書。 \n    (五)遷入單獨立戶者應憑左列證件之一辦理： \n      1.遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所有房屋或無償借住他人房屋者，憑房屋所有權狀或最近  一期之房屋「完稅」稅單或最近6個月內之買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。 \n      2.遷入本人、配偶、直系血親、直系姻親所租賃之房屋者，除提憑經法院或民間公證人公證之租賃契約書外，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。 \n      3.遷入工廠、商店、寺廟、機關、學校、其他公共處所者，憑戶長或主持人或管理人之同意書辦理。 \n      4.提憑本人、配偶、直系血親、直系姻親所繳納最近6個月內之水電費或瓦斯費收據辦理。 \n      5.有居住之事實而無法提出上列證明文件者，得經警勤區佐警或戶政事務所人員查實後辦理。 \n      6.委託書(請另附受託人身分證，戶長辦理須附戶長身分證)。 \n      7.遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片。 \n      8.遷徙登記須同時初(換)領戶口名簿，規費每份30元。 \n  \n  "},{"question":"我從國外回來才知道戶口已經被遷出，我要怎麼辦理身分證？(入境遷入)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請至現住地戶政事務所辦理恢復戶籍 \n申請人： \n1.本人或戶長（遷入地戶長） \n2.可委託辦理（需附委託書） \n  應備證件： \n一、自己單獨一本戶口名簿 \n    (一)持蓋有本次入境章戳的中華民國護照或入國證明文件 \n    (二)房屋所有權狀或最近1期完稅房屋稅單正本 \n    (三)身分證(本人)\n    (四)印章(本人) \n    (五)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，如尚未請領新式國民身分證者，仍請依上述照片規格本人（不得委託）攜帶1張照片辦理換證事宜，換證規費50元 \n    (六)戶口名簿規費30元 \n  二、寄在別人戶口名簿內 \n    (一)持蓋有入境章戳的中華民國護照或入國證明文件 \n    (二)戶口名簿(新住址)\n    (三)身分證(本人) \n    (四)印章(本人) \n    (五)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，換證規費50元 \n    (六)換領戶口名簿，規費30元。 \n  \n  \n"},{"question":"房東不提供權狀，要怎麼遷戶口？(一般遷入)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n一、請至遷入地戶政事務所辦理\n二、申請人： \n  (一)本人 \n  (二)戶長\n三、申請人應備要件：\n  (一)經法院或民間公證人公證之租賃契約書，如提憑未經法院或民間公證人公證之租賃契約書者，應同時檢附出租人之房屋所有權狀或最近一期房屋「完稅」稅單或最近6個月內買賣契約書或其他足資證明所有權之證明文件辦理。如個案情形特殊，租賃契約書仍應繳驗正本外，出租人所有權之證明文件得以經房屋所有權人註記與正本相符並簽章之影本代替。 \n  (二)戶口名簿（舊住址） \n  (三)身分證（所有遷徙的人） \n  (四)印章（遷徙並同時換身分證的人） \n  (五)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，換證規費50元 \n  (六)戶口名簿規費30元\n"},{"question":"我原先住南港，在內湖買新房子，還沒拿到所有權狀，要怎麼樣才能遷戶口？(一般遷入)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n請至遷入地戶政事務所辦理\n一、申請人：\n (一)本人\n (二)戶長\n二、申請人應備要件：\n (一)最近6個月內已交屋之買賣契約書\n (二)戶口名簿（舊住址）\n (三)身分證（所有遷徙的人）\n (四)印章（遷徙並同時換身分證的人）\n (五)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，換證規費50元\n (六)戶口名簿規費30元\n"},{"question":"戶長是先生（設籍大安區）因不知去向，今欲搬遷至內湖區，找不到戶口名簿，怎麼辦？(一般遷入)","answer":"\n.fontsizeis12 {\n\tfont-family: \"新細明體\";\n\tfont-size: 12px;\n}\n可先行至遷入地戶政事務所辦理遷入登記，申請人填寫「行政協助聯繫表」，再透過行政協助方式書面通知戶長攜帶戶口名簿辦理換領，並收取戶口名簿規費每份30元。 \n申請人： \n  1.本人或戶長 \n  2.可委託辦理(需附委託書)\n申請人應備要件： \n一、自己單獨一本戶口名簿 \n    (一)房屋所有權狀或最近一期完稅房屋稅單正本 \n    (二)身分證（所有遷徙的人） \n    (三)印章（遷徙並同時換身分證的人） \n    (四)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，換證規費50元 \n    (五)戶口名簿規費30元 \n二、寄在別人戶口名簿內 \n    (一)戶口名簿（新住址） \n    (二)身分證（所有遷徙的人） \n    (三)印章（遷徙並同時換身分證的人） \n    (四)遷徙者2年內拍攝正面彩色半身照片1張，規格依請領（初、補、換）國民身分證之相關規定辦理，若本人親自申請換證時，經戶政事務所核對檔存照片與人貌相符且年歲相當，得免繳交照片，換證規費50元 \n"},{"question":"申請門牌整編是否可以跨行政區辦理？","answer":"\n因門牌相關業務，需要到現場查看，所以都是轄區戶政事務所負責相關整改編事宜及核發證明，無法跨區辦理。\n"},{"question":"我可以幫朋友申請門牌證明嗎？","answer":"\n一、如果您的朋友需要用到門牌證明，您可以帶下面證件到房屋所在地的戶政事務所提出申請：\n　（一）建物所有權證明文件（或6個月內建物謄本）或有效期限內租賃契約。 \n　（二）身分證。 \n　（三）印章（或簽名）。\n　（四）委託書。\n　（五）門牌證明1張規費是20元。\n二、如果您的朋友現在的戶籍就在那個房子裡，上面的證件中建物所有權證明文件或租賃契約不用帶。\n"},{"question":"我家門牌不見了（或想將舊門牌更換成新的區花門牌），怎麼辦？","answer":"\n一、您的房子門牌不見了（或想將舊門牌更換成新的區花門牌），可以由房屋所有權人或房屋承租者攜帶下面的證件向房屋所在地的戶政事務所提出申請：\n　（一）建物所有權證明文件（或6個月內建物謄本）或有效期限內租賃契約。 \n　（二）身分證。 \n　（三）印章（或簽名）。\n　（四）門牌1面的規費是64元。\n二、如果您現在的戶籍就在那個房子裡，上面的證件中建物所有權證明文件或租賃契約不用帶，直接帶身分證、印章、規費就可以了。\n"},{"question":"我家門牌是4號，可以改嗎？","answer":"\n一、您的房子如果門牌號碼尾數為「4」字者，都可以由房屋所有權人攜帶下面的證件向房屋所在地的戶政事務所提出申請改門牌號碼：\n　（一）建物所有權狀（或6個月內建物謄本）。\n　（二）身分證。\n　（三）印章（或簽名）。\n　（四）門牌1面的規費是64元。\n二、經過您的申請，我們會派員去現場勘查後改編門牌號碼。\n"},{"question":"我們新蓋了房屋，要怎麼申請門牌？","answer":"\n一、首先於建築物外觀主要結構建造完成，且板模（或鷹架）拆除後，由房屋的起造人攜帶下面的證件向房屋所在地的戶政事務所提出申請：\n　（一）建造執照正本。\n　（二）核備之位置圖及各樓層平面圖說。\n　（三）身分證（如果起造人是公司，要另外附公司證明文件）。\n　（四）印章。\n　（五）門牌1面的規費是64元。\n二、經過您的申請，戶所會派員去現場勘查後編釘門牌。\n"},{"question":"戶口名簿遺失該如何辦理?","answer":"戶長攜帶國民身分證及印章(或簽名)辦理，或以書面委託他人辦理。委託辦理時，應附繳委託書、受委託人國民身分證及印章(或簽名)。委託書在國外作成者應經我駐外館處驗證。在大陸地區作成者須經財團法人海峽交流基金會驗證。\n"},{"question":"家裡的戶口名簿已經破損了，請問如何換發新的戶口名簿？","answer":"一、戶長親辦：　(一)身分證。　(二)印章(或簽名)。　(三)規費30元。二、委託他人：　(一)戶長委託書。　(二)受託人身分證。　(三)受託人印章(或簽名)。　(四)規費30元。三、至戶籍地戶政事務所或戶籍地以外之戶政事務所辦理即可。四、附繳舊戶口名簿。\n"},{"question":"我的父親是戶長，家裡的戶口名簿遺失了，請問我應該如何辦理？","answer":"一、戶長親辦：　(一)身分證。　(二)印章(或簽名)。　(三)規費30元。二、委託他人：　(一)戶長委託書。　(二)受託人身分證。　(三)受託人印章(或簽名)。　(四)規費30元。三、至戶籍地戶政事務所或戶籍地以外之戶政事務所辦理即可。\n"},{"question":"新移民會館地址、電話、服務時間及項目為何？","answer":"臺北市目前有南港區、萬華區2座會館，提供新移民朋友情感交流、語言學習的園地，並訂購原屬國報章雜誌、開辦研習課程（社團）、提供通譯人員諮詢服務及免費場地申借。新移民會館專區：http://www.taipei.gov.tw/np.asp?ctNode=53395&mp=102161臺北市新移民會館（南港區）：地址：臺北市南港區八德路4段768之1號地下1樓電話：27884911臺北市新移民會館（萬華區）：地址：臺北市萬華區長沙街2段171號電話：23701046開館時間：週二至週日早上9點至下午5點（週一及國定假日休館）"},{"question":"想參加新移民課程該如何報名？有提供相關資訊的網站嗎？","answer":"臺北市政府各區之區公所每年均有舉辦各類新移民生活成長營及語言研習課程，本市新移民會館網站將不定期更新各行政區區公所開課訊息，新移民朋友可上新移民會館網站（http://www.taipei.gov.tw/np.asp?ctNode=53395&mp=102161）課程訓練內容查詢班期後逕洽各辦理機關報名。\n"},{"question":"如何報名參加歸化國籍測試？臺北市測試時間為何？","answer":"臺北市「歸化取得我國國籍者基本語言能力及國民權利義務基本常識測試」自104年2月起改採隨到隨辦方式舉行，報名時間為本市各區戶政事務所辦公時間(週一至週五，8：30至17：30)，請攜帶下列證件向本市各區任一戶政事務所報名：1.持有效之外僑居留證或外僑永久居留證正本2.最近2年內所攝正面半身彩色相片1張（比照國民身分證相片規格）3.測試規費新臺幣500元整\n"},{"question":"身分證於假日遺失，是否可撥打『1996內政服務熱線』掛失身分證？","answer":"身分證於假日遺失，有下列二種掛失方式：一、可撥打『1996內政服務熱線』掛失身分證；人在國外請撥打國際電話『886-2-81958151』掛失身分證。二、另亦可以自然人憑證至內政部戶政司全球資訊網申請掛失。\n"},{"question":"身分證遺失並也辦理掛失，但之後若是找到身分證，可否取消掛失手續?","answer":"依國民身分證及戶口名簿相片影像檔建置管理辦法第13條規定，受理國民身分證補領申請，戶政事務所應先辦理國民身分證掛失作業並登錄網站，所以，遺失國民身分證也辦理掛失，只要還沒到戶政事務所辦理補領申請者，在找到身分證後，可以向戶政事務所取消掛失，但是，如果已經完成國民身分證補領申請手續，舊證找到後，必須送交戶政事務所註銷作廢。\n"},{"question":"身分證遺失該如何補辦及應備證件?","answer":"一、得向任一戶政事務所申請(自民國103年7月1日實施)。二、應備證件為戶口名簿或貼有相片之身分證明文件正本，例如：護照、10年內畢業證書、退伍令、學生證、技術執照、健保卡等、本人印章(或簽名)及2年內所攝正面半身彩色相片1張，若相片掃描建檔取像日期在2年內，經戶政事務所核對人貌相符者，得免繳交相片，直接列印該檔存相片製作國民身分證；另核對當事人容貌產生疑義時，應查證其他附有相片之證件或相關人證等方式，以確定身分。三、身分證補領規費新臺幣200元。 \n"},{"question":"華僑在臺身分證與一般臺灣市民身分證有何差異？","answer":"我國國民身分證不論男女、身分，顏色尺寸版本均相同。\n"},{"question":"身分證遺失要補領，應備文件中需提供10年內畢業證書(附有相片)、退伍令，若沒有這些資料，還有無其他替代方案？","answer":"另可提供政府機關核發之有效期證件，包括護照、軍人國民身分證、公保證、退休證、解召令、榮民證、各類技職人員證書、健保卡。\n"},{"question":"身分證遺失可以重新申請幾次？","answer":"身分證遺失原則上無重新申請次數的限制，但同一申請人同日申請2次以上補領國民身分證，自第2次申請時起，戶政事務所只核發臨時證明書，並於次一上班日核發國民身分證。\n"},{"question":"身分證遺失若本人無法親自辦理，可否委託朋友代辦？","answer":"身分證遺失必須本人親自辦理。\n"},{"question":"身分證遺失時，辦理掛失的方式？","answer":"掛失身分證方式：一、上班時間本人親自或以電話向任一戶政事務所申請。二、非上班時間申請辦理掛失國民身分證，請撥打『1996內政服務熱線』即可受理國民身分證掛失註記服務，且於次一上班日由戶籍地戶政事務所致電確認，協助當事人辦理補領國民身分證；人在國外請撥打國際電話『886-2-81958151』掛失身分證。三、另本市夜間延長上班時間〈週一至週五17：30~20：00〉可辦理國民身分證掛失註記服務，惟若戶籍地戶政事務所未開機，請撥打『1996內政服務熱線』即可受理國民身分證掛失註記服務。四、以自然人憑證至內政部戶政司全球資訊網申請。\n"},{"question":"申請身分證是否有年齡限制？","answer":"依戶籍法57條規定：有戶籍國民年滿14歲者，應申請初領國民身分證，未滿14歲者，得申請發給。\n"},{"question":"身分證是否可以請家人代辦？","answer":"一、初領：　(一)年滿20歲請領者由本人親至戶政事務所辦理。　(二)年滿14歲之未成年人由本人親至或由法定代理人陪同至戶政事務所辦理。　(三)未滿14歲之未成年人應由法定代理人或法定代理人委託直系血親尊親屬陪同辦理(仍應核對本人人貌)。二、補領：　(一) 年滿20歲請領者由本人親至戶政事務所辦理。　(二) 年滿14歲之未成年人由本人親至或由法定代理人陪同至戶政事務所辦理。　(三) 未滿14歲之未成年人應由法定代理人或法定代理人委託直系血親尊親屬陪同辦理(仍應核對本人人貌)。三、換領：換領國民身分證，由本人親自或以書面委託他人為之。如當事人因更換相片而換領國民身分證者，應由本人親自辦理。\n"},{"question":"辦理身分證，有效證明文件是否一定要正本?","answer":"申請人應備證件其有效證明文件須繳驗正本。\n"},{"question":"如何申請身分證？","answer":"申請人應備證件(證明文件須繳驗正本) ：一、初領：　(一)申請人：　　1. 年滿20歲請領者由本人親至戶政事務所辦理。　　2. 年滿14歲之未成年人由本人親至或由法定代理人陪同至戶政事務所辦理。　　3. 未滿14歲之未成年人應由法定代理人或法定代理人委託直系血親尊親屬陪同辦理(仍應核對本人　　　 人貌)。　 (二)受理之戶政事務所及應備證件：　　1. 得向任一戶政事務所申請(自民國103年7月1日實施)。　　2. 應備齊文件如下：戶口名簿或貼有相片之身分證明文件正本、當事人或法定代理人印章(或簽名)、　　　 法 定代理人身分證、最近2年內所攝正面半身彩色相片1張。二、換領：　(一)申請人：本人或委託人，因更換相片而換領國民身分證者，應由本人親自辦理。　(二)受理之戶政事務所及應備證件：　　1. 得向任一戶政事務所申請。　　2. 申請戶籍登記致國民身分證記載事項變更者，應向各該申請登記之戶政事務所申請。　　3. 應提憑證件：　　　(1)本人之舊證。　　　(2)最近2年所攝正面半身彩色相片1張。但本人親自申請換領或戶長親自委託戶內人口辦理全戶或　　　　  部分戶內人口遷徙登記時，須同時換領身分證者，得免繳交相片。　　　(3)委託他人辦理者，並應檢具委託書、受託人之國民身分證。三、補領：　(一)申請人：　　1. 年滿20歲請領者由本人親至戶政事務所辦理。　　2. 年滿14歲之未成年人由本人親至或由法定代理人陪同至戶政事務所辦理。　　3. 未滿14歲之未成年人應由法定代理人或法定代理人委託直系血親尊親屬陪同辦理(仍應核對本人　　　 人貌)。　 (二)受理戶政事務所及應備證件：　　1. 得向任一戶政事務所申請(自民國103年7月1日實施)。　　2. 應備證件為戶口名簿或貼有相片之身分證明文件正本，例如護照、10年內畢業證書、退伍令、　　　 學生證、技術執照、健保卡等、本人印章(或簽名)及2年內所攝正面半身彩色相片1張，若相片掃　　　 描建檔取像日期在2年內，經戶政事務所核對人貌相符者，得免繳交相片，直接列印該檔存相片　　　 製作國民身分證；另核對當事人容貌產生疑義時，應查證其他附有相片之證件或相關人證等方　　　 式，以確定身分。四、照片規格：　(一)當事人最近2年內所攝彩色，脫帽、未戴有色眼鏡，眼、鼻、口、臉、兩耳輪廓及特殊痣、胎記、　　　疤痕等清晰、不遮蓋，相片不修改，足資辨識人貌，直4.5公分，橫3.5公分，人像自頭頂至下顎之　　　長度不得小於3.2公分及超過3.6公分，白色背景之正面半身薄光面紙相片1張，不得使用合成相片。。(※不得配戴有色眼鏡，含有色隱形眼鏡及瞳孔放大片)　(二)當事人原身分證之相片掃描建檔取像日期如係2年內，且經戶政事務所核對人貌相符者，得直接列　　　印該檔存相片製作身分證；惟如原身分證之相片掃描建檔日期逾2年者，應備妥最近2年內所攝正　　　面半身彩色相片1張。五、規費：初、換證50元、補證200元。六、未成年人申請如由法定代理人單方陪同申請者，須另附他方之同意書。\n"},{"question":"請問國外、大陸及港澳地區民眾如何換領新式身分證？","answer":"當事人之戶籍如未辦理遷出登記，得於回國後逕向戶籍地戶政所申辦；如戶籍已遷出國外又入國者，須持中華民國護照入境，再向戶政事務所申辦遷入登記同時請領新式身分證。\n \n"},{"question":"請問新式國民身分證相片規格為何？","answer":"最近2年內所攝彩色，脫帽、未戴有色眼鏡，眼、鼻、口、臉、兩耳輪廓及特殊痣、胎記、疤痕等清晰、不遮蓋，相片不修改，足資辨識人貌，直4.5公分，橫3.5公分，人像自頭頂至下顎之長度不得小於3.2公分及超過3.6公分，白色背景之正面半身薄光面紙相片1張。(※不得配戴有色眼鏡，含有色隱形眼鏡及瞳孔放大片)\n"},{"question":"請問如何換發新式國民身分證？","answer":"全面換發新式國民身分證，應備妥2年內所拍攝正面彩色相片及舊證，向戶籍所在地戶政事務所為之，可委託辦理，但須親自領取。 \n"},{"question":"供無駕駛執照之身心障礙者使用且為該身心障礙者配偶所有之車輛，身心障礙者與其配偶是否須為同一戶籍，才可申請免徵使用牌照稅？","answer":"供無駕駛執照之身心障礙者使用且為該身心障礙者配偶所有之車輛，身心障礙者與其配偶不須為同一戶籍，亦可申請免徵使用牌照稅。\n"},{"question":"長者為什麼要接種肺炎鏈球菌疫苗？","answer":"\"肺炎鏈球菌常可存在於正常人的呼吸道內，並可透過飛沫傳播，當免疫力降低或得到感冒時，可能併發其感染而引起疾病如：中耳炎、肺炎、菌血症、腦膜炎等疾病。另因長期廣泛使用抗生素，造成肺炎鏈球菌的抗藥性偏高，因而專家建議長者在內的高危險族群應接種疫苗，以預防感染。\n相關連結： 臺北市政府衛生局 » 主題專區 » 疾病防治 » 肺炎鏈球菌疫苗\"\n"},{"question":"美沙冬服藥時間","answer":"林森中醫昆明院區美沙冬門診服藥時間為早上7點半~8點半；下午12點半~20點。若遇颱風停班、過年等特殊狀況，服藥時間將更改為早上8點~下午17點，全年無休，詳情了解可播專線(02)2389-0506詢問。\n"},{"question":"接獲行政執行分署傳繳通知後，若對欠稅有疑問，應向何處查詢","answer":"可向核稅之臺北市稅捐稽徵處所轄分處查詢。\n"},{"question":"申請溫泉標章須繳納多少費用?","answer":"依據臺北市溫泉標章規費收費標準第三條及第四條之規定，溫泉標章之申請人須繳納審查費新臺幣1,000元與溫泉標章標識牌費新臺幣20,000元。若僅申請換發者，依據前揭收費標準第五條之規定應繳交說明牌費新臺幣5,000元。\n"},{"question":"臺北市有線電視何時實施分組付費？","answer":"一、國家通訊傳播委員會已研擬中實施「分組付費」，預定105年6月提案送請立法院審議，最快105年下半年可以推動實施。\n二、因實施「分組付費」的條件之一為有線電視完成數位化，即每1臺收視有線電視的電視機均裝設數位機上盒，本市預定106年6月完成有線電視數位轉換。\n三、本局規劃有線電視業者106年下半年須以「分組付費」方式申請107年收視費用審議，因而，本市有線電視「分組付費」可望於107年全面實施。\n"},{"question":"臺北市有線電視關閉類比頻道，全面以數位頻道播出節目的時程？","answer":"一、臺北市自105年1月起分4階段進行有線電視數位轉換，期程如下：\n105年1月至5月：士林、北投。\n105年7月至12月：大安、文山。\n105年11月至106年4月：信義、內湖、南港。\n106年1月至6月：大同、中正、中山、萬華、松山。\n二、由於業者服務區域較大，部分區域可能提前實施，請收視戶注意，並配合業者的作業時程。\n"},{"question":"為什麼收看有線電視數位頻道節目一定要加裝數位機上盒？","answer":"因為有線電視數位訊號需要透過數位機上盒進行轉換，而每1台電視都有1個訊號源，因而，每1台電視機都需要裝設數位機上盒進行訊號轉換。\n"},{"question":"什麼是「有線電視數位化實驗區」？","answer":"「有線電視數位化實驗區」是由國家通訊傳播委員會規劃，有線電視業者可就單一光節點或放大器服務的收視戶範圍劃設實驗區，業者提供區內每戶2臺免費數位機上盒，待區內數位化達一定比率，並經該會核准，即可擇期關閉類比頻道，轉換為全數位播出。\n"},{"question":"有線電視插播式字幕(跑馬燈)有什麼規定?","answer":"依有線廣播電視法第39條規定在下列情形可以使用插播式字幕：\n1.天然災害、緊急事故訊息之播送。\n2.公共服務資訊之播送。\n3.頻道異動之通知。\n4.依其他法令之規定。\n"},{"question":"有線電視可否插播廣告？","answer":"一、插播廣告(即俗稱蓋台廣告)播放規定，依據有線廣播電視法第35條規定，如有線電視業者與頻道供應者達成書面協議，且廣告內容無違反法律強制或禁止規定等情形，則可依雙方協議內容自行插播廣告。\n二、同法第25條第1項也規定節目應維持完整性，並與廣告區分。因此，有線電視業者插播廣告不得覆蓋節目。\n三、如業者有違反前述情形，可利用1999、市政信箱或本局聯絡電話等反映。\n"},{"question":"如何收看無線電視？","answer":"一、請加裝數位機上盒及天線，或換購已內建數位接收器的電視及天線，即可收看無線電視。\n二、如裝設無線電視機上盒及天線後仍無法收視，可檢視是否有以下情形並進行排除：\na.天線或數位機上盒接頭鬆落。\nb.是否裝置切換開關於天線或數位機上盒上。\nc.天線未調整至適當方向或數位機上盒是否裝置完備。\n三、如有問題可撥打國家通訊傳播委員會免費諮詢專線：0800-201206。\n"},{"question":"如何申請使用在有線電視公用頻道播出自製節目？","answer":"一、凡政府機關、學校、團體及當地民眾均可在公用頻道播出公益性、藝文性、社教性等節目。\n二、本市各有線電視業者及學者專家已組成「社團法人臺北市有線電視公用頻道協會」，民眾依照該協會訂定「臺北市公用頻道使用規則」申請播出自製影片，使用規則及申請書等可至www.pac.org.tw查詢，或洽詢該協會服務專線：0800-013003。\n"},{"question":"發行出版品、錄影節目帶及經營電影院是否須辦理相關登記？","answer":"出版法已廢止，廣播電視法已刪除錄影節目帶相關規定，電影法也已刪除登記規定，因而，都不必事先向本局登記，只須向經濟部或本市商業處申請公司或商業相關登記即可。\n"},{"question":"酒類廣告有何規定？","answer":"「菸酒管理法」第 37 條規定酒的廣告或促銷，應明顯標示「禁止酒駕」，並應標示「飲酒過量，有害健康」或其他警語，且不得有下列情形：\n一、違背公共秩序或善良風俗。\n二、鼓勵或提倡飲酒。\n三、以兒童、少年為對象，或妨害兒童、少年、孕婦身心健康。\n四、虛偽、誇張、捏造事實或易生誤解之內容。\n五、暗示或明示具醫療保健效果之標示、廣告或促銷。\n六、其他經中央主管機關公告禁止之情事。\n"},{"question":"平面媒體如何刊載性交易廣告，如何處理？","answer":"在「兒童及少年性剝削防制條例」施行前，平面媒體刊載的廣告如符合「兒童及少年性交易防制條例」第33條規定的「足以引誘、媒介、暗示或其他促使人為性交易之訊息」，即依法處分。\n"},{"question":"北投梅庭展覽內容為何？","answer":"北投梅庭館內共有5個展區，分別為「北投遊憩趣」暨梅庭旅服中心－簡介新北投地區觀光旅遊資訊，並派有專人於現場免費提供觀光諮詢。「梅庭二三事」－介紹梅庭建築物歷史與背景。「千古一草聖－于右任」－講述于右任先生生平事蹟及展示先生墨寶。另「建築光廊」及「茶憩小室」－係北投梅庭特展區。\n"},{"question":"《臺北市民手冊》多久發行一次？","answer":"《臺北市民手冊》在民國103年前，每兩年發行一次，且民國103年出版最後一版，目前已不再編印該手冊。\n"},{"question":"最新版本的《臺北市民手冊》哪時候發行？","answer":"《臺北市民手冊》已於民國103年發行最後一版，目前已不再編印該手冊。有關市政機關的電話號碼查詢，請善用1999市民熱線。\n"},{"question":"我不方便親自領取《臺北市民手冊》怎麼辦？","answer":"《臺北市民手冊》已於民國103年發行最後一版，目前已不再編印該手冊。有關市政機關的電話號碼查詢，請善用1999市民熱線。\n"},{"question":"北投梅庭開放時間為何？","answer":"星期二至星期日09:00～17:00，免費參觀。（星期一及國定假日休館，如遇週六、日則正常開館）\n"},{"question":"台北探索館遇颱風來襲是否開放？","answer":"遇颱風來襲，臺北市政府如果宣布停止上班，台北探索館將配合休館。\n"},{"question":"請問滿三歲的小朋友何時參加抽與公立幼兒園抽籤？","answer":"年滿3足歲之幼兒（101年9月2日至102年9月1日出生者）且符合優先入園資格者於105年5月26日（四）至學區內各公立幼兒園辦理登記；不具優先入園資格者則於105年5月30日（一）及105年5月31日（二）不限學區至本市各公立幼兒園辦理一般入園登記。105學年度公立幼兒園招生相關資訊公告於本局首頁最新消息，請至該網頁(公幼招生)查閱或來電1999轉6383洽詢。連結如下：http://www.doe.gov.taipei/ct.asp?xItem=169136927&ctNode=66141&mp=104001\n"},{"question":"本市可從事之水域遊憩活動種類為何？","answer":"依「水域遊憩活動管理辦法」第3條規定及本府公告，本市可從事的水域遊憩活動種類如下：\n一、游泳、衝浪、潛水。\n二、操作乘騎風浪板、滑水板、拖曳傘、水上摩托車、獨木舟、泛舟艇、香蕉船、橡皮艇、拖曳浮胎、水上腳踏車、手划船、風箏衝浪、立式划槳等各類器具之活動。\n三、風帆。\n"},{"question":"本市禁止水域遊憩活動的範圍、時間？","answer":"一、本市天然公有水域（不包含國家公園、公園湖泊及臺北市野雁保護區範圍內）禁止水域遊憩活動範圍為「藍色公路航道內」及「關渡自然保留區內」。\n二、禁止水域遊憩活動時間為下午6時至次日上午6時，惟當中央氣象局發布海上或陸上颱風警報或超大豪雨特報，且警戒區域包含臺灣北部及臺灣東北部海面時，本市水域全日禁止從事水域遊憩活動。\n"},{"question":"臺北市對旅館業者之政策推動方向，如何保障陸客住宿安全？","answer":"截至105年3月底，本市國際觀光旅館27家、一般觀光旅館17家、一般旅館476家，總計520家。近年來臺北市政府觀光傳播局已從管理層面提升至輔導整合之行銷層面，更積極協助旅館業者服務品質提升，舉凡辦理旅館三安優質住宿環境考評、旅館從業人員經營管理講習、旅館升級輔導計畫等活動，目的在於吸引更多觀光客前來住宿，帶動本市觀光產業發展。\n另關於近年普遍存在之日租套房現象，臺北市政府觀光傳播局持續投注許多時間及人力辦理查察工作，並除依消保法請網路平台業者移除違規日租廣告，並透過各管道宣導民眾勿入住日租套房、業者勿觸法網，以及呼籲民眾選擇合法場所住宿以保障自身安全，亦維護臺北市合法旅館業者之權益。\n"},{"question":"臺北市針對提升飯店業者服務品質有何相關輔導計畫及考評措施？","answer":"辦理旅館從業人員講習：因應來台觀光遊客大幅攀升及服務素質提高，年針對本市一般觀光旅館及一般旅館從業人員辦理「旅館從業人員講習」，亦將接待旅客要領及推介本市旅館加入青年旅館等現階段最夯議題納入課程，促使本市旅館提供旅客更舒適、便利、安全之住宿環境，進而提升顧客滿意度。"},{"question":"臺北市政府施工工地，民眾騎車發生事故，如何處理？","answer":"1.若屬工地施工時發生事故，應先行將傷者送醫、報警，並依事件狀況尋緊急通報系統通報，並由工務所人員趕赴現場拍照後慰問傷者，並協助善後，必要時協助民眾提出賠償申請。\n2.若非施工時發生之事故，應於接獲通報或陳情後，先釐清權責歸屬，視個案狀況派員慰問、勘查拍照，如有必要協助民眾提出賠償申請。\n"},{"question":"旅館業個別旅客直接訂房定型化契約範本為何?","answer":"提供定型化契約範本上傳\n"},{"question":"市府如何處理非法經營的旅館（含有日租型套房）?","answer":"若發現非法經營之旅館，觀光傳播局將邀集消防局、衛生局、勞工局勞動檢查處、建築管理處、商業處、警察局等單位，辦理秘密聯合檢查，若查有業者無照經營實證，該局即依交通部觀光局訂定「違反發展觀光條例」及「旅館業管理規則」處以罰鍰，並禁止其營業，後續亦將持續不定期複查工作，確保業者停止非法經營旅館業。\n"},{"question":"請問如何分辨旅館是否合法？","answer":"合法旅館本府將核發旅館業登記證及旅館業專用標識供其懸掛於明顯處以資區別，詳細名冊請至台北旅遊網（http://www.travel.taipei/）臺北資訊通旅館查詢相關住宿資訊另亦可至臺灣旅宿網(http://taiwanstay.net.tw/)查詢合法旅館名單。\n"},{"question":"本市劃定哪些溫泉區?","answer":"本市目前共劃定新北投、行義路、中山樓區、馬槽等4處溫泉區。\n"},{"question":"泡溫泉時應注意之事項有那些?","answer":"為確保民眾能夠安全的享受泡湯之樂，溫泉標章申請使用辦法第九條規定領有溫泉標章之溫泉場所必須在明顯處張貼下列禁忌及注意事項，提醒泡湯民眾多加留意。\n一、入浴前應先徹底洗淨身體。\n二、患有心臟病、肺病、高血壓、糖尿病及其他循環系統障礙等慢性疾病者，應依照醫師指示入浴。\n三、入浴前後應適量補充水分。\n四、入浴應依序足浴、半身浴、全身浴，浸泡高度不宜超過心臟。\n五、入浴後有任何不適，請即出浴並通知服務人員。\n六、長途跋涉、疲勞過度或劇烈運動後，宜稍作休息再入浴。\n七、患有傳染性疾病者禁止入浴。\n八、女性生理期間禁止入浴。\n九、禁止攜帶寵物入浴。\n十、孕婦、行動不便者、老人及兒童，應避免單獨一人入浴。\n十一、酒醉、空腹及飽食後，不宜入浴。\n十二、入浴時間一次不宜超過十五分鐘，總時間不宜超過一小時。\n十三、出浴後不宜直接進入烤箱。\n註：依個人泡湯當時的身體狀況、泡湯方式及溫泉溫度、特性及場所而自行斟酌調整浸泡時間。\n"},{"question":"臺北市溫泉標章核發狀況?","answer":"截至105年3月31日止，本市共核發39面(36家業者)溫泉標章，業者取得標章情形可上交通部觀光局行政資訊系統網(http://admin.taiwan.net.tw/public/public.aspx?no=272)查詢。\n"},{"question":"溫泉標章之有效期間多長?","answer":"依據溫泉標章申請使用辦法第10條規定，溫泉使用事業使用溫泉標章標識牌的有效期間為3年，應於有效期間屆滿2個月前申請換發。\n"},{"question":"申請溫泉標章需準備哪些書件?","answer":"一、依據溫泉標章申請使用辦法第7條之規定，申請溫泉標章需檢具下列書件：\n(一)申請人經營相關事業之設立或登記證明文件。\n(二)以獨資或合夥方式經營者，其負責人之身分證明文件；為法人、非法人團體者，其代表人之身分證明文件。\n(三)溫泉水權狀或溫泉取供事業之供水證明。\n(四)申請前3個月內經交通部認可之機關（構）、團體檢驗符合溫泉標準之溫泉檢驗證明書。\n(五)申請前2個月內衛生單位出具之溫泉浴池水質微生物檢驗合格報告。\n(六)委託申請時，應提出委託書及代理人之身分證明文件。\n(七)其他經直轄市、縣（市）政府指定之文件。\n第一項之證明文件包括觀光旅館業營業執照、旅館業登記證、民宿登記證、觀光遊樂 業執照、休閒農場登記證、餐廳、浴室等相關事業之公司登記或商業登記證明文件（申請人為政府機關者免附）。\n二、另本市為確保獲發溫泉標章的溫泉場所符合相關規定，須檢具建管、消防及衛生等機關檢查合格文件。\n"},{"question":"本府紀念品中心營業時間為何？","answer":"紀念品中心營業時間為周一至周五上午9時至下午5時，周六、日上午10時至下午5時，國定假日則不營業。"},{"question":"請問何處可得知貴單位出版訊息？","answer":"本局新書上市訊息請鎖定「閱讀臺北主題網」最新消息\n"},{"question":"請問《臺北畫刊》及《TAIPEI》英日文季刊何時出刊？","answer":"《臺北畫刊》係每月出刊，出刊日為每月10日；《TAIPEI》每逢3、6、9、12月10日出刊。\n"},{"question":"請問如何索取當期的《臺北畫刊》、《TAIPEI》及過期的《臺北畫刊》、《TAIPEI》？","answer":"一、當期的《臺北畫刊》，您可至臺北市市府大樓1樓市民服務組、臺北捷運各站、臺北市各旅遊服務中心、臺北市各區公所、稅捐處、臺北市立圖書館總館及各分館、臺北市立聯合醫院各院區、12區健康中心及社教機構、中正紀念堂、國父紀念館等地索取，外縣市可至交通部觀光局輔導各地旅遊服務中心及各國家風景區遊客中心索取。\n二、當期的《TAIPEI》英日文季刊您可至臺北市市府大樓1樓市民服務組、臺北捷運各站、臺北市各旅遊服務中心、臺北市立圖書館總館及各分館、中正紀念堂、國父紀念館等地索取。\n三、過期的《臺北畫刊》與《TAIPEI》英日文季刊，您可先電洽本局媒體出版科，電話：臺北市民當家熱線1999（外縣市請撥 02-27208889）轉7564李先生詢問是否仍有所需期數，如有，您可至本局或採附回郵方式索取。另本局於國家圖書館、立法院國會圖書館、國立臺灣圖書館、國立臺灣大學圖書館、國立交通大學圖書館、國立公共資訊圖書館、臺南市立圖書館、國立東華大學圖書資訊中心、臺北市立圖書館及各分館等處均寄存有年度合訂本，您亦可至上述圖書館查閱。\n四、對於不方便至各放置點索閱的市民及讀者，本局亦提供郵政劃撥寄送服務。您可至郵局索取劃撥單劃撥，戶名︰臺北市政府觀光傳播局；帳號︰16630048。\n臺北畫刊（12期）： \n國內（平寄）新臺幣300元，香港/澳門（航空平寄）新臺幣600元，亞洲（航空平寄）新臺幣780元，歐、美、非洲（航空平寄）新臺幣888元。\n《TAIPEI》英日文季刊（6期）：\n國內（平寄）新臺幣180元，香港/澳門（航空平寄）新臺幣540元，亞洲（航空平寄）新臺幣660元，歐、美、非洲 （航空平寄）新臺幣900元。\n"},{"question":"那些人的小孩可以優先就讀公立幼兒園？","answer":"設籍臺北市符合下列資格其一之幼兒，於招生名額及優先入園登記日期至學區內之公立國民小學附設幼兒園(附幼)或市立幼兒園(不限學區)，出具戶口名簿正本及相關檢附證明文件，得申請優先入園登記，逾時視同放棄。\t\n(1)低收入戶子女、中低收入戶子女、身心障礙、原住民、特殊境遇家庭子女及父、母或監護人為中度以上身心障礙者。\n(2)經直轄市、縣(市)社政主管機關安置於本市之幼兒。\n(3)危機家庭幼兒。 \n(4)兄弟姊妹為身心障礙且就讀同一幼兒園。\n(5)家有3胎(含)以上之幼兒、國(市)立大學及其附屬(設)學校、公立國民小學或市立幼兒園編制內現職教職員工之3-5歲子女、父或母一方為新移民之年滿5足歲之幼兒(家戶年所得117萬元以下者)。\n(6)家有兄姊就讀該園。\n"},{"question":"公立幼兒園如何進入？","answer":"公立幼兒園最新資料請參考「臺北市105學年度公立幼兒園招生公告」(各學年度最新招生資訊將於每年4月中旬至5月初公告於本局網站)\n連結如下：臺北市政府教育局首頁 > 公告資訊 > 最新消息 > 幼兒園\nhttp://www.edunet.taipei.gov.tw/ct.asp?xItem=74987536&ctNode=66141&mp=104001\n"},{"question":"我已經收到紅單，但是因為您們還沒有建檔，怎麼利用郵局或超商甚至上網繳納罰鍰？","answer":"1.您的紅單上的應到案處所如非本所，我們建議您與該應到案處所聯絡辦理。 \n  2.如紅單上的應到案處所為本所，建議您購買匯票附紅單郵寄本所（10091臺北市中正區羅斯福路4段92號7樓），按郵戳為準，4\n  　日內本所將為您辦理完成繳納罰鍰手續。另外，您也可以親臨本所、臺北市區監理所及臺北市區監理所士林監理站繳納，或將\n  　紅單傳真（23648555）至本所辦理建檔，次日即可於郵局、超商多媒體資訊機列印或上網繳納罰鍰。\n  \n \n"},{"question":"我被開紅單時被稽查人員代保管之證件（或車牌）送到裁決所了嗎？","answer":"請提供您的車牌號碼或身分證字號，電洽本所（23658270轉總機9）我們將為您查詢。 \n  提醒您！ \n  1.若經查詢您的行照（駕照、車牌）已經送達本所，建議您至裁決所櫃檯結清所有交通違規罰鍰，可領取被代保管之駕（牌） \n  　照（惟無效之駕（牌）照將不發還）。 \n  2.若您的行照（駕照、車牌）尚未送達本所，如果方便則請留下聯絡電話，我們將在您欲查詢的證件送達本所後，立即通知\n   您來辦理結案手續。\n \n"},{"question":"裁決所附近是否有停車場？","answer":"(1)公館停車場(汀州路3段230巷15號) \n(2)臺大第二學生活動中心停車場(羅斯福路4段85號旁)\n(3)臺北市自來水園區花園停車場(臺北市思源街1號)\n"},{"question":"市政大樓門禁管制時間為何?","answer":"答：門禁管制時間：一、西大門(市政大樓面市府路之大門)：自上午7 時至晚間10時開放，晚上10時至翌日上午7時憑員工服務證登記始可進出。二、其他大門：東大門、南大門、北大門(面松智路段、面松壽路段及面松高路段)：上班時段自上午7 時至晚間8時開放；假日不開放。三、其餘各通道門扉除上班時間上午7時至晚間7時以只出不進方式為原則開放外一律管制、上鎖，禁止通行。四、假日如需至4樓以上辦公樓層，須憑員工服務證或至市政大樓B1駐警隊值班臺以換證方式領取電梯管制通行卡始能搭乘電梯，3樓以下各樓層電梯不管制。\n"},{"question":"【低收入戶】北市公立幼兒園對於低收入戶孩子在不同學區報名是否就沒有享受優先入園的資格？","answer":"符合本市公立幼兒園招生規定之優先入園幼兒(含低收入戶家庭)，須於優先入園登記時間，「依學區」登記入園。\n"},{"question":"怎麼來裁決所？可搭乘何種大眾交通工具？","answer":"(1)《捷運路線》：\n  　　搭乘捷運松山新店線至公館站下車，於1號出口右轉直行至水源大樓7樓即可到達\n  (2)《公車路線》：\n  　　0南、1、109、1501、1505、207、208、208區、208直、236、236區、251、251區、252、253、254、254區\n  　　、278、278區、280、280直、284、284直、290、311、311區、505、52、530、606、642、643、644、648、660\n  　　、668、671、672、672區、673、675、676、74、849、895、907、棕11、棕12、棕22、綠11、綠13、藍28\n  　　敦化幹線、景美←→榮總(快)\n  (3)《客運路線》：\n  　　福和客運：臺北←→基隆(1550) \n  　　亞聯客運：臺北←→新竹(1728)\n \n"},{"question":"陳述(申訴)回函答覆，仍需繳款結案時，應如何繳納？","answer":"未涉及駕照或牌照吊扣(吊銷)處分、車輛檢驗、肇事致人受傷等案件，可於接到公文答覆依公文規定期限繳納，繳款方式亦隨文檢附。\n"},{"question":"如何查詢違規陳述(申訴)案件目前辦理情形？","answer":"請多利用本所「申訴案件進度查詢系統」查詢陳述(申訴)案件進度，若有其他相關問題，請提供車牌號碼、違規罰單單號或身分證統一編號，電洽本所服務專線（23658270轉9），我們將竭誠為您服務。\n"},{"question":"有關新成立的幼兒園該如何申請？是否有分籌設及立案兩階段？相關辦理流程如何？相關申辦是否比照幼稚園立案再做幼兒園審核？","answer":"本市申請設立幼兒園須知、流程、注意事項、申請表格及相關法規請參考「臺北市私立幼兒園及其分班設立、改建、擴充、縮減場地、遷移、增加招收幼兒數及變更負責人、設立性質或名稱申請手冊」，並請依臺北市私立幼兒園設立申請手冊內之說明填表，及備齊相關表件一式5份(1正本、4影本)向本局以書面提出申請。該手冊可至臺北市政府教育局網站首頁 > 科室業務 > 學前教育科 > 園務行政管理股(一股)下載參考使用。\n"},{"question":"「幼兒園」教保服務人員配置為何？","answer":"1.招收2歲以上未滿3歲幼兒者，每班以16人為限，且不得混齡；8人以下應置1人，9人以上者應置2人。\n2.招收3歲以上至入國民小學前幼兒，每班以30人為限，15人以下應置1人，16人以上應置2人；5歲至入國民小學前幼兒每班應有1位以上之幼兒園教師。\n3.助理教保員不得超過園內教保人員總人數之1/3。\n"},{"question":"幼兒園之收費情形？","answer":"一、依幼兒教育及照顧法第42條規定：「公私立幼兒園之收費項目、用途及公立幼兒園收費基準之自治法規，由直轄市、縣（市）主管機關定之。私立幼兒園得考量其營運成本，依直轄市、縣（市）主管機關所定之收費項目及用途訂定收費數額，於每學年度開始前對外公布，並報直轄市、縣（市）主管機關備查後，向就讀幼兒之家長或監護人收取費用。」\n二、臺北市公私立幼兒園收退費規定依臺北市幼兒園收退費辦法辦理，查詢路逕：臺北市政府教育局/科室業務/學前教育科/幼教法規\\臺北市幼兒園收退費辦法\n"},{"question":"北市公立幼兒園下午四點下課，對於單親或雙薪的家庭無法來接送，是否一定統一規定？本局有補助是否有最低人數限制問題？","answer":"一、本市為鼓勵生育，積極營造有利婚、生、養、育之友善環境，協助雙薪家長安心托育幼兒，只要家長有課後托育需求，幼兒園均會辦理課後留園，時間為放學後至下午6點30分。參與人數未滿15人之幼兒園，由本局編列預算補助，協助開辦；另經濟弱勢幼兒參加課後留園可申請教育部全額補助。\n二、本局開辦費補助、教育部經濟弱勢幼兒補助並無最低人數限制。\n"},{"question":"公立幼兒園寒、暑假開課是否有統一標準？","answer":"為支持婦女婚育，協助雙薪家庭父母安心就業，本市公立幼兒園只要幼兒有參加課後照顧之需求及意願，幼兒園即開班，協助托育幼兒到晚上6點30分，寒暑假課後留園服務，除因校(園)工程經本局核准不開辦課後留園服務者，其餘各校(園)只要參加人數達5人即需依家長需求開辦課後留園服務，相關規定詳見「臺北市公立幼兒園辦理寒暑假課後留園服務實施要點」。\n"},{"question":"臺北市私立幼兒園是否合格立案如何查詢？","answer":"請至全國教保資訊網（http://www.ece.moe.edu.tw/）網頁右方「依名稱搜尋幼兒園」查詢。\n"},{"question":"我的小孩應該念哪一個國小的附設幼兒園？","answer":"105學年度本市7所公立國民小學（民生、金華、永建、實踐、胡適、天母、三玉）未附設幼兒園，(以下簡稱未設園)，其所屬學區內之幼兒可依年齡不限學區至本市各公立幼兒園辦理登記；本市各公立幼兒園設有2歲專班者及原3歲專班每班保留10個名額，皆不限學區分別招收2足歲及3足歲幼兒。如登記超額，以抽籤決定錄取及備取順序。\n偏遠地區學校（文山區：指南；士林區：平等、溪山；北投區：湖山、大屯、泉源、湖田等7所）學區內5、4、3足歲幼兒應於第二階段（一般入園）登記，倘有缺額於第三階段（一般入園）提供學區外幼兒登記。\n106學年度入園登記事宜請依本局106年4月中旬公告之招生注意事項辦理。\n"},{"question":"申請登記公立幼兒園應該帶什麼文件？","answer":"1.一般幼兒家長僅需攜帶戶口名簿正本前往幼兒園辦理登記<SPAN style=\"FONT-FAMILY: \"新細明體\",\"serif\"; mso-ascii-theme-font: minor-fareast; mso-fareast-font-family: 新細明體; mso-fareast-theme-font: minor-fareast; mso-hansi-theme-font: minor-fareast\">。"},{"question":"市政大樓1樓影印及大圖影印服務的收費及時間為何?","answer":"答：1 樓影印及大圖影印部的營業時間：8：00-18：00影印收費：A4一張2元；A3一張4元傳真收費：臺北市內A4一張10元；臺北市外A4一張20元\n"},{"question":"向法院提起行政訴訟應準備什麼資料？","answer":"檢具行政訴訟起訴狀、裁決書、違規通知單及相關佐證資料。\n"},{"question":"向地方法院行政訴訟庭提起行政訴訟，是否需要費用？","answer":"提起行政訴訟前須先向法院「按件」繳納新臺幣300元裁判費。\n"},{"question":"欲提起訴訟是否有救濟期間限制？","answer":"如提起撤銷訴訟，應於裁決書送達後30日不變期間內向法院起訴。\n"},{"question":"受處分人對交通裁決不服，應如何救濟？","answer":"應向受處分人住所地、居所地、所在地、違規行為地或原處分機關所在地之地方法院行政訴訟庭提起行政訴訟。\n  \n    法院 \n    地址 \n    聯絡電話 \n  \n  \n    臺灣臺北地方法院行政訴訟庭 \n    新北市新店區中興路1段248號 \n    （02）89193866\n  \n  \n    臺灣士林地方法院行政訴訟庭 \n    臺北市內湖區民權東路6段91號 \n    （02）27911521\n  \n  \n    臺灣新北地方法院行政訴訟庭 \n    新北市土城區金城路2段249號 \n    （02）22616714\n  \n  \n    臺灣桃園地方法院行政訴訟庭 \n    桃園市桃園區仁愛路120號 \n    （03）3795470\n  \n  \n    臺灣新竹地方法院行政訴訟庭 \n    新竹縣新竹市中正路136號 \n    （03）5210022\n  \n  \n    臺灣苗栗地方法院行政訴訟庭 \n    苗栗縣苗栗市中正路1149號 \n    （037）330083\n  \n  \n    臺灣臺中地方法院行政訴訟庭 \n    臺中市潭子區豐興路1段139號 \n    （04）25381698\n  \n  \n    臺灣彰化地方法院行政訴訟庭 \n    彰化縣員林鎮中山路2段240號 \n    （04）8343171\n  \n  \n    臺灣南投地方法院行政訴訟庭 \n    南投縣南投市中興路759號 \n    （049）2242590\n  \n  \n    臺灣雲林地方法院行政訴訟庭 \n    雲林縣斗六市公明路41號 \n    （05）5342433\n  \n  \n    臺灣嘉義地方法院行政訴訟庭 \n    嘉義縣嘉義市林森東路282號 \n    （05）2783671\n  \n  \n    臺灣臺南地方法院行政訴訟庭 \n    臺南市安平區健康路3段308號 \n    （06）2956566\n  \n  \n    臺灣高雄地方法院行政訴訟庭 \n    高雄市鳳山區國泰路2段96號 \n    （07）7432027\n  \n  \n    臺灣屏東地方法院行政訴訟庭 \n    屏東縣屏東市合作街47號 \n    （08）7550670\n  \n  \n    臺灣臺東地方法院行政訴訟庭 \n    臺東縣臺東市博愛路128號 \n    （089）310130\n  \n  \n    臺灣花蓮地方法院行政訴訟庭 \n    花蓮縣花蓮市球崙一路286號 \n    （03）8233422\n  \n  \n    臺灣宜蘭地方法院行政訴訟庭 \n    宜蘭縣宜蘭市縣政西路1號 \n    （03）9252001\n  \n  \n    臺灣基隆地方法院行政訴訟庭 \n    基隆市信義區東信路176號 \n    （02）24652171\n  \n  \n    臺灣澎湖地方法院行政訴訟庭 \n    澎湖縣馬公市西文里西文澳310號 \n    （06）9216777\n  \n  \n    福建金門地方法院行政訴訟庭 \n    金門縣金城鎮民權路178號 \n    （082）327361\n  \n  \n    福建連江地方法院行政訴訟庭 \n    連江縣南竿鄉復興村209號 \n    （0836）22477\n  \n \n"},{"question":"如何申請於各捷運站詢問處旁之布告欄及摺頁架張貼海報及擺放摺頁?","answer":"本公司為服務社會大眾、免費提供政令宣導、優良活動資訊及維護捷運車站景觀一致，特訂定「文宣品使用申請須知」，請透過臺北市政府網路申辦單一窗口網站-「臺北市民e點通」，申請或下載申請文件。網址：http://www.e-services.taipei.gov.tw/。\n※ 申請資格有無限制、是否需要付費呢？學生可以申請嗎？\n凡政府機關、政府機關立案通過之公私立團體(非以營利為目的者)及經政府機關或公私立團體(非以營利為目的者)出具委託書之申請單位均可申請，本公司不收取費用。學生申請，請以所屬學校系所之名義提出申請。\n※ 文宣內容有無限制呢？商品廣告類的宣傳單可以申請嗎？\n內容須為公私立團體所主辦之非商業性、非政治性、非宗教宣教為目的之活動或資訊刊載。 \n※ 文宣品的刊登有無期限呢？\n同一文宣品可申請檔期為15天(不可跨月或重複申請)，檔期分別是每月的1日至15日、16日至當月最後一日，請擇一申請。\n※ 尺寸有特殊規定嗎？\n1.海報：直式、A1菊全開（長度84.1±0.5公分、寬度59.4±0.5公分）\n2.傳單：摺疊後高度介於16公分至30公分、寬度不超過26公分，且紙張磅數不得小於120磅。\n3.雜誌：高度介於16公分至30公分、寬度不超過26公分，厚0.5公分以內。\n※ 要填寫委託書嗎？\n若另外委託公關公司等其他單位代為申請時，才需要填寫委託書，若是自行申請則不需要填寫委託書。\n※ 每月1日起受理次月檔期的意思？\n舉例來說，5月份的檔期自4月1日起始開放申請。\n※ 怎麼確定核准的站數？\n當您的申請通過後，我們會將『文宣品核准通告』 e-mail給您，並於通告內容列出核准通過之站別，送文宣品至車站時請列印出來隨身攜帶，便於提供站務人員查驗。\n※ 多久可以知道結果？\n文宣品使用申請審核的時間約7日，核准通過後會以電子郵件發送方式通知。\n※ 如何將文宣品送至車站？\n請於准予張貼或放置前2日，攜帶『文宣品核准通告』及核定數量之文宣品，自行派員配送至所核准車站。\n"},{"question":"悠遊卡購票、加值及搭乘證明如何申請?悠遊卡搭乘捷運之紀錄如何查詢？","answer":"購票證明：\n旅客於捷運車站購票時可洽詢站務人員開立「購票證明」，或事後申請補開立。 \n加值證明：\n旅客持悠遊卡於捷運車站加值，可洽詢站務人員開立「加值證明」，或事後申請補開立。 \n搭乘證明：\n1.最近6筆使用紀錄內：可洽詢站務人員開立「搭乘證明』。\n2.前3天至前3個月內的使用紀錄：請上本公司網站-如何搭車-查詢票卡搭乘捷運紀錄-「捷運悠遊卡搭乘證明查詢系統」，列印所需的「捷運悠遊卡搭乘證明」，再攜帶悠遊卡至車站查驗及核章(加蓋站戳)。\n3.超過3個月且未達1年的使用紀錄：請攜帶悠遊卡洽詢各捷運車站站務人員，填寫申請單辦理。 \n 悠遊卡搭乘捷運紀錄查詢：\n 1.最近6筆使用紀錄：可於各捷運車站查詢機   查閱最近6筆使用紀錄。\n 2.前3天至前3個月內的使用紀錄：請上本公司網站-如何搭車-查詢票卡搭乘捷運紀錄-『捷運悠遊卡搭乘證明查詢系統』查詢。\n 3.3個月以前的使用紀錄：請洽詢悠遊卡公司(客服電話：02-4128880)辦理。"},{"question":"搭乘捷運免票資格為何？","answer":"依各站公告之臺北捷運系統旅客須知第14點規定：「一、身高未滿115公分之兒童，得免購票乘車。二、身高滿115公分而未滿6歲之兒童，經出示身分證明文件者，得免購票乘車。依前2項規定免費之兒童，須由已購票旅客陪同，且每1位購票旅客以陪同2名為限，否則本公司得拒絕運送。已搭乘者，每1超過人數之兒童，應購買1張全票。」\n"},{"question":"為何違規使用敬老卡、愛心卡，須罰款50倍車資？","answer":"旅客冒用不符身分之車票乘車，即屬無票或持用失效車票，依大眾捷運法第49條規定，除補繳票價外，並支付票價50倍之違約金。"},{"question":"同站進出扣款方式及原因？同站進出須扣款，是否可減收或免收費用？","answer":"為避免人員滯留車站或車廂、產生流浪漢於系統內遊蕩或快遞業者利用捷運運送物資，影響捷運系統使用之公平性及其他旅客乘車動線及安全，因此訂定旅客在付費區內之停留時限等規定。\n本公司於各捷運車站自動售票機附近張貼「臺北捷運系統旅客須知」，該須知第13點規定「旅客持用車票，除因可歸責於本公司之事由外，經驗票閘門進入付費區至離開付費區之停留時限規定如下：(一)不同一車站進出，最大時限為2小時；(二)同一車站進出，最大時限為15分鐘；違反前項規定者，除應付之票價外，應於車站詢問處繳交或由驗票閘門自動扣除車站公告之單程票最低票價之金額。」\n第14點規定「同站進出者，應支付車站公告最低單程票票價。如屬特殊狀況（民眾借用付費區廁所，或旅客剛進站後立即出站，無搭車事實），可洽站務人員協助處理。」"},{"question":"臺北市105年3月1日起新增公告哪些禁菸場所?違規吸菸者罰鍰？","answer":"為保障民眾健康權益，營造戶外無菸環境，本局依據菸害防制法第15條第1項第13款規定，新增公告4處戶外禁菸場所：\n1. 公告「臺北市5個捷運車站出口周邊戶外區域，自105年5月1日起為全面禁止吸菸場所」：                                                                     (1)捷運中山地下街R1出口旁。\n(2)捷運中山地下街R1出口旁空地。\n(3)捷運士林站1號及2號出口旁。\n(4)捷運石牌站1號及2號出口旁。\n(5)捷運萬芳醫院站出口旁。\n2. 公告「臺北市立動物園門口前廣場，自105年5月31日起為全面禁止吸菸場所」。\n3. 公告「台北美國學校周邊人行道，自105年5月31日起為全面禁止吸菸場所」。4. 公告「世新大學及該校管理學院周邊人行道，自105年5月31日起為全面禁止吸菸場所」。\n戶外禁菸場所違規吸菸民眾，依該法第31條第1項規定，處新臺幣2,000元至1萬元罰鍰。禁菸公告詳細資訊可至臺北市政府衛生局外網(http://health.gov.taipei/)或「無菸健康網」(http://subweb.health.gov.tw/Nosmoking/)查詢。\"\n"},{"question":"租占人如何申購已承租或占用之市有土地？如何計價？","answer":"(一)市有非公用土地，在民國59年3月27日前被占建房屋，經繳納占用期間之使用補償金後，得洽本府財政局申購。 \n(二)承租人或占用人擬申購使用之市有土地，應檢附相關證明文件郵寄、親自或委託他人向財政局申辦，申請書格式及應備證明文件可至「臺北市民ｅ點通」(網址：http://eservice.mytaipei.tw/)下載查詢。\n(三)計價規定：按市價查估。\n(四)如有疑義，請洽臺北市政府財政局非公用財產管理科查詢，電話1999(外縣市02-27208889)轉6316\n"},{"question":"105年度淘汰二行程機車換購及新購電動二輪車補助作業Q&A","answer":"Q1：請問淘汰二行程機車換購電動二輪車補助金額為多少？\nA1：目前臺北市政府環境保護局（以下簡稱本局）針對該計畫補助電動二輪車補助方式如下:\n一、淘汰二行程機車換購電動二輪車(1,000個名額)\n1.電動機車重型每輛補助1萬4,000元（環保署補助7,000元，本局補助7,000元）。\n2.電動機車輕型、小型輕型每輛補助1萬元（環保署補助5,000元，本局補助5,000元）\n3.電動自行車每輛補助補助1萬元（環保署補助5,000元，本局補助5,000元）\n4.電動輔助自行車每輛補助補助1萬元（環保署補助5,000元，本局補助5,000元）\n二、新購電動二輪車(3,000個名額)\n1.電動機車重型每輛補助8,000元（環保署補助4,000元，本局補助4,000元）。\n2.電動機車輕型、小型輕型每輛補助4,000元（環保署補助2,000元，本局補助2,000元）\n3.電動自行車每輛補助補助4,000（環保署補助2,000元，本局補助2,000元）\n4.電動輔助自行車每輛補助補助4,000（環保署補助2,000元，本局補助2,000元）\nQ2：二行程機車汰舊換新購電動二輪車申請資格為何?\nA2：\n一、補助對象以臺北市民或設立於臺北市之公司行號，且應符合下列各款條件者：\n（一）二行程機車於92年12月31日（含）以前出廠並於105年1月1日起至105年12月31日前完成報廢或回收，且車籍登記於臺北市需達6個月(含)以上（以報廢或回收日回溯起算）者。\n（二）於105年1月1日至105年12月31日（含）前由認可的機動車輛回收商回收車體或向監理單位完成二行程機車報廢手續，且新購電動機車、並完成車籍登記者，該二行程機車及電動機車的車籍皆必須登記於臺北市。\n（三）二行程機車於辦理報廢或回收之當年度或前一年度須有機車排氣檢驗紀錄（檢驗不合格亦可辦理）。\n（四）本計畫補助購買之電動機車係指已通過經濟部工業局認證補助之電動機車。\n二、汰舊二行程機車車主與新購入可掛牌之電動機車車主不為同一人亦可，但汰舊1車則以補助1車為限，每人僅限補助1輛，另如以前年度曾經獲得環保署補助或本局補助之個人，即無法再於今年度提出補助申請。；法人亦以汰舊1車則補助1車為限，但如有汰舊兩車以上並購買兩台電動機車（含）以上之需求，應先以書面向本局說明所購車輛用途，並經核准後，再行申請補助。\n三、公務機關、公立學校及公營事業等公務單位則不列入補助對象，惟在前述單位服務任職之員工，仍得以個人名義申請補助，另公務人員使用國民旅遊卡購買電動二輪車並申請本補助者，應簽署切結並未重複申請休假補助。\nQ3：何種電動二輪車可領取補助？如何辨別？\nA3：本計畫補助購買之電動二輪車係指已通過經濟部工業局認證之電動機車、環保署認可之電動自行車及電動輔助自行車，查詢網址：http://www.lev.org.tw/subsidy/subsidyCar.aspx以及http://mobile.epa.gov.tw/LowPoll/index.aspx。\nQ4：申請補助期限為何?\nA4：申請補助者應於106年1月5日（含）以前提出申請（以郵戳日期為準），並需於105年12月31日（含）前完成新車購入，如購買電動機車(非指電動自行車、電動輔助自行車)者，須於105年12月30日（含）前完成登記掛牌手續(以監理單位登記日期為準)，逾期或額滿即不予受理。\nQ5：申請表單及相關補助規定可於何處下載？\nA5：可上本局專屬網頁下載，網址為：http://www.dep-mobile.gov.taipei/\nQ6：審核結果如何通知申請人？申請文件正本是否退還申請人？\nA6：申請人欲查詢補助進度或任何補助事項，可撥打諮詢專線電話：(02)27208889轉7247或7241。審核通過者會另函通知，但申請資料不予退還。審核未通過者，本局也會發函通知申請人，並將申請資料退還。\nQ7：哪些人不能申請補助款?\nA7：公務機關、公立學校及公營事業等公務單位及非本國人者，不列入補助對象，惟在前述單位服務任職之員工，仍得以個人名義申請補助。\n"},{"question":"105年度淘汰二行程機車補助作業Q&A","answer":"Q1：為什麼要淘汰二行程機車？\nA1：依據機車排氣定檢濃度顯示，二行程機車的空氣污染物排放濃度較同期四行程機車排放濃度高2至5倍，且二行程機車因機油參與燃燒易冒白煙，向來為民眾所詬病，且易遭受檢舉為烏賊車，因此車主淘汰老舊二行程機車，不但可以為改善空氣品質盡一份心力，也可以避免遭受檢舉困擾。\nQ2：如何辨別是否為二行程機車？\nA2：可透過機油的更換方式來判斷所屬機車是否為二行程，因二行程機車的儀表板上有個機油燈，機油快用完時會亮紅燈，車主必須購買機油來添加。而四行程機車的機油則是行駛一定里程，如1,000公里即需更換，且更換時須先將舊機油漏光後再加入新機油。\nQ3：補助金額多少？\nA3：每輛1,500元。\nQ4：審核作業及撥款時間多久？\nA4：補助款核撥時間，從申請人將相關文件送至環保局，經審核通過至撥款約於60天內完成。\nQ5：撥款方式為何？\nA5：環保局均以電匯方式核撥，審核通過後將依申請人指定檢附之金融機構帳戶辦理匯款撥付作業。\nQ6：補助資格為何？\nA6：補助對象以車輛設籍於本市之二行程機車之車主，且符合下列各款條件者：\n一、92年12月31日(含)以前出廠。\n二、於回收或報廢當(105)年度或前一(104)年度曾實施機車排氣定期或不定期檢驗。\n三、於105年1月1日至105年12月15日（含）前由行政院環境保護署認可之機動車輛回收商回收車體或向公路監理機關完成報廢者。\n四、公務機關、公立學校及公營事業等公務單位所報廢之車輛則不列入獎勵對象。\n五、 另如有104年已完成回收或報廢且符合補助但尚未提出申請者，仍可於105年提出申請。\nQ7：公務單位報廢車輛可否申請補助？\nA7：公務機關、公立學校及公營事業等公務單位所報廢之車輛不列入獎勵對象，故不可申請補助。\nQ8：申請期限到何時截止呢？\nA8：申請補助者應於105年12月15日(含)以前提出申請(以郵戳日期憑)，逾期不予受理；或若補助已達5,000輛滿額，便同樣不予受理。\nQ9：如何申請呢？\nA9：申請補助者應將二行程機車交予行政院環境保護署登記核可之廢機動車輛回收商進行回收或完成報廢，並將申請表填寫後郵寄至「(11008)臺北市信義區市府路1號7樓東北區；收件人：環保局空污噪音防制科」。或於完成回收或報廢後逕至臺北市環保局空污噪音防制科辦理。\nQ10：申請本補助需要哪些文件？\nA10：\n（一）臺北市環境保護局補助淘汰二行程機車申請表（以下簡稱申請表)。\n（二）車主身分證明文件影本：車主為個人者請檢附身分證影本，如為公司行號者請檢附商業登記證明文件或政府機關核准登記證明文件影本。\n（三）車籍證明文件影本：二行程機車係辦理報廢者，應檢具監理單位核發之「汽(機)車各項異動登記書」影本或相關車籍資料影本(如：行車執照影本、強制險保險證影本、出廠證明影本等)；二行程機車係辦理回收者，應檢具行政院環境保護署廢機動車輛回收管制聯單（第三聯車主存查聯）證明文件影本。\n（四）前述（二）、（三）項證明文件影本，請依「檢附申請文件表」所載次序依序黏貼，以供審核。\n（五）本局補助款領據。\n（六）其他經本局指定之證明文件。\n各證明文件之內容、簽名及核章應清晰可供辨認。\nQ11：如果還有相關問題怎麼辦呢？\nA11：請於上班期間撥打專線：(02)27208889轉7241或7247。\n"},{"question":"青發處場地有沒有針對青少年提供租借的優惠?","answer":"基於鼓勵本市青少年多元發展與服務青少年，青發處場地租借提供以下優惠：\n(一)臺北市市立學校所屬學生社團：請於青發處網站下載相關申請文件表單並填寫後，由學校提出申請即免場地費用。\n(二)未就學或其他從事青少年服務之相關社(財)團法人及相關青少年社團欲借用場地，請先以電話與本處場地租借承辦人(2351-4078分機1112)聯繫。\n(單位：場館營運課、聯絡人：鐘鈞傑、連絡電話：2351-4078分機1112)\n"},{"question":"請問青發處各場館的場地與設備規格可從何處得知？","answer":"請參考青發處樓層介紹頁面(http://ppt.cc/0Icwp)，或電洽承辦人(2351-4078分機1115)詢問。\n(單位：場館營運課、聯絡人：洪邦恆、連絡電話：2351-4078分機1115)\n"},{"question":"請問青發處的場館如何租借？","answer":"(一)步驟一、請參考青發處場地租借頁面：(http://ppt.cc/2HCwK)(二)步驟二、依據使用的人數及用途選擇合適的樓層場館。(三)步驟三、各場館可供租借使用的檔期，請電洽聯絡人詢問。(四)步驟四、場地使用申請表與場地租用活動企劃書請至場地租借相關資訊及規範頁面下載。(http://ppt.cc/2HCwK)(五)步驟五、填妥申請書表後，請親送或郵寄掛號至本處場館營運課審核，審核結果將由專人與您聯繫。(單位：場館營運課、聯絡人：鐘鈞傑、連絡電話：2351-4078分機1112)\n"},{"question":"請問青發處在購票可不可以使用信用卡","answer":"青發處1樓服務臺設置購票服務，且購票方式皆以現金交易，暫時無提供信用卡交易服務。\n(單位：秘書室、聯絡人：蔡淑芬、連絡電話：2351-4078分機1705)\n"},{"question":"請問青發處直排輪場地入場應注意事項為何?","answer":"凡進入青發處直排輪場使用場地及飛輪谷斜坡者，不分程度及年齡，皆請佩戴全套護具(含安全帽、護肘、護膝、護腕)。\n(單位：場館營運課、聯絡人：尤韋勝、連絡電話：2351-4078分機1111)\n"},{"question":"請問青發處直排輪場地開放時間為何?費用多少？是否提供直排輪用具租借?","answer":"有關青發處直排輪場相關說明如下:\n(一)開放時段為上午9：00-12：00、下午13：30-17：00及夜間開放時段18：00-21：00。\n (二)票價為每時段全票150元、優待票70元；持有臺北市教育生活卡每人每時段可依票價享8折優待；身心障礙者及其必要陪伴者1名可免費入場。\n (三)若無自備直排輪用具者，亦提供租借服務，租借直排輪鞋30元/次、租借全套護具20元/次。\n(單位：場館課、聯絡人：尤韋勝、連絡電話：2351-4078分機1111)\n"},{"question":"請問青發處攀岩場開放使用時間為何?費用多少？","answer":"(一)青發處攀岩場開放時段為上午9：00-12：00、下午13：30-17：00及夜間18：00-21：30；平日上午及下午時段及例假日上午時段為團體時段，無團體預約時，開放體驗攀岩及綜合攀岩。\n(二)收費標準說明如下：\n1、【初體驗型】：適用對象為6歲以上無經驗者\n(1)單人上攀(親友收繩)300元/30分鐘\n(2)單人上攀(教練收繩)400元/30分鐘\n(3)雙人上攀(限13歲以上)500元/1小時\n(4)人數限制：假日期間每時段以20人為上限\n2、【綜合攀登型】：持有合格安檢卡者\n(1)一般票價每人每時段170元\n(2)優惠票價(持學生證) 每人每時段80元\n(3)持有臺北市教育生活卡本人每時段可依票價享8折優待。\n(單位：場館課、聯絡人：尤韋勝、連絡電話：2351-4078分機1111)\n"},{"question":"沒有攀岩經驗可不可以到青發處攀岩場體驗攀岩?是否有入場規定?","answer":"(一)青發處攀岩場歡迎對攀岩活動有興趣的朋友，沒有攀岩經驗也可以來體驗攀岩樂趣。\n(二)青發處攀岩場依民眾攀岩經驗分為「初體驗型」及「綜合攀登型」，入場規定如下：\n1、初體驗型：指6歲以上沒有攀岩經驗者，入場規定依年齡及上攀方式分為：\n(1)單人上攀-親友收繩：適用於6歲以上沒有攀岩經驗者，指1人上攀，由親友於下方收繩(僅協助收繩)。\n(2)單人上攀-教練收繩：適用於6歲以上沒有攀岩經驗者，指1人上攀，由駐場教練於下方收繩。\n(3)雙人上攀：2人皆須年滿13歲以上，係指互相擔任對方收繩者。\n(4)以上皆應遵從現場工作人員及教練指示。\n2、綜合攀登型：指有攀岩經驗且持有合格安檢卡者，入場前請出示「安檢卡」，入場時應遵從現場工作人員及教練指示。\n(單位：場館營運課、聯絡人：尤韋勝、連絡電話：2351-4078分機1111)\n"},{"question":"請問參加青發處的各項講座及活動需要事先報名嗎？","answer":"為瞭解參與者年齡層，考量場地容納人數限制及活動前寄發提醒通知等因素，欲參加講座及活動者，請先至青發處官網點選欲參加項目並進行網路報名。\n(單位：交流服務課、聯絡人：連美智，連絡電話：2351-4078分機1765)\n"},{"question":"如果已經報名青發處的研習課程或營隊，要如何取消報名及退費？","answer":"(一)如您欲取消報名可逕至原報名路徑自行取消報名，亦可來電或來信(E-mail:tfycactivity@gmail.com)取消，如有任何問題可向承辦人員詢問並尋求解決方式。\n(二)如需辦理退費，請填寫退費申請書，並提供帳戶資料，我們會協助辦理退費事宜，將退款匯至您指定帳戶。\n(單位：推廣教育課、聯絡人：王麗雅，連絡電話：2351-4078分機1721)\n"},{"question":"請問青發處有哪些研習課程或營隊可以參加？如何報名?","answer":"(一)青發處每季提供運動休閒、數位資訊、藝文創作等各類假日體驗營、工作坊及研習課程；寒暑期辦理各類青少年主題營隊。\n(二)研習課程及各項營隊採網路報名，您可於青發處官網http://www.tcyd.gov.taipei/點選欲報名課程，如為收費課程，當您報名經審核通過將寄發繳費通知單至您的E-mail，請於本處開放時間週一至週日上午9:00至下午9:00(除夕休館)至1樓服務臺繳費或採匯款(臨櫃/ATM繳款)。\n(單位：推廣教育課、聯絡人：王麗雅、鄭凱升，連絡電話：2351-4078分機1721或1724)\n"},{"question":"青發處有沒有提供學生「公共服務」的機會?如何報名?","answer":"青發處歡迎青少年學生至本處參與公共服務，其項目如下：\n(一)課程參與：\n1、瞭解服務學習之理念、推展與趨勢。\n2、認識青少年發展處環境與服務學習內涵。\n3、綜合座談及心得分享。\n(二)實地體驗：\n1、協助老弱婦幼及身心障礙民眾。\n2、協助研習、表演活動、課程教作、推廣及整理。\n3、協助維護民眾安全、秩序及動線引導。\n4、協助以下諮詢服務：\n(1)場館介紹\n(2)壯遊及背包客資訊\n(3)外文協助\n(4)展覽作品解說及導覽\n(5)各場館資訊輔導與維護\n(6)其他事項\n  如欲參與青發處公共服務學習，您可點選青發處官網公共服務平臺，並選擇您欲參與服務的活動進逕行報名。\n(單位：交流服務課、聯絡人：梁敬賢，連絡電話：2351-4078分機1761)\n"},{"question":"請問青發處停車場有多少個身心障礙者停車位?優惠內容為何?","answer":"青發處設有5個身心障礙者停車位，優惠方式如下：\n(一)臨停部分：\n1、持有身心障礙者專用停車位識別證及專用車牌者，每日可享優惠4小時免費，第5小時後費率則以半價收費。\n2、同日第2次進入停車場則以半價收費。\n3、車輛開出停車場前請持識別證、身心障礙手冊、該車行車執照等至管理室查驗。\n(二)月租部分：依停車場月票價格半價優惠，請親持識別證（或懸掛身障車牌）、身心障礙手冊及行車執照之正本（以上3項證件姓名須為同1人），於每月25日至當月月底（上午9時至下午9時）至1樓服務臺申辦月租費優惠。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處停車場里民優惠資格為何？","answer":"本處停車場針對周邊民眾提供月租金優惠。設籍本處臨近東門里、文北里、文祥里及幸福里之里民，憑身分證及行車執照（申請車輛限本人、配偶或直系親屬所有），得享里民月租金優惠。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處停車位如何辦理月租?","answer":"本處停車場提供月租服務，如有需求請備妥汽車行照影本，於每月25日至當月月底（上午9時至下午9時）至1樓服務臺辦理。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處可以使用悠遊卡繳交停車費嗎？","answer":"青發處停車場使用etag系統，以自動感應方式無須按取任何入場票證即可入場。已開啟悠遊卡繳費機制，離場前於自動收費機以現金(請自備零錢)或悠遊卡刷卡方式繳費。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處有沒有停車空間?開放時間為何？如何收費？","answer":"(一)本處B3、B4設有停車位(車體限高1.5米)\n(二)開放時間為24小時，人員服務時間自上午7時至下午10時\n(三)停車費用說明如下：\n1、臨停部分：每半小時15元。\n2、月租客戶：全日4,100元、日間3,300元、夜間2,500元。\n3、里民月租全日優惠3,600元。\n(單位：秘書室、聯絡人陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問要如何到達青發處？","answer":"(一)搭乘捷運：\n1、臺大醫院站(第2號出口)：可搭乘捷運中和、新店線自本站下車，於出口沿公園路至凱達格蘭大道轉仁愛路沿人行道、地下道至本處，步行約12分鐘。\n2、善導寺站(第3號出口)：搭乘捷運板南線至本站下車，沿林森南路往前走至仁愛路至本處，步行約10分鐘。\n(二)搭乘公車：\n1、仁愛林森路口(東向西)：214.245.249.261.263.270.621.630.651\n2、仁愛林森路口(西向東)：245.261.263.270.621.630.651\n3、仁愛紹興路口(西向東)：0南.245.261.263.270.37.621.630.651\n4、仁愛林森路口(北向南)：0南.15.208. 22.295.297.37.671\n5、信義林森路口(東向西)：0東.20.204.22. 38\n6、信義林森路口(西向東)：20.204.237.670\n(單位：綜合企劃課、聯絡人：谷鳳翔、連絡電話：2351-4078分機1711)\n"},{"question":"如果我在青發處拾得或遺失物品時，該怎麼辦？","answer":"(一)您於青發處拾得物品時，請送至本處一樓服務臺或送至仁愛派出所(仁愛路1段19號)，填具相關資料或不具名登記。\n(二)您於青發處遺失物品時，可電洽02-2351-4078轉1101聯絡，或可親自到本處一樓服務臺登記，將遺失物的名稱、品牌、顏色等相關特徵詳細說明清楚，留下聯絡資料，本處若尋獲該遺失物將會以電話通知領取。\n(單位：綜合企劃課、聯絡人：谷鳳翔、連絡電話：2351-4078分機1711)\n"},{"question":"請問導盲犬可以進入青發處嗎？","answer":"本處依身心障礙者權益保障法第60條之規定，視覺功能障礙者由合格導盲犬陪同以及導盲犬專業訓練人員於執行訓練時，得進入本處場館。\n(單位：綜合企劃課、聯絡人：谷鳳翔、連絡電話：2351-4078分機1711)\n"},{"question":"請問可以帶寵物進入青發處嗎?","answer":"顧及其他民眾權益、環境衛生及確保安全，本處禁止攜帶寵物進入，請勿將寵物置於手提袋或背包裡帶入。\n(單位：綜合企劃課、聯絡人：谷鳳翔、連絡電話：2351-4078分機1711)\n"},{"question":"請問青發處是否提供吸菸區嗎？","answer":"依據菸害防制法，本處室內全面禁止吸菸，另於人行廣場及綠色草坪區域劃設無菸環境，違者最高可罰一萬元。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處是否有哺集乳室？","answer":"配合推動母乳政策，於本處3樓設有哺集乳室，另於2樓勞動局青年職涯發展中心內亦設有哺集乳室。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"青發處場館內有沒有飲水機可以使用？","answer":"B1直排輪區、1樓大廳區、4樓舞蹈教室、5樓流行廣場、6樓國際會議廳及8樓研習教室內設有飲水機。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"青發處是否設有無障礙廁所?","answer":"B1至9樓皆有設置無障礙廁所。\n(單位：秘書室、聯絡人：陳淑琴、連絡電話：2351-4078分機1753)\n"},{"question":"請問青發處有沒有提供免費無線網路？","answer":"(一)本處提供Wi-Fi（Taipei Free熱點）免費無線上網服務區域為：1、2樓大廳、3樓親子館及5樓青少年藝文沙龍。\n(二)第一次登入Taipei Free使用者須先申請，步驟如下：(1)輸入手機號碼；(2)輸入手機簡訊驗證；(3)可開始上網，詳細操作方式請參閱Taipei Free網站：http://www.tpe-free.taipei.gov.tw/tpe/TPE-Guide.html。\n(單位：秘書室、聯絡人：曾煜翔、連絡電話：2351-4078分機1768)\n"},{"question":"請問青少年發展處開放時間？","answer":"本處場館開放時間為週一至週日9：00~21：00，農曆除夕休館一天；每半年配合場館維護休館一天，日期將另行公告。\n(單位：綜合企劃課、聯絡人：谷鳳翔、連絡電話：2351-4078分機1711)\n"},{"question":"能否到外縣市申請同性伴侶註記？","answer":"臺北市已自105年1月1日、4月15日、7月15日起分別與高雄市、臺南市、臺中市合作辦理同性伴侶註記，所以除了現設籍於臺北市的市民如有同性伴侶註記需求者，可直接到高雄市、臺南市或臺中市任一戶政事務所申請同性伴侶註記外，現設籍於高雄市、臺南市或臺中市的同性伴侶如有相同需求者，也可直接到臺北市任一戶政事務所申請辦理。相關申請方式及應備證件，依受理機關所屬市政府之作業規定。\n"},{"question":"招標文件領取方式為何？","answer":"採電子領標（政府電子採購網網址：http://web.pcc.gov.tw/）。\n"},{"question":"臺北市的旅遊服務中心設置在哪裡？提供什麼服務？","answer":"本市於臺北車站、松山機場、捷運北投站、捷運西門站、捷運劍潭站、捷運台北101/世貿站、美麗華、纜車貓空站、梅庭及大稻埕站共設立了10座旅遊服務中心，提供「旅遊景點資訊」、「交通食宿資訊」、「遊程諮詢」、「文宣、地圖索取」、「旅遊圖書查閱」、「TPE-Free申請」、「放大鏡、老花眼鏡出借」、「行動電話緊急充電」等服務。各旅遊服務中心聯絡資訊及開放時間，請見「台北旅遊網」(http://www.travel.taipei/)旅客諮詢臺北旅遊服務中心。"},{"question":"公民會館共有幾家？聯絡電話及地址為何？","answer":"臺北市公民會館目前有信義、文山、士林、北投、中山、內湖等6座，其地址及聯絡電話如下：\n  \n     \n      會館名稱\n      地址\n      聯絡電話\n    \n     \n      信義公民會館\n      臺北市信義區松勤街50號\n      (02)2723-7937\n    \n     \n      文山公民會館\n      臺北市文山區木柵路3段189號\n      (02)2234-6686 \n    \n     \n      士林公民會館\n      臺北市士林區大東路75號\n      (02)8861-1751\n    \n     \n      北投公民會館\n      臺北市北投區中山路5-7號\n      (02)2897-4760\n    \n     \n      中山公民會館\n      臺北市中山區中山北路2段128號\n      (02)2531-4169\n    "},{"question":"請問退休人員領支票需要帶什麼證件及資料？","answer":"1.如果本人領取，請記得帶關係通知單、本人身分證及印章。\n2.如果委託他人代領，請帶關係通知單、本人印章及代領人身分證及印章。\n"},{"question":"與市政府往來之廠商，有時因為案件多，常常無法知道款項是否已經匯入帳戶，也分不清是哪個機關給的款項，請問該如何作才可以明確快速知道相關訊息?","answer":"1.您可以申請「電連存帳入戶通知」服務，申請這項服務後，以後如有款項匯入您指定之金融機構帳戶，您就可收到加註「費款匯入帳戶日期」及「匯款機關」的入戶通知單，方便您對帳。\n2.您可以到本局網頁下載申請書填妥後傳真或郵寄給我們就可以了。如果還有不清楚的地方，隨時歡迎您再來電。\n"},{"question":"東區地下街服務站(中心)之服務時間及服務項目為何？","answer":"市府於東區地下街目前設有：\n1.捷運東區地下街市政服務站：服務時間為每週一至週五10:00至18:00，電話：02-66387856。\n服務項目：\n(1)戶政事務所：身分登記、遷徙登記、核發戶籍謄本、戶口名簿等。\n(2)地政事務所：建物謄本申請、地籍圖謄本申請、地價謄本申請、提供各類申請須知。\n(3)區公所：敬老、愛心及陪伴悠遊卡申請、遺失補發及異動、查詢暨更新健保IC卡資料等。\n2.臺北市頂好就業服務站：服務時間為每週一至週五10:00至18:00，電話：02-27400922。服務項目：提供職業訓練推介、就業輔導、失業給付申請與認定、現場徵才活動。\n"},{"question":"電連存帳批次匯款時間？","answer":"每日傳匯款作業於9點至14點30分，分4個批次執行。\n"},{"question":"依公辦都更實施辦法之半程型（民轉公）案件，是否具有公益性？","answer":"\n（1）考量更新事業計畫尚未核定案件，面臨所有權人因都更權益分配爭議不斷，推動窒礙難行時，民辦轉軌公辦將給予實施者與範圍內私有土地及合法建築物所有權人新選擇，避免老舊窳陋建築物延宕多年無法更新。\n（2）民辦轉軌公辦之案件，仍須符合公辦都更實施辦法第4至8條之辦理程序。即須經適宜性評估、擬定都市更新計畫，再由本府自行實施、公開徵求或同意其它機關構擔任實施者、重新擬訂事業計畫等。\n（3）前項更新地區之劃定，本府應就都市之發展狀況、居民意願等事項進行全面調查及評估，並視實際需要分別擬定都市更新計畫，提送本市都市計畫委員會審議通過。期以計畫指導，改善過去民辦都更案缺乏整體規劃問題。\n"},{"question":"公辦都更有市民參與機制嗎？會不會強行將我家納入公辦都更範圍？","answer":"依公辦都更實施辦法第5條規定公辦都更案需先進行適宜性評估，包含調查居民參與更新之意願等，並報府核定。即公辦更新案之範圍，須經前開適宜性評估後確定，其中已納入基地範圍周邊意願調查。且依該辦法第14條規定，公辦都更案應以社區工作室、網路媒體或社區說明會等公開透明作業方式，公開相關資訊，其中無論是社區工作室或社區說明會等，皆為提供民眾表達意見之溝通平台。故於前期適宜性評估，都市更新之推動過程均有對外溝通平台，強化開放透明機制。\n"},{"question":"依公辦都更實施辦法政府可以直接強拆房子嗎？","answer":"已核定之都市更新案依都市更新條例第36條向本府申請代為拆除者，並依公辦都更實施辦法第18條規定得由臺北市都市更新及爭議處理審議會成立專案小組就該案進行評估與協調，並製作評估報告後，作為市府執行都市更新條例第36條之參考。\n"},{"question":"公辦更新案範圍中如果有弱勢租、住戶是否有提供安置計畫？","answer":"為了協助公辦更新案中所有權人之搬遷安置，故於公辦更新案實施辦法的第16條即明定可優先提供中繼住宅予土地及建物所有權人。\n"},{"question":"私有土地或建物所有權人參與公辦都更案需要出錢嗎？","answer":"公辦更新案依公辦都更實施辦法第8條規定找到實施者之後，就會依都更條例及本市都更自治條例等規定實施更新事業，故有關費用之提列標準與民辦都更案一致，即無論公辦或民辦都更案共同負擔之項目及審核標準都一樣，所有權人應分回之權值將於扣除共同負擔費用後確認。\n"},{"question":"民辦轉軌公辦等於政府直接指定特定建商擔任實施者？","answer":"\n（1）考量部分事業計畫已報核之民辦都更案可能遭遇窒礙難行，倘改為公辦都更，可透過公開透明之估價，減少原來實施者與所有權人之爭議，並透過都市設計及增加公共性設施，提升更新案之公益性。故明定經實施者同意撤回原申請案，並由原範圍內私有土地及合法建築物所有權人選定代表，檢具達都市更新條例第二十二條同意比例之同意書，申請公辦都更，都發局將依公辦都更實施辦法第4~7條規定辦理適宜性評估，確認是否選定為公辦都更案，並報府核定。\n（2）另外，經評估改由公辦都更方式辦理者，尚須依公辦都更實施辦法第8條規定，由市府自行實施或經公開評選程序委託都市更新事業機構、同意其他機關 (構) 為實施者，實施都市更新事業，故如係委託都更事業機構，依法須「經公開評選程序」，無市府直接指定某特定建商為實施者主導更新開發之疑慮。\n"},{"question":"公辦都更實施辦法的辦理類型有哪幾種？","answer":"\n依公辦都更實施辦法之規定，辦理類型可歸結為以下四種類型。\n（1）【全程型】：由政府主導大規模地區都市更新的標準作業程序(SOP)，包含大區塊型-公辦都更8+2旗艦計畫及基地型-具潛力及民間提案計畫。\n（2）【半程型】：民辦都市更新案遇有窒礙難行之情形，經實施者同意撤回原申請案，由原範圍內相關所有權人檢具達都市更新條例（以下簡稱本條例）第22條規定同意比例之同意書者，得申請由市政府受理轉軌為公辦之機制。\n（3）【諮詢輔導型】：輔導海砂屋等災損建物都更重建。\n（4）【代拆型】：針對民辦都更已取得拆除執照而有拆除困難案件，由市府成立專案小組進行協調與評估，作為都市更新條例第36條規定執行參考依據。\n"},{"question":"公辦都更實施辦法實施後與目前更新辦理機制有何不同？","answer":"\n過去都市更新案大多由民間主導開發，產生爭議不斷、自劃更新單元過小、弱勢整宅與海砂屋等災損建物協助及已取得拆除執照之更新案無法執行等困境。故為突破現行都更困境，公辦都更實施辦法提出多個創新機制。\n（1）為提升公辦都更案之公益性，於公辦都更案擬定之都市更新計畫中納入地區公益性或服務性設施，以提升都市整體環境品質並提供民眾優良居住環境。\n（2）為維護範圍內所有權人之權益，並使權利價值之計算更加公開、透明化，故明定公辦更新案應建立公開之估價條件且事前估價權值比例，每年定期檢討並公告之。\n（3）民辦都更案件如遭遇有無法推展之情勢，為協助本市更新之推動，可申請由市府受理，除須符合本辦法第4~7條之規定，並經市府評估且核定後確認轉軌為公辦都更案。\n（4）優先提供中繼住宅安置土地及建築物所有權人，以利都市更新案之進行。\n（5）輔導缺乏專業技術協助之海砂屋等災損建物進行都更重建。\n（6）都市更新事業計畫及權利變換計畫案經核定，並已取得拆除執照及建造執照，而有拆除困難之案件，明定臺北市都市更新及爭議處理審議會得成立專案小組評估調查之作業規範。\n"},{"question":"為何公辦都更實施辦法以自治規則之法律位階訂定？","answer":"公辦都更實施辦法係遵循都更條例及本市都更自治條例規定所訂定，主要是為補充前開法令對於公辦都更案於執行及行政程序上有所不足之處予以規範。其更新辦理機制，如更新事業及權利變換計畫之擬訂與實施、容積獎勵之審議等，仍須依都更條例等相關規定辦理，不得逾越該條例之規範。\n"},{"question":"公辦都更實施辦法訂定之法源依據？","answer":"有鑒於現行都市更新條例未訂定明確之公辦都更操作機制，自柯市長上任以來，歷經多方研議與溝通訂定《臺北市公辦都市更新實施辦法》，明定市府選定公辦都更地區之標準及程序，包括擬定都市更新計畫指導更新地區發展、提供公共設施以及中繼住宅等，以彰顯公辦都更之公共利益。另該實施辦法係依據都市更新條例第5、6、8、9條訂定，針對條例所規定之行政程序予以補充。\n"},{"question":"公辦都更實施辦法之立法意旨為何？","answer":"自都市更新條例施行迄今已近二十年，期間都更案多由民間主導開發，面臨自劃更新單元面積小、缺乏計畫指導，反觀最急需辦理更新之弱勢整宅、海砂屋等災損建物缺乏協助，主管機關主導都市更新案件亦不多見，為使都市更新引導都市發展，政府角色應基於公共利益、公共安全及緊急危難由被動受理民辦更新事業審議，轉為主動投入更新規劃及開發，引導全市各區之更新發展，以達到大規模都市再生效果。\n"},{"question":"民生社區中心場地及教室開放時間及收費標準為何？","answer":"民生社區中心場地及教室可分為：集會堂、研習教室、綜合舞蹈教室、柔道教室、空手道教室、跆拳道教室、有氧舞蹈教室、迴力球室、桌球室、健身房、體育館等，場地開放時間及收費標準請參閱附檔，並歡迎來電詢問。民生社區中心電話：2760-6294或2766-6959。\n"},{"question":"請問本市○○區○○里里長姓名?電話?","answer":"臺北市里長資料請連結至民政局中文網站首頁，於「業務資訊」/「便民服務」中之「里長資料」項下登入查詢即可。網址：http://www.ca.taipei.gov.tw/，或洽各區公所民政課。\n"},{"question":"公司章程董監酬勞比率訂定方式為何？可否以發放股票方式為之？","answer":"公司章程董監事酬勞比率訂定方式，限以上限之方式為之，董監事酬勞之發放僅得以現金為之。當年度董監事酬勞發放比率之決定，應由董事會以董事三分之二以上之出席及出席董事過半數同意之決議行之。至於設有薪酬委員會之上市櫃及興櫃公司，則由薪酬委員會提出建議後送董事會決議。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"公司章程未明訂董監酬勞發放金額或比率，可否發放董監酬勞？","answer":"公司是否發放董監酬勞係屬章程規範範疇，並僅得以現金為之。公司如擬發放董監事酬勞，自應於章程中明文規定董監事酬勞發放金額之定額或比率。倘章程未明定董監事酬勞發放金額之定額或比率，即認定為公司不發放董監事酬勞，尚不得以股東會決議之方式代替章程。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"公司法第235條之1但書規定之「累積虧損」是否包括營業年度中所發生之本期虧損？","answer":"但書所規定彌補累積虧損，應以彌補經股東常會承認之累積虧損，尚不包括營業年度中間所發生之本期虧損。例如以104年之獲利狀況彌補累積虧損時，係以彌補經股東常會承認之103年之累積虧損為原則，並計入104年度中因會計處理而調整「累積虧損」之數額。至於104年度未計入者，至遲於105年度依前開處理原則辦理。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"員工酬勞每年度分派幾次？如何分派？無員工編制時須否提列？","answer":"1.公司法第235條之1之立法本旨在獎勵公司所有員工，合理分配公司利益，以激勵員工士氣。員工酬勞之分派，自應由公司本於公平原則訂定發放標準並據以辦理。\n2.員工酬勞在董事會特別決議後即可發放。惟倘員工酬勞以發行新股方式為之且涉及須修正章程提高資本額時，因須股東會決議，自應於股東會決議後依規定程序發放之。員工酬勞係一年分派一次，至於發放給員工時，一次全額發放或分次發放，均屬可行，由公司自行決定。\n3.倘公司無員工編制時，可不提列員工酬勞。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"有限公司如何發放員工酬勞？","answer":"公司法第235條之1第5項有限公司準用之，雖股份有限公司員工酬勞得以股票為之，惟有限公司在性質上無從準用，是以，有限公司發放員工酬勞時，僅得以現金為之。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"104年度盈餘分派，倘公司於105年股東常會方進行修正章程議案，應如何進行討論？","answer":"公司法增訂第235條之1於104年5月22日生效，基於此次修法情形特殊，104年度盈餘分派案員工酬勞、董監酬勞部分，應依新章程規定辦理，倘公司於105年股東常會方進行修正章程議案，先討論修正章程議案，再進行104年度員工酬勞分派(依新章程)之報告案。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"公司最慢應於何時依新法完成章程員工酬勞之修正？逾時是否有處罰規定？","answer":"1.至遲於105年6月底(30日)前依新法完成章程之修正。\n2.104年5月22日修正生效，舊章程有關員工分紅之記載已失所附麗，自不允許再依舊章程辦理員工分紅。\n3.並無處罰之規定。\n4.倘公司不依新法修正章程訂定員工酬勞之分派，員工因此無法獲得酬勞之分派，員工之損失，係因公司違反法律規定不作為造成，屬私權範疇，可循司法途徑解決。又倘公司不依新法修正章程訂定員工酬勞之分派，即無章程做為分派員工酬勞之依據，員工因此無法獲得酬勞之分派，公司亦不得僅就股東為盈餘之分派。(經濟部104.06.11經商字第10402413890號函)\n5.105年度盈餘分派案，股東之盈餘分派事宜，則以編造時已生效章程(89.4.20經商字第89207491號函釋)為據，故公司須先行依新法修正公司章程後始得為之，易言之，公司於召開106年股東常會前，即應先行召開股東(臨時)會依新法完成修正章程，董事會始得依章程編製報表。\n如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"何謂「當年獲利」？如小於章程所訂分派員工、董監事酬勞之定額者，應如何分派？","answer":"1.所謂獲利狀況係指稅前利益扣除分派員工酬勞前之利益。實務上應指不含員工酬勞金額之稅前利益；亦即當年度除員工、董監事酬勞(公司得於章程訂定依獲利狀況之定額或比率分派董監事酬勞)未估算入帳外之稅前利益結算金額，並以此金額直接依章程所定比率或定額計算員工、董監事酬勞。但公司尚有累積虧損時，應預先保留彌補數額。\n2.公司當年度獲利小於章程所訂分派員工、董監事酬勞之定額者，依當年度獲利分派員工、董監事酬勞。但公司尚有累積虧損時，應予彌補(預先保留彌補數額)。                                                                                                      \n例：未估算員工、董監事酬勞及所得稅費用之全年度稅前利益金額為1,000,000元，即依公司章程所訂之10%(舉例)員工酬勞計算員工酬勞金額，得出100,000元(1,000,000元X10%=100,000元)。                        如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"公司章程訂定員工酬勞及董監酬勞定額及比率訂定方式為何？","answer":"公司法第235條之1所謂員工酬勞定額為固定數額(一定數額)○○元，比率訂定方式限固定數(例如：百分之二)、上下限(一定區間)(例如：百分之二至百分之十)、下限(例如：百分之二以上或不低於百分之二)三種方式。董監事酬勞定額為固定數額○○元，比率則限以上限為之(例如：不高於百分之二)。如仍有疑問可於上班時間：上午8時30分至下午5時30分（中午不休息）利用臺北市商業處為民服務電話：1999(外縣市02-27208889)轉6485或6491洽詢。\n"},{"question":"車輛於高架橋上故障拖吊相關事宜","answer":"民眾所駕駛之車輛，若於本市各高架道路發生故障，需由6.5噸以上大型拖吊車進行拖吊移置時，請聯繫本大隊勤務指揮中心，將立即派遣大型拖吊車至故障地點協助移置。"},{"question":"林安泰古厝民俗文物館何時會開放？參觀需要門票嗎？","answer":"一、林安泰古厝民俗文物館於100年7月23日起重新開放，參觀時間為每星期二至星期日之上午9時至下午5時（星期一及民俗節日：春節、清明節、端午節、中秋節休館）。\n二、民眾可免費入園參觀。\n三、本館提供20人以上之公務及公益團體專人園區導覽服務，惟須於導覽活動7日前向駐館人員申請預約核准後安排。\n四、本館地址為本市中山區濱江街5號，服務電話：02-25996026（代表號）、傳真：02-25996521。\n"},{"question":"哪裡可以取得托育(保母)人員專業訓練上課訊息？","answer":"社會局於網站公告訓練消息,本局網站(http://www.dosw.tcg.gov.tw/)，路徑：嬰幼兒照顧服務\\兒童方案補助及訓練公告\\<A href=http://www.dosw.tcg.gov.tw/i/i0300.asp?fix_code=2705034&group_type=1&l1_code=27&l2_code=05 target=_blank>托育(保母)人員專業訓練課程"},{"question":"105年是否有辦理儲備清潔隊員考試？","answer":"104年已辦理考試完畢，錄取人員於105年開始分發，預計107年初可以分發完畢，故105年尚無儲備清潔隊員考試計畫。\n"},{"question":"任何人都可以報名臺北e大上課嗎?","answer":"本網站屬於開放性質，原則上並無選課資格限制，惟因學習資源有限，部分課程有人數及資格限制，請見諒。各課程選課資格請參閱e大(http://elearning.taipei/)之說明。\n"},{"question":"臺北e大目前有哪些線上課程?","answer":"臺北e大目前計有公務、語言、資訊、管理、人文、職訓等六大類課程，以便利學員查詢。\n詳細課程資訊請上臺北e大網站http://elearning.taipei/ \n也可參考「課程地圖」及「課程清單」。\n一、公務類：法制知能、專業職能。\n二、語言類：生活實用、職場應用、認證檢定。\n三、資訊類：資訊概論、軟體應用。\n四、管理類：組織經營、管理機能、個人發展、公共議題。\n五、人文類：家庭教育、人文藝術、法律理財、生命教育、自然科普、醫療保健。\n六、職訓類：電腦技能、修護課程、餐飲製作、家政美容。\n"},{"question":"如何查詢大稻埕戲苑當日演出節目內容及相關票務資訊？","answer":"◎建議您可由下列管道查詢大稻埕戲苑當日相關節目資訊：1.<SPAN class=\"CuHtmlEditColor660000\"；FONT-FAMILY: 標楷體>大稻埕戲苑臉書粉絲團2.大稻埕戲苑痞客邦部落格3.大稻埕戲苑出版之「看戲快報」4.本處每月20日出版之「活動快訊」5.本處官方網站「藝文訊息"},{"question":"連線市政信箱網站發生安全連線失敗，出現「憑證有無效的簽章」訊息。","answer":"此問題是瀏覽器未安裝政府憑證管理中心發行之憑證造成。\n請依下列說明之步驟操作，匯入最新版的政府憑證，即可解決瀏覽器無法開啟市政信箱網站的問題：\n(一)使用Firefox瀏覽器\n【步驟1】請連線至GCA 政府憑證管理中心下載/儲存最新版憑證(下載網址  http://gca.nat.gov.tw/repository/Certs/GCA2.cer )。\n【步驟2】請點選Firefox功能列表中的《工具》→《選項》，以便開啟設定畫面。\n【步驟3】於選項設定功能頁面，依序點選《進階》→《憑證》→《檢視憑證清單》→《憑證機構》→選擇憑證《匯入》開啟檔案選取功能頁面，並選取/開啟於步驟1所下載的《GCA2》檔案，勾選『信任此憑證機構以識別網站』→ 確定。\n【步驟4】完成匯入作業後，即可重新連結登入所有 gov.tw 的 https 網站。\n(二)使用IE瀏覽器\n【步驟1】請連線至GCA 政府憑證管理中心下載/儲存最新版憑證(下載網址  http://gca.nat.gov.tw/repository/Certs/GCA2.cer )。\n【步驟2】請點選IE功能列表中的《工具》→《網際網路選項》→《內容》，以便開啟設定畫面。\n【步驟3】於內容設定功能頁面，依序點選《憑證》→《匯入》，進入憑證匯入精靈，點選下一步，並選取/開啟於步驟1所下載的《GCA2》檔案，點選下一步， 選擇「自動根據憑證類型來選取憑證存放區」，再點選下一步，點選「完成」，點選「確定」完成安裝。\n【步驟4】完成匯入作業後，即可重新連結登入所有 gov.tw 的 https 網站。\n(三)使用chrome瀏覽器\n【步驟1】請連線至GCA 政府憑證管理中心下載/儲存最新版憑證(下載網址  http://gca.nat.gov.tw/repository/Certs/GCA2.cer )。\n【步驟2】請點選chrome功能列表中的《設定》，以開啟設定畫面。\n【步驟3】於設定功能頁面，依序點選《顯示進階設定》→《管理憑證》→《匯入》，進入憑證匯入精靈，點選下一步，並選取/開啟於步驟1所下載的《GCA2》檔案，點選下一步， 選擇「自動根據憑證類型來選取憑證存放區」，再點選下一步，點選「完成」，點選「確定」完成安裝。\n【步驟4】完成匯入作業後，即可重新連結登入所有 gov.tw 的 https 網站。\n"},{"question":"各區公所好便利櫃檯共受理哪些業務？","answer":"臺北市各區公所好便利櫃檯受理各課室業務項目涵蓋社會、健保全部人民申請案件以及部分經建、民政、人文課及行政中心大禮堂租借業務項目等共計31項。\n"},{"question":"104年考取新北市（或臺北市）計程車執業登記證駕駛人，若於105年轉入臺北市（或新北市），是否仍須參加地理環境測驗?","answer":"1.免予參加地理環境測驗。\n2.依內政部警政署105年3月16日警署交字第1050070145號函釋:「經審酌駕駛人縱於新北市及臺北市二地間執業地異動，惟不論是104年或105年劃分之前後，其營業區域仍屬同一，應認可適用計程車駕駛人執業登記管理辦法第9條第2項但書第1款『於測驗講習區域劃分前，在同一營業區域內之執業地異動』規定，而免予參加地理環境測驗。」"},{"question":"「台北探索館」地點/交通/開館時間/洽詢電話?","answer":"台北探索館地址：臺北市信義區市府路1號；市政大樓面向仁愛路大門(西大門)-入口右側。\n交通工具：搭乘捷運於市政府站下車後，往市府路方向步行約10分鐘即可抵達。\n開館時間：週二至週日上午9時至下午5時(週一及國定假日休館)\n洽詢電話：(02)2725-8630\n"},{"question":"當我有情緒困擾的現象，什麼時候需要盡快求助醫療資源?","answer":"1. 當困擾的情緒或行為已持續超過4至6週。\n2. 當這些情緒或行為已相當干擾正常生活功能（包括工作、家庭關係或學業等等方面）。\n3. 對自己的情緒或行為感到相當不舒服或相當擔心時。\n※臺北市心理服務相關資源，可至「臺北市政府衛生局社區心理衛生中心」網頁：http://mental.health.gov.tw/ 查詢。\n"},{"question":"我可以到哪裡找尋心理諮商資源？","answer":"一、臺北市立聯合醫院附設門診部個別心理諮商，民眾可以依下列路徑找尋相關資料:\n臺北市政府衛生局社區心理衛生中心網頁（http://mental.health.gov.tw/）-->訊息區-->最新消息-->社區心理諮商服務門診表\n二、社區心理諮商服務之12區門診部電話與地址如下： \n信義區門診部 8780-4152 信義路五段15號\n文山區政大門診部 8237-7441或8237-7444 指南路2段117號\n中正區門診部 2321-0168 (週二上/下午)牯嶺街24號\n中山區門診部 2501-3363 松江路367號\n大安區門診部  2739-0997(僅週二/四上午、週五上/下午)辛亥路三段15號\n松山區門診部 2765-3147 八德路四段692號\n南港區門診部 2786-8756 南港路一段360號\n大同區門診部 2594-8971 昌吉街52號\n內湖區門診部 2790-8387 民權東路六段99號\n士林區門診部 2883-6268#14 中正路439號\n萬華區門診部 2339-5384 東園街152號\n北投區門診部 2891-2670#9 新市街30號5樓\n社區心理衛生中心 3393-6779#10 金山南路一段五號\n"},{"question":"我可以到哪裡瞭解有關創傷症候群相關資源？","answer":"民眾可以依下列路徑找尋相關資料:\n臺北市政府衛生局社區心理衛生中心網頁（http://mental.health.gov.tw/）-->專題文章-->創傷與復原)\n"},{"question":"創傷後壓力症候群（PTSD,Post-traumaticstressdisorder）可能會出現什麼身心反應？發生這些現象我該怎麼辦？","answer":"常見症狀有：疲勞虛弱、惡夢頭痛、胸悶心悸、胃口差等生理反應，擔憂害怕、感傷憤怒、自責內咎、情緒起伏等情緒反應，或是畫面歷歷在目、聲音或氣味揮之不去等知覺反應，及不斷掉淚、怪罪別人、退縮逃避等行為反應，而小孩則有可能出現焦躁不安、睡不好、不想上學等情形。\n如果出現以上情形切莫驚慌，只要照以下的建議就能克服困難，逐漸恢復以往的狀況。\n1. 先恢復原先規律的生活，例如三餐定時（即使吃不下，吃一點也可）、可以幫助恢復生活秩序感，更能因應壓力。\n2. 接納自己與家人的情緒反應，了解這些都是正常的。\n3. 不要守在電視機或電腦前面一直觀看相關資訊，讓家人試著相互支持、安慰、分享心情，最好不要壓抑；因為壓抑會衍生許多後遺症，更導致身體不適等。\n4. 學習各種放鬆方式，鬆弛自己的身體與心理壓力。\n5. 盡量不要整天在家中，要多和鄰居、朋友、親戚、同事聯繫，和他們談談您的感受，互相支持安慰。\n"},{"question":"我看完新聞後，對坐捷運或出門都感到害怕，我是不是有問題了？","answer":"一般人在遭遇或聽聞各類危機突發事件（例如地震、火災、自殺、車禍、暴力事件…等）時，均有可能出現身體與心情上的反應；您感到害怕的反應是正常反應，多數人可以在一個月內經由調整生活步調、親友陪伴分享或是短期心理諮詢而脫離身體與心情反應，回復日常生活正軌，但有極少數的人會持續出現身心反應並干擾到正常生活功能（包括工作、家庭關係或學業等等方面），此時，就必須求助專業人員協助以免狀況惡化。※臺北市心理服務相關資源，可至「臺北市政府衛生局社區心理衛生中心」網頁：http://mental.health.gov.tw/ 查詢。\n"},{"question":"什麼是街貓友善照護(TCCP)行動方案？","answer":"TCCP為Taipei Cat Care Programme的縮寫，是現今唯一經過證實能有效控制街貓數量的方法，是街貓誘捕絕育回置方案(TNR)再加上後續領域護理的升級進化。詳細內容請參閱本處網站街貓友善照護(TCCP)行動方案專區(網址： http://www.tcapo.gov.taipei/ct.asp?xItem=77562321&ctNode=69463&mp=105033 )\n"},{"question":"送交動物之家收容之流浪犬貓是否皆有確實作晶片掃描與通知主人？另未植入晶片之犬貓，飼主要如何查詢是否已遭安樂死處理？","answer":"送交動物之家收容之流浪犬貓，皆經獸醫師進行點交、拍照公告、掃描晶片、為評估後分籠飼養，對於查有晶片之犬隻，會透過全國寵物登記管理系統查詢飼主資料，並以電話及郵寄送達方式確實通知飼主前來認領，另就未植入晶片犬隻，因工作人員從電話中描述實無所辨識，仍建議民眾假日抽空前往動物之家查詢，動物之家亦會提供相關資料或紀錄協助查詢民眾愛犬下落或後續處置情形。\n"},{"question":"幼托整合後有哪些公立「幼兒園」可招收2-5歲幼兒？","answer":"本市計有148間公立幼兒園招收2-5歲幼兒，包含14所公立幼兒園及132所公立國民小學附設幼兒園，其相關招生資訊請參考「臺北市105學年度公立幼兒園招生公告」。連結如下：臺北市政府教育局首頁 > 公告資訊 > 最新消息 > 幼兒園。\n"},{"question":"臺北市公立幼兒園幼兒優先入園之規定為何？","answer":"設籍臺北市符合下列資格其一之幼兒，於招生名額及優先入園登記日期至學區內之公立國民小學附設幼兒園(附幼)或市立幼兒園(不限學區)，出具戶口名簿正本及相關檢附證明文件，得申請優先入園登記，逾時視同放棄。\t\n(1)低收入戶子女、中低收入戶子女、身心障礙、原住民、特殊境遇家庭子女及父、母或監護人為中度以上身心障礙者。\n(2)經直轄市、縣(市)社政主管機關安置於本市之幼兒。\n(3)危機家庭幼兒。 \n(4)兄弟姊妹為身心障礙且就讀同一幼兒園。\n(5)家有3胎(含)以上之幼兒、國(市)立大學及其附屬(設)學校、公立國民小學或市立幼兒園編制內現職教職員工之3-5歲子女、父或母一方為新移民之年滿5足歲之幼兒(家戶年所得117萬元以下者)。\n(6)家有兄姊就讀該園。\n"},{"question":"學員於研習期間如何申請手語翻譯或聽打服務?","answer":"請逕至｢臺北市勞動力重建運用處網站－業務服務區｣下載申請表並填具基本資料，經重建處審核後，請通知本處班期承辦人協助相關事宜。"},{"question":"公訓處有無提供身障者專用停車位？","answer":"有，身障學員可憑本人身心障礙手冊使用本處「身障者汽、機車專用停車位」。\n"},{"question":"臺北市提供載運寵物服務之車隊？","answer":"臺北市提供載運寵物服務之車隊如下：彰勝、北松、優良、國華、聖雄、聖惠、聖欽、婦安、大都會（以上採聯合派遣系統，手機:55178 市話:02-4499178）、志英衛星車隊(02-27694493)及皇冠大車隊(02-27916000)。動保處也提醒民眾，在您預約叫車時，如有寵物載運服務需求，請事先主動向車行客服人員表明載運寵物之體型大小、是否有自備運輸籠具等情形，以利客服人員協助叫車。\n"},{"question":"【國小轉學】若新生於學期中擬轉入額滿學校之規定如何?","answer":"依本市公立國民小學學生轉學注意事項規定，額滿學校小一新生經完成新生分發額滿後不再接受登記，出現缺額時應俟寒假始接受登記，登記候補順序則依本市新生分發優先入學條件辦理。因此於上學期中擬轉入額滿學校之學童，學校應依規定應先辦理改分發，需俟寒假始接受候補登記。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"小朋友的哥哥、姊姊已經在「非額滿學校」就讀，小朋友可以直接分發「非額滿學校」嗎？","answer":"不行。小朋友的學區學校即便為「非額滿學校」，無論哥哥、姊姊是否已經就讀該校，還是必須按戶籍所屬學區學校，就近入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"派外人員及僑生來臺就讀國小，如何申請？可以進額滿學校嗎？","answer":"依本市新生分發及入學辦法，上述人員子女符合派赴國外工作人員子女返國入學辦法或僑生回國就學及輔導辦法規定者，得依其志願分發至國民小學就讀，不受學區限制。但於4月30日以後申請者，不得選填進入額滿學校。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【國小轉學】臺北市國小轉學應如何辦理(分兩種外縣市轉本市及同一市區)?","answer":"一、學生確因家庭戶口遷移，持有戶口證明文件並有居住事實者，始得申請轉學。二、為照顧身心障礙學童，其兄弟姊妹之轉入得由父、母或監護人向教育局提出申請，經核定後得免遷戶籍就讀同一所國民小學。三、學生轉學依下列程序辦理：（一）學生與父、母或監護人必須先辦妥戶籍遷移，以遷移後之戶籍為轉出入之依據。（二）學生之父、母或監護人先向原就讀學校申請轉出，持臺北市國民小學學生轉學證明申請書（附表一）至欲轉入學校申請，學校檢查其戶籍資料確屬該校學區無誤後，准其辦理轉入，並以回報單通知原就讀學校。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"如果小朋友的學區是「額滿學校」，跟一般學校在分發上有什麼不同嗎？","answer":"「額滿學校」因可容納新生人數有限，分發方式與一般學校不同，分發前會先辦理「額滿學校」優先分發資格審查：（1）學校被宣布為「額滿學校」，表示學區內的新生人數已經超過學校可以容納的人數，為維護教師教學及學生學習品質，學校只能收到額滿為止。因此「額滿學校」必須先確認小朋友有沒有實際住在學區內，才依小朋友的優先分發條件及設籍先後，依序分發。（2）由於「額滿學校」可容納的人數有限，必須確保實際居住於學區內小朋友的就學權益。因此，教育局訂定優先分發的規定，並於每年4月第4週，辦理「額滿學校」優先分發資格審查。（3）為維護有實際居住事實小朋友的就學權益，凡是以「寄居」身分設籍在額滿學校學區內，沒有居住事實的小朋友，都無法分發至「額滿學校」就讀。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"小朋友符合哪些條件，可以「優先」分發至「額滿學校」？","answer":"小朋友必須「完全符合」下列 3項條件，才可以優先分發「額滿學校」，不符合其中一項，都不能優先分發︰小朋友、爸爸及媽媽三人（或小朋友跟監護人）要在當年度3月20日前，共同設籍在「額滿學校」學區內同一戶籍。小朋友實際住在「額滿學校」學區內，而不是寄居。 3.   具備下列其中一項證明文件︰小朋友的父母、祖父母或外祖父母（或監護人）持有的學區內同址房屋所有權狀證明，且房屋所有權狀證明是在小朋友入學前一年12月31日前取得。小朋友的父母、祖父母或外祖父母（或監護人）持有的學區內連續居住3年以上，經公證的房屋租賃契約證明（連續三年之計算方式為102年3月20日前迄今）。並提供當年度1月1日至入學資格審查日前（約4月中旬），足以證明居住事實之水費及電費收據。另外下列情形之小朋友，亦屬於可以優先分發入學之對象︰小朋友的母親符合「臺北市原住民婦女扶助自治條例」第三條規定，且經臺北市政府原住民族事務委員會核發證明文件，並有居住事實者。小朋友的父母或法定監護人持有本市社會局核發105年度低收入戶第○、一或二類證明，並有居住事實者。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"小朋友的哥哥、姊姊已經在「額滿學校」就讀，小朋友可以直接分發「額滿學校」嗎？","answer":"不行。由於每年度的新生人數不同，新生入學必須依照當年度的入學規定辦理，俾符合公平正義原則。因此，小朋友的學區學校如為「額滿學校」，無論哥哥、姊姊是否已經就讀該校，還是必須依照「額滿學校」的分發入學原則辦理。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【國小】在同一學區內遷移戶籍者，設籍日應如何計算？","answer":"因戶政機關造冊資料僅顯示最後一次遷移戶口之設籍日，故戶政機關造冊時，是以採計最後一次遷移戶口之設籍日為基準，若上次「設籍地」也是在同一學區內(除了原一址二戶及寄居的情形)，將可採計在本學區最早之設籍日（但幾次遷徙地必須在同一學區內，且日期是銜接的）。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"小朋友未滿6足歲可否入學？","answer":"未滿6足歲的小朋友，如年滿5足歲且設籍本市且須有家長或監護人至少1人共同設籍，具資優特質且社會適應行為與國小一年級學童相當者，可報名提早入國民小學鑑定，本市無「寄讀」規定。\n聯絡電話：1999分機3154\n"},{"question":"若所有權狀取得日為前年度12月31日前，但設籍日為3月20日後，是否可就讀學區內額滿學校？","answer":"未於當年度3月20日前設籍之學童，將無法就讀額滿學校，僅能辦理候補登記。如果額滿學校於6月20日報到日後仍有缺額時，則依候補名冊進行遞補，候補名冊之排序：以持有權狀者為優先，再依區公所所定設籍先後名冊排序。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"若無法進入學區內之額滿學校時，如何瞭解學區內改分發學校有哪些可供家長選擇？","answer":"家長在4月中旬會收到教育局以「限時掛號」方式寄發的「額滿學校入學審查通知單暨改分發意願調查表」，家長可在「額滿學校」所列的2至5個「改分發學校」中選填一所「改分發學校」，並將回條郵寄或傳真回區公所即可。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【國小轉學】外縣市未足齡入學之1年級新生，可否轉學到臺北市就讀？","answer":"經外縣市「特殊教育學生鑑定及就學輔導會」(以下簡稱鑑輔會)鑑定通過，取得提早入學資格證明書之未足齡兒童，若有轉學至本市就讀之需求，可由家長向本局特殊教育科提出申請，並提供提早入學資格證明書，由本市鑑輔會審議通過後，可依轉學程序申請轉入本市國小就讀。聯絡電話：1999分機3154\n"},{"question":"如果我的小朋友設籍時間太晚，無法分發至「額滿學校」，是不是就不能唸小學了？","answer":"不是。「額滿學校」分發額滿之後，還沒有被分發的小朋友，將會改分發到其他鄰近的未額滿學校。每一所「額滿學校」都會有2至5個「改分發學校」，家長可以選擇要讓小朋友就讀哪一所「改分發學校」。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【優先分發】如果小朋友不符合優先分發條件，是不是就不能就讀「額滿學校」？","answer":"不是。「額滿學校」會先分發符合優先分發條件的小朋友。如果還有缺額，「額滿學校」將會繼續依小朋友的設籍時間先後，依序分發。因此，不符合優先分發條件的小朋友，仍會依設籍時間先後分發至額滿為止。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【國小轉學】請問國小學生如何辦理轉學進入臺北市學校？","answer":"學生轉學依下列程序辦理：\n（一）學生與父、母或監護人必須先辦妥戶籍遷移，以遷移後之戶籍為轉出入之依據。\n（二）學生之父、母或監護人先向原就讀學校申請轉出，持臺北市國民小學學生轉學證明申請書至欲轉入學校申請，學校檢查其戶籍資料確屬該校學區無誤後，准其辦理轉入，並以回報單通知原就讀學校。\n原就讀學校接獲通知且審查資料無誤後，逕將學生學籍等相關資料以掛號信件郵寄或以電子郵件送達欲轉入學校查收，不得經由家長轉送。\n戶籍遷移相關規定請洽各區戶政事務所。\n聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"經過臺北市政府教育局鑑定核准之「暫緩入學」新生，在緩讀一年後，應如何進入國小？","answer":"已申請「暫緩入學」學童之家長，於緩讀一年後，向原申請緩讀之學校申請入學，再由學校通知區公所將其視為「新生入學」辦理分發作業。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】學生因父母離異，目前住在外祖母家，但戶籍仍未遷入外祖母家，請問國小應如何申請分發?","answer":"本市新生入學應依據戶籍劃定學區予以列冊分發，如欲在外祖母居住處學區入學，可先將學童戶籍遷移至外祖母住處。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【優先分發】若戶籍設籍在三等親(如阿姨、叔叔或舅舅家)可否申請優先進入額滿小學?","answer":"按本市公立國民小學新生分發及入學辦法第10條規定，學童須與父母（或小朋友與監護人）共同設籍在額滿學校學區內同一戶籍，並且具有二親等內直系血親或監護人於入學前一年十二月三十一日前取得之同址坐落學區內房屋所有權狀證明或連續居住三年以上之坐落學區內房屋，經公證之房屋租賃契約證明，並提供元月一日至入學資格審查日前足以證明居住事實之水費及電費收據，方滿足本市優先分發入學條件，准此，不包含設籍於三等親之戶籍。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】雙方父母正在辦理離婚，孩子面臨就學，請問戶籍無法辦理遷移如何入學?","answer":"依本市國民小學入學相關法令規定，適齡學童以戶籍所在地劃定之學區分發入學；爰請家長確定學童之戶籍並依其戶籍所在地之學區學校辦理入學事宜。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】就讀臺北市公立國民小學，有無設籍多久的限制？","answer":"沒有。凡設籍於本市，並實際居住於本市的小朋友，均可就讀本市國小，並無設籍時間長短的限制。但如果小朋友的學區是「額滿學校」，則必須依照「額滿學校」優先分發入學原則，以小朋友的設籍時間先後依序分發入學，或改分發至其他非額滿學校。 聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】若是住在公家宿舍、眷村宿舍，如何計算設籍日？（如果沒有門牌或是未報戶籍者？）","answer":"若是住在公家宿舍、眷村宿舍，設籍日計算仍與一般民眾相同，以到戶政機關設籍日起算，無優惠措施。「無門牌者」視同沒有戶籍，若未設籍之學齡兒童，得依其出生證明等資料，先向其居住地所屬學區學校報到，受理分發入學後，區公所及學校應要求其儘快補辦戶籍登記，並轉知戶政機關，予以協助。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】何謂「居住事實」？","answer":"「居住事實」證明必須檢附自有房屋所有權狀、法院或經法院授權民間公證單位開之公證租賃證明、家長之水電費及電話費收據證明…等相關居住證明文件。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"國小新設立的里鄰何時能知道學區?","answer":"本局每年3月底前會確定當年度國小學區，並公告於本局網頁。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"國小額滿學校優先入學資格是否對房屋所有權狀大小作評估?另外是否為自有住宅者為優先分發?","answer":"房屋所有權狀之持有，係優先分發至額滿學校所需之證明文件，且以具有居住事實為評估標準。另非自宅之租賃事實則需在該學區居住連續3年以上，且需提供當年度1月1日至入學資格審查前之居住適時的水費及電費收據。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"持有老舊合法房屋但未申請建造、所有權狀者，其子女如何進入國小就學？","answer":"若能提供足資證明為房屋所有權人之文件，則視同持有房屋所有權狀，得優先分發入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"從國外回來的外國籍學童(國小學生)，應如何申請就讀公立小學？","answer":"從國外回來的外國籍學童，如係一年級學生，應檢送申請書及外僑居留影本，依居留地址向學區學校申請入學。如為二年級以上之學生，則需檢附相關學歷證明、居留證影本，向學區學校申請入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"國小新生入學入學通知單何時收到？如尚未收到入學通知單應向哪個單位接洽？","answer":"家長在當年度5月20日會接到教育局寄發的「學齡兒童入學通知單」，請於105年6月4日（星期六）新生報到日至學校辦理報到。如為「額滿學校」的新生，最遲應於7月20日前完成報到，逾期未報到者視同棄權，由學校逕行辦理改分發；倘家長因戶籍遷徙未收到通知單或無法至原學區學校報到，請逕與戶籍所在地（新戶籍）之區公所民政課聯絡辦理入學事宜。 聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"在3月20日（基準日）之後到6月4日（新生報到日）之間才遷戶籍者，應如何辦理國小新生「入學手續」？","answer":"由教育局及民政局於每年3月20日（基準日）將學童戶籍資料轉入本市新生分發系統，並由區公所民政課列印學童名冊，但之後每一週還是會由戶政事務所提供戶籍異動之學童名單給區公所民政課，民政課將依資料辦理新生分發作業。但如為額滿學校，則依額滿學校之錄取原則辦理。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【國小】在6月4日新生報到日之後設籍者，應如何辦理「入學手續」？","answer":"在6月4日新生報到日後始將戶籍遷入學區之學童，若為非額滿學校，請帶戶口名簿由學校核對學區後即可受理報到；如為額滿學校，報到之後則必須辦理改分發，由學校轉介至鄰近學校就讀。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"何時可以「知道」我的孩子（新生）要到那所學校唸書？","answer":"設籍臺北市之6足歲學童，可於5月20日前由區公所寄發「入學通知單」中得知學童之就讀學校。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"機電設計>捷運閉路電視(CCTV)系統如何朝數位化發展?","answer":"捷運閉路電視(CCTV)系統設計，透過數位化以數位錄影機 (DVR)及磁碟陣列(RAID5)取代VCR(類比卡式錄影機) ，數位影像可大量錄影，監視畫面可以16分割、9分割、4分割顯示，運用圖形化使用者介面，可快速地搜尋歷史影像資料，並可由TCP/IP、Intranet/Internet網路作遠端即時監控。文湖線電聯車上CCTV系統應用無線電傳輸技術( 5.8G頻段，802.11a標準)，將文湖線列車內旅客狀況影像運用JPEG壓縮技術以GE(Gigabit Ethernet)以太網路為主幹，傳輸回行控中心監控。從環狀線開始，CCTV系統規劃則採用IP攝影機取代類比攝影機，系統從終端、傳輸、錄影、監控全面數位化。\n"},{"question":"機電設計>請說明台北捷運路網採用何種無線電系統？","answer":"台北捷運無線電系統原規設為傳統之類比式無線電系統。目前無線電系統之發展已邁向數位式無線電系統，由於數位式無線電系統訊號品質更佳，可傳輸語音及數據訊號，並具加密及保密功能，運用更有彈性，所以臺北捷運系統開始全面轉換為數位式TETRA無線電系統。\n"},{"question":"機電設計>請說明目前的捷運票證為何種方式?","answer":"原捷運自動收費系統為磁卡(使用於單程票)與悠遊卡(IC卡)2套系統並存使用，造成設備經費、維修、備品採購等營運成本增加，也增加旅客使用不便性，新一代捷運自動收費系統，將單程票改為IC卡非接觸式處理(同悠遊卡)，為便利單程票回收外型塑膠材質採同50元硬幣設計，整合為一套系統，節省了已營運路線自動收費設備未來重置經費及新建路網設備採購費用。\n"},{"question":"機電設計>內湖線經過松山機場，車站收費閘門有無針對航空旅客大件行李通行的特別考量？","answer":"1、在松山機場站全站採安裝加寬型收費閘門(走道寬70公分，一般閘門走道寬50cm)設置，且本站增設三組無障礙閘門﹙走道寬110cm﹚，可滿足機場旅客需求。\n2、在捷運各站均有加寬型閘門及無障礙閘門，可服務攜帶行李的旅客。\n"},{"question":"機電設計>請說明台北捷運路網採用何種通訊傳輸系統？","answer":"台北捷運通訊系統原規設採用PCM（博碼調變）系統，由於設備複雜，且無統一的光接口及網管，面對全數位化的時代，此傳輸架構已有抓襟見肘之態。因此為整合大量的語音、數據、影像信號於同一平台，現有傳輸系統皆採用SDH（同步數位階層）數位光纖傳輸系統，以提供高效率的寬頻傳輸環境。\n"},{"question":"機電設計>整體路網月台門政策變遷？","answer":"捷運路網系統分有司機員駕駛之高運量系統，及無司機員駕駛之中運量系統。而中運量系統文湖線因為無司機員駕駛，為考量系統整體運作安全，故皆設置月台門。另高運量系統因為有司機員駕駛，先期路網之車站（如淡水、新店線等）考量月台如有緊急狀況，司機員可立即判斷處理來操控列車，故未設置月台門，後因考量月台視覺、旅客舒適及時代潮流，因此於後期路網之車站（如新莊、蘆洲線、信義線、松山線等）皆設置月台門，以加強旅客之服務。\n"},{"question":"機電設計>文湖線行車監控系統(CBTC)更新之前木柵線有何具體改進？","answer":"文湖線行車監控系統採用了世界最新一代號誌CBTC無人駕駛系統，該系統使用無線電通訊並以軟體取代部分硬體設施之建置，故不論軌旁或號誌設備房之設備皆減少許多，因此可在不影響營運之狀況下完成號誌系統之更新。使營運公司之操作及維修保養上亦將更為簡易。\n"},{"question":"機電設計>捷運單程車票可由哪種設備購得?單程票與悠遊卡有什麼不一樣之處?","answer":"1.捷運單程車票可由車站大廳層所裝設的自動售票機購買。 \n2.單程票僅可使用於搭乘單次捷運使用，悠遊卡可使用於捷運、聯營公車、停車場、小額消費等多用途付費，可重覆加值使用，並享有捷運與聯營公車轉乘票價優惠。\n"},{"question":"機電設計>自動收費閘門同一車票進出同一車站及全線完成旅程限制為何？","answer":"旅客使用同一車票進出同一車站於十五分鐘內出站，收費閘門自動扣除20元(悠遊卡16元)，超過十五分鐘出站另加扣罰金(為一參數)；完成旅程所需之時間設定為二小時，超過二小時內扣除當次搭乘旅費另加扣罰金(為一參數)。\n"},{"question":"機電設計>列車上旅客遇緊急事件時如何反映通知捷運服務人員？","answer":"於高運量捷運系統，每一節車廂提供四套緊急對講機，緊急狀況發生時，旅客使用緊急對講機即可與列車駕駛員通話 ，並由CCTV系統鎖定，供駕駛員監視車內狀況；於中運量，旅客使用緊急對講機即可與行控中心人員通話，控制中心並經由CCTV系統鎖定，同時監看車內緊急狀況。\n"},{"question":"機電設計>當捷運車站發生火災或緊急事故時，旅客可透過何種途獲得通報？","answer":"當捷運車站發生火災或緊急事故時，經由車站站務員確認後，將啟動警報聲響後再透過車站廣播系統對旅客進行緊急廣播及必要的疏散訊息。\n"},{"question":"機電設計>捷運車站的旅客資訊顯示器有何功能？","answer":"旅客資訊顯示器除可顯示電聯車到達時間和目地終點站等訊息外，亦可顯示其它特殊訊息，例如：誤點、商業廣告、乘客須知、緊急疏散等訊息。新蘆線的旅客資訊顯示器下方已加裝列車位置顯示裝置，利用高亮度LED燈顯示當站前4站之列車位置。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運高運量號誌系統之行控中心是否可監控文湖線中運量捷運之號誌系統？","answer":"不行，因目前此兩號誌系統為獨立設置運作之系統，並無互相監控之機制。\n"},{"question":"機電設計>捷運通訊傳輸系統為何使用光纖？","answer":"通訊傳輸系統使用光纖，主要是提高傳輸頻寬及速度、減少軌旁管線配置空間、減少軌旁管線維修成本，亦可避免車載設備及軌旁電力電纜對信號所產生的電磁干擾。\n"},{"question":"機電設計>捷運號誌系統之主要組成為何？","answer":"台北捷運號誌系統一般稱為自動列車控制系統，此系統主要包含自動列車操作系統，自動列車保護系統，及自動列車監督系統等3個子系統。\n"},{"question":"機電設計>請問捷運自動收費系統為何要設置無障礙閘門？","answer":"無障礙閘門走道寬為110公分而一般閘門走道寬50公分，設置是基於服務行動不便使用輪椅旅客及攜帶大件行李旅客通行需求，另無障礙閘門設置有點字板及語音導引可服務聽障及視障旅客通行。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運高運量電聯車是否允許乘客攜帶腳踏車進入車廂？","answer":"為配合本府鼓勵民眾利用大眾運輸系統攜帶腳踏車達到運動及休閒之目的，台北捷運首開先例，允許乘客攜帶腳踏車搭乘高運量捷運(詳台北捷運公司相關乘車規定)，唯早期之高運量列車上並無特別規劃腳踏車停放區及相關設施，但捷運局後續新購之高運量電聯車(如新莊線、蘆洲線、信義線、松山線等)已規劃於每列車頭尾(第1,6節)車廂上設置多功能行李支架，以供乘客停放腳踏車、放置隨身行李或作為一般扶手使用之多用途目的，該節車廂座椅並調整為縱向排列以利腳踏車進出。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運新購之高運量列車有那些設計特色？","answer":"捷運局為強化服務品質並增進行車安全，近年新購之新莊線、蘆洲線高運量電聯車有如下之設計特性： (1)列車頭尾(第1,6節)車廂規劃為腳踏車專用車廂並設置多功能行李支架。(2)車廂內部增設CCTV閉路電視系統及火警偵煙器，以增進營運安全。(3)車門上方安裝LED站名顯示器，以提供旅客站名資訊服務。(4)車側安裝LED目的地顯示器，以利乘客辨識列車行駛路線。(5)車廂內裝使用低煙難燃材料(如FRP等)，以兼顧輕量與防火安全性。(6)車廂滅火器數量由2具增加為4具。(7)車側設置可同時開啟同側4組車門之開關，以增進逃生安全性。(8)駕駛室設置列車監控資訊電腦系統，以利司機員掌控列車操作及設備故障訊息。\n此外，更新款之信義/松山線電聯車在新蘆線電聯車既有設計基礎上更進一步強化其設計品質，增加如下新設計：                                                              (1)車型流線化並設置車頭裙板以增進車輛之美觀性。(2)車廂扶手多元化，設置環型水平扶手、弧型車門扶手及3叉式車門立柱以增加扶手可及性。(3)車廂設置LCD彩色液晶顯示器(每車6具)。\n(4)車廂CCTV閉路電視攝影機數量增加為每車4具，並於駕駛室增設1具CCTV攝影機。(5)車廂滅火器採嵌入式設計以增加通道淨空。(6)每一車組各節車廂間之車間走道內部護板採一體式設計以增加安全與美觀性。\n"},{"question":"機電設計>捷運機廠之運轉是否會產生噪音而影響附近居民安寧？","answer":"捷運列車進出維修機廠均會限制車速以避免影響居民安寧，必要時採取相關措施降低特殊地點瞬間之尖銳噪音；均需符合環保法規之相關要求。\n"},{"question":"機電設計>捷運機廠之存在是否會降低環境品質或影響生活品質？","answer":"捷運機廠之規劃、設計、建造及運轉均需妥善考量對當地環境之影響並須符合環保相關法規要求，不致於影響當地環境或生活品質，且部分機廠之聯合開發建設計畫更能使機廠親近居民，有助於促進社區及經濟之繁榮發展。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運路網各路線是否均有專屬之維修機廠？是否可共用既有之機廠？","answer":"捷運局依據捷運系統各路線車隊數量規模及維修能量需求，規劃設置面積不一、等級不同機廠之各種設施，惟部分路線(如信義線及松山線)因土地取得問題未設置機廠，但其維修需求可透過列車調度由其他機廠擔綱支援，且同系統參數之全路網機廠均可相互支援車輛之維修保養作業，例如新莊機廠可支援松山線列車維修，蘆洲機廠可支援信義線列車維修等。\n"},{"question":"機電設計>請說明捷運文湖線列車與舊有木柵線列車之差異性？","answer":"台北捷運文湖線龐巴迪列車為全自動無人駕駛之中運量電聯車，能與原木柵線既有設施相容，每列車有4節車廂(由兩組對車聯掛編成)，營運上採用「一車到底」之方式營運，乘客無需中途換車，該列車與原木柵線馬特拉列車均可行駛於文湖線全線各車站。文湖線龐巴迪車廂之設計特性如下： \n(1)原木柵線舊車廂座椅為縱橫混合式配置，文湖線新車廂改採縱向式配置。且車廂內部設有行李層架，以因應松山機場站旅客攜帶航空行李之空間需求。 \n(2)車廂天花板安裝有LED站名顯示器(與原木柵線類似)，且車門上方增設「閃燈式電子路線圖」，以提供更完善之站名資訊服務。\n(3)車廂內設置CCTV閉路電視系統及火警偵測器以增進營運安全。\n(4)車輛外觀顏色與原木柵線車輛類似但車頭造型較為流線，內裝顏色則與原木柵線車廂不同(採用藍色座椅、灰色地板、米白色內牆及天花板等)。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運新莊線蘆洲線機廠之維修規模等級為何？","answer":"(1)新莊機廠：負責新莊線列車三級維修及支援松山線列車維修。(2)蘆洲機廠：負責蘆洲線列車四級維修及支援信義線列車維修，本機廠配備有測試軌。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運環狀線(第一階段)南機廠之維修規模等級為何?","answer":"環狀線(第一階段)南機廠為五級全功能機廠，能夠滿足17列車最高等級之必要維修；主要設備包括列車頂舉設備、列車檢修軌(更換機油,各項靜態檢測,底盤下設備檢修,空調測試)、滑動供電、車輪地下鏇削車床系統、輪軸工場設備、電聯車各子維修工場、機械/電機工場、焊接與NDE檢測工場、倉儲系統、搬運電動車輛、空壓系統、列車清洗設備、轉向架/底盤沖洗設備、各式起重機具、軌道特種車輛、復軌/救援設備、工具機與手工具等等；並具訓練新進員工設施及提供環狀線64列電聯車駐車與調度功能需求。\n"},{"question":"機電設計>建議捷運車輛可仿效國外(如日本)，以不同車身顏色來區分列車行駛路線(如板南線列車塗藍色線條，淡水線列車塗紅色線條等)，以方便旅客搭車時分辨列車之行駛路線。","answer":"台北捷運電聯車未以顏色區分行駛路線的主要原因，係因捷運局採購之各批列車均需能跨線使用，通行於路網內所有路線以發揮營運調度之彈性，因此若以顏色區分，則當列車調度到其它路線營運時易發生混淆，且目前各車站月台已依顏色區別路線，而列車車身亦裝設車側目的地顯示器以利乘客辨識行車方向，乘客應不致搭錯車。\n"},{"question":"機電設計>台北捷運系統之車廂尺寸為何？","answer":"(1)高運量電聯車部分：車廂尺寸為：23.5公尺(長度) X 3.2公尺(寬度) X 3.6公尺(高度)， 除部分支線係以3節車廂營運外，其它主線列車均以六節車廂營運，6車列車總長度為141公尺，3車列車總長度為70.5公尺。(2)中運量電聯車部分：原木柵線馬特拉車廂尺寸為：13.78公尺(長度) X 2.56公尺(寬度) X 3.53公尺(高度)， 每列車以四節車廂營運，列車總長度為55.12公尺。文湖線龐巴迪車廂尺寸為：13.78公尺(長度) X 2.54公尺(寬度) X 3.53公尺(高度)， 每列車以四節車廂營運，列車總長度為55.12公尺。 \n"},{"question":"機電設計>捷運系統之電力供應方式如何供應給電聯車使用？","answer":"捷運系統自設161kV/22kV主變電站自台電變電所引接161kV交流高壓電源，經主變電站變壓器降壓為22kV電力後，由牽引電力輸電網路配送至各牽引動力配電室，再經由牽引動力配電室內之變壓器降壓至約589V交流電，經三相全波整流器整流成750V DC，透過高速直流軌道饋線斷路器饋電至導電軌系統，電聯車再以車上集電靴從導電軌引接直流電力使用。\n"},{"question":"機電設計>捷運主變電站其安全性如何？","answer":"本局捷運主變電站目前在都會區新建者皆為屋內式，其可避免受環境、天候等外在因素影響。屋內式捷運主變電站內各項設備都分層隔間，各層內之電纜開孔亦以防火延燒材料封閉，萬一有火災發生亦不會波及鄰室，建物之消防設施不但符合工業安全衛生規則，配置有自動警報系統及自動滅火系統外，此自動滅火系統，於火災感知器偵測到火警時，可在極短時間內噴釋完畢，完成滅火，達到安全、可靠之防護功能。為因應主變電站地下化規設，降低火災危險性，本局亦開始採用SF6氣體絕緣變壓器（GIT），SF6氣體具有良好的消弧和絕緣特性、且有不燃性、防爆性、高安全性等優點，使主變壓器更安全可靠。\n"},{"question":"機電設計>捷運之主變電站附近地區據說電磁波會影響人體健康，請說明。","answer":"捷運引接自台灣電力公司之電力頻率為60赫茲，為因應用電需求，變壓器為現代文明必要之電力輸配電設備，而相關變壓器等設備所伴生的低頻電磁場係屬非熱效應之物理環境能量，其能量極低，並不像一般所稱輻射線具有高能量。故不會對人體產生暴露累積的效應，而目前各國的研究，現階段均無法證明此等電力設備之電磁場會對健康產生不良的影響。另外， 磁場會隨距離快速衰減，其在民眾生活空間之磁場已甚低，一般家庭電器在近距離使用時所產生的磁場值往往遠超過在變電所、輸電線鄰近處所量測到的磁場值。在已發表的文獻中，目前沒有可確信證據支持暴露在家電器具、電力線等之極低頻磁場會產生健康危害。截至目前為止，世界各國對磁場限制之標準不一，本局將遵循我國環保署於民國九十年元月十二日公告「非游離輻射環境建議值」，推估電力設施磁場建議值為八三三毫高斯，作為磁場暴露的根據。(資料來源參考台電公司網站Q and A)。\n"},{"question":"機電設計>請問捷運第三軌電力使用750V直流電供應電聯車，而電聯車車上設備係採用直流電源或交流電源？","answer":"電聯車上電源規劃分別有推進系統及輔助電力系統，推進系統採用變頻變壓方式提供給三相交流牽引馬達，輔助電力系統則採用靜態換流器方式，提供穩定之三相380V交流電源供給電聯車上之空調機、空壓機、電池充電器、大型散熱風扇等，其餘低壓部分為單相110V交流電源，供給車廂內照明設備、清潔用電源插座等，另低壓部分有110V直流電源，供給所有相關列車控制、列車監控系統設備、通訊、號誌用電源(有部分次設備會再降壓使用24V直流控制用電源)等。\n"},{"question":"機電設計>捷運電力系統之主變電站是否電磁場干擾問題？","answer":"捷運主變電站自台灣電力公司引接電力，其電力頻率為60赫茲，在電磁頻譜上屬於極低頻範圍，而為因應用電需求，相關電力電纜及變壓器為現代文明必要之電力輸配電設備，而相關設備所流通電流而伴生的低頻電磁場係屬非熱效應之物理環境能量，其能量極低，並不像一般所稱輻射線具有高能量。故不會對人體產生暴露累積的效應，而目前各國的研究，現階段均無法證明此等電力設備之電磁場會對健康產生不良的影響。另外， 磁場會隨距離快速衰減，其在民眾生活空間之磁場已甚低，一般家庭電器在近距離使用時所產生的磁場值往往遠超過在變電所、輸電線鄰近處所量測到的磁場值。在已發表的文獻中，目前沒有可確信證據支持暴露在家電器具、電力線等之極低頻磁場會產生健康危害。截至目前為止，世界各國對磁場限制之標準不一，本局將遵循我國環保署於民國九十年元月十二日公告「非游離輻射環境建議值」，推估電力設施磁場建議值為八三三毫高斯，作為磁場暴露的根據。(資料來源參考台電公司網站Q and A)\n"},{"question":"機電設計>台北都會區大眾捷運系統路網中，各路線所採購之列車數為何？","answer":"淡水線(CT301標)共採購22列六車列車(132輛)。新店線(CH321標)共採購11列六車列車(66輛)。南港線(CN331標)共採購17列六車列車(102輛)。中和線(CC361標)共採購8列六車列車(48輛)。原木柵線(CC350標)共採購51對(102輛)電聯車。 文湖線(CB370標)共採購101對(202輛)電聯車。 土城線(CP341標)共採購6列六車列車(36輛)。新莊線(CK371標)共採購20列六車列車(120輛)。蘆洲線(CL601標)共採購4列六車列車(24輛)。南港線東延段(CE631標)共採購4列六車列車(24輛)。 新店線小碧潭站(CH321A標)共採購3列三車列車(9輛)。信義線(CR381標)共採購13列六車列車(78輛)。 松山線(CG391標)共採購10列六車列車(60輛)。臺北捷運公司(TAA001標)增購24列六車列車(144輛)。土城線延伸頂埔段(CD311A標)增購1列六車列車(6輛)。環狀線第一階段(CF610標)共採購17列四車列車(68輛)。\n"},{"question":"機電設計>請說明新一代的捷運收費閘門為何種型式?","answer":"新一代捷運收費閘門由三轉柱改為門檔式，門檔式收費閘門之特色及優點有下列2大項：                                                              一、便利性：旅客持有效票經收費閘門驗證後門檔會自動開啟供旅客通行，免除三轉柱收費閘門旅客以手轉動三轉柱所產生的不便利性。                      \n二、人性化：門檔式收費閘門設有感應器，比三轉柱設備更為智慧，感應器偵測高度範圍自40公分起至115公分，除可監測強行進入之旅客，並可讓隨大人身高115公分以下之免票孩童通行，不會有三轉柱收費閘門，發生部份免票孩童採用躦行三轉柱通行情形。並單程票採同悠遊卡以非接觸式感應處理車票，較原磁票操作更為便利。\n"},{"question":"賽格威可否行駛於人行道及道路範圍？","answer":"賽格威(Segway)係以電力驅動、具有自我平衡能力之運輸載具，依據道路交通安全規則第83條之3規定，非屬汽車及動力機械範圍之動力載具、動力運動休閒器材或其他相類之動力器具，不得於道路上行駛或使用。爰此，如員警發現行為人於道路範圍內行駛或使用賽格威，得依道路交通管理處罰條例第32條之1規定：「非屬汽車及動力機械範圍之動力載具、動力運動休閒器材或其他相類之動力器具，於道路上行駛或使用者，處行為人新臺幣1,200元以上3,600元以下罰鍰，並禁止其行駛或使用。」，予以舉發。"},{"question":"臺北市提供快篩流感的醫療院所","answer":"\"(1)因為流感快篩試劑屬於自費醫療項目，由醫療院所自行決定是否提供此項服務。民眾可於就醫之前，向醫療院所查詢是否提供流感快篩服務。\n(2)流感快篩試劑其缺點為敏感度僅50~60%仍嫌不足，容易造成「偽陰性(結果是陰性，卻不能排除陽性可能)」。所以醫師還是以病人臨床症狀加以判斷，流感快篩結果只是醫師輔助參考，不是一定必要的檢驗。\"\n"},{"question":"加入臺北市政府LINE官方帳號的方式？","answer":"只要在手機LINE app「其他」功能的「加入好友」中以ID搜尋「@taipei」，或於LINE「官方帳號」頁面中搜尋「臺北市政府」，都可以很方便的加入臺北市政府LINE好友。\n"},{"question":"如何刊登捷運廣告?","answer":"本公司廣告業務係公開招商出租由廣告公司經營，如須進一步詢問，請洽本公司事業處廣告媒體中心02-25363001#8314。\n"},{"question":"禁用一次性及美耐皿餐具實施後，機關學校內餐廳、賣場、販賣餐飲處所及臨時攤位不可以提供一次性及美耐皿餐具，消費者如需外帶且未自備環保餐具，業者應如何處理？","answer":"應以販售方式提供環保餐具；或提供消費者以押金借用環保餐具，歸還時退還押金之服務。"},{"question":"禁用一次性及美耐皿餐具實施後，機關學校開會、舉辦活動如需供餐可不可以提供一次性餐具？","answer":"不可以。"},{"question":"禁用一次性及美耐皿餐具實施後，機關學校開會、舉辦活動可不可以提供塑膠杯水及塑膠瓶裝水？","answer":"不可以。"},{"question":"禁用一次性及美耐皿餐具後，可以哪些材質之餐具替代？","answer":"可改以陶、瓷、玻璃及不銹鋼材質製成之環保餐具替代。"},{"question":"美耐皿餐具表面刮痕裂縫遇熱食容易溶出哪種化學物質？","answer":"三聚氰胺。"},{"question":"請舉出3種一次性餐具。","answer":"紙餐盒、塑膠餐盒、木片餐盒、紙杯、塑膠杯、紙碗、塑膠碗、塑膠湯匙、紙盤、塑膠盤、紙碟、塑膠碟、免洗筷、塑膠攪拌棒、竹製攪拌棒、塑膠湯匙、塑膠刀子、塑膠叉子、竹製叉子、或其他用完即丟之餐飲用品。"},{"question":"配合禁用一次性及美耐皿餐具，機關學校應宣導同仁注意什麼？","answer":"自備環保杯取用飲水，減少購買瓶裝水。自備環保餐具，減少使用一次性及美耐皿餐具。"},{"question":"本府推動禁用一次性及美耐皿餐具的政策目的為何？","answer":"為促進垃圾減量、節能減碳及維護員工師生身體健康。"},{"question":"本府執行禁用一次性及美耐皿餐具之法源為何？","answer":"臺北市政府禁用一次性及美耐皿餐具執行要點。"},{"question":"本府設施禁用一次性及美耐皿餐具的日期為何？","answer":"市政大樓自105年4月1日實施，市政大樓以外市府機關學校自105年8月1日實施。"},{"question":"「臺北市補助民間團體及廠商組團參與國際展覽計畫」之計畫申請書第10點主要洽談對象(買主)的意思為何？","answer":"本計畫參展申請書中第10點第1項第2款主要洽談對象(買主)主要係填寫潛在客戶類型，例如經銷商、通路商、貿易商等。"},{"question":"如何得知台北是否提供實驗室使用資訊?","answer":"可以至國立台北科技大學研究發展處，搜尋相關資訊內容。\n"},{"question":"何謂「非學校型態實驗教育」？其方案內涵為何？（一般生在家教育方案）","answer":"所謂非學校型態實驗教育，指學校教育以外，以實驗課程為主要目的、不在固定校區或以其他方式所實施之教育。   非學校型態實驗教育係為落實國民教育法及教育基本法所賦予學生與家長的教育選擇權、鼓勵教育實驗與改革，以提供家長與學生選擇體制內學校以外的學習管道和機會。依高級中等以下教育階段非學校型態實驗教育實施條例及本市國民教育階段辦理非學校型態實驗教育補充規定辦理。LI>有關104學年度申請非學校型態實驗教育，個人申請案部分說明如下：基於國民中小學係屬義務教育階段，學校應瞭解及掌握學生之學習情形，學生之法定代理人申請辦理個人非學校型態實驗教育計畫，應於105年5月1日（星期一）前檢具申請表、計畫書及申請案件審查表等資料1式7份，先行送件至戶籍所在地學區學校。各校學校應於受理個人申請辦理實驗教育計畫後，成立專案小組，由校長擔任召集人，於105年5月2日(星期二)至105年5月6日(星期五)間召開會議，就各申請案件提供建議。會後由學校填寫「申請案件審查表」（學校欄位）及「個人申請表」下方欄位，另填具送審案件統計表，併同送審資料，於105年5月11日（星期三）前函送本市松山區民族國民小學並副知本局，俾利後續審議工作（各校送件時務必郵寄或親送，不可置放聯絡箱）。\n"},{"question":"何謂「大學區學校」？如何申請？要遷戶籍嗎？","answer":"（1）教育局為充分運用教育資源，公告指定郊區或學區人口外移之學校為大學區制學校。（2）大學區學校包括：松山區三民國小、中山區大佳國小、中正區忠義國小、文山區博嘉國小、文山區指南國小、士林區陽明山國小、士林區雨聲國小、士林區溪山國小、士林區平等國小、士林區雙溪國小、北投區湖田國小、北投區泉源國小、北投區大屯國小、北投區桃源國小、北投區湖山國小、大安區公館國小，不受原劃訂學區之限制。（3）設籍於臺北市之學童得申請至前項學校就讀；於年6月4日新生報到日之後，向原就讀學校辦理登記，再逕至欲就讀之大學區學校申請入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"沒有收到5月20日前區公所發出之「入學通知單」又錯過6月4日新生報到日，如何辦理入學報到？","answer":"若錯過6月4日報到日，自6月5日到6月20日前，仍可攜帶戶口名簿等相關資料至學校進行審核、報到入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"國民小學什麼時候要辦理新生報到？","answer":"家長在當年度5月下旬會接到教育局寄發的「學齡兒童入學通知單」，請於6月第一個星期六新生報到日至學校辦理報到。如為「額滿學校」的新生，最遲應於6月20日前完成報到，逾期未報到者視同棄權，由學校逕行辦理改分發。聯絡電話：1999分機6373 \n"},{"question":"若家長所持房屋租賃契約未經法院公證者，是否具有額滿學校優先分發入學資格？","answer":"沒有。依本市新生分發及入學辦法，額滿學校優先分發入學資格需具有法院公證或法院授權認可之民間單位公證之租賃契約，且租賃契約起迄日以105年3月20日為基準日向前推計滿三年（以105學年度為例，需於102年3月20日以前簽訂之房屋租賃契約）\n"},{"question":"若無法進入學區內之額滿學校時，如何瞭解學區內有哪些改分發學校可供家長選擇？(國小)","answer":"家長在4月中旬會收到教育局以「限時掛號」方式寄發的「額滿學校入學審查通知單暨改分發意願調查表」，家長可在「額滿學校」所列的2至5個「改分發學校」中選填一所「改分發學校」，並將回條郵寄或傳真回區公所即可。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"因二親等持有兩戶（以上）房屋所有權狀，致父母無法共同設籍於額滿學校學區，其子女是否可以優先分發進入額滿學校？","answer":"可以。另如為二親等持有兩戶（以上）房屋所有權狀，致父母無法共同設籍者，得於4月第4週學校辦理資格審查期間，持兩戶房屋所有權狀，及父母與學童戶口名簿到學區學校辦理審查，經審查通過則視同父母共同設籍，得優先分發入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"若家長持有向政府購買不可買斷之國宅租賃證明，其子女是否具備優先分發入學資格?","answer":"如遇民眾持有向政府購買不可買斷之國宅租賃證明，經區公所查明事實後，檢附相關證件報教育局專案處理，但若僅為一般性之國宅租賃，則視同民間之租賃契約，不列入優先就讀考量。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"若因郵差投遞錯誤或出國未收到額滿學校資格審查通知單，而未能於4月22日前參與額滿學校之資格審查作業，應如何補救？","answer":"（1）若持有權狀或經公證之房屋租賃契約證明等，符合本市新生入學及分發辦法第十條優先分發入學者，但未於4月22日前審核者，應於4月30日前提出證明向學校教務處申請辦理入學。逾期者列入候補名冊並先予改分發學校報到。（2）若無權狀，但未表示改分發之意願而逕行改分發者，應於5月10日前向區公所民政課提出申請辦理。逾期者視同接受改分發辦理。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"父母均持有身心障礙手冊之學童，可申請就讀額滿學校嗎？","answer":"若學童（必須有居住事實者）之所屬學區是額滿學校時，則可優先就讀，不受錄取原則之限制。若想申請非學區之額滿學校，為考量父母均為身心障礙之子女能「就近入學」，更顧及其「便利性及安全性」，由教育局依實際情形分發。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【戶籍】設籍的時間先後如何計算？是以父母或學生為基準？必須全家人設在一起嗎？","answer":"設籍時間以學童至戶政機關辦理設籍本市為計算基準日，惟額滿學校於設籍條件上，優先錄取原則須學生與父母共同或法定監護人共同設籍。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"要怎麼知道小朋友的學區在哪裡？","answer":"本市各區公所於每年度2月間劃定當年度各國小學區，家長可依小朋友戶籍地址的『區』『里』『鄰』別，至臺北市國小新生分發入學資訊網或各區公所網站上查詢學區。\n"},{"question":"長子（女）讀「改分發學校」時，次子（女）可否申請就讀非學區之改分發學校？（新生部分）","answer":"若長子（女）已就讀「改分發學校」，家長可直接向區公所民政課申請將次子（女）分發至與長子（女）就讀同一所改分發學校，但此所改分發學校亦額滿時，只能再改分發至鄰近未額滿學校。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"若因農地繼承、自耕農身分或承租國有土地者，致父母無法共同設籍於額滿學校學區內，但有共同居住事實者，其子女是否可以優先分發進入額滿學校？","answer":"可以。因農地繼承、自耕農身分或承租國有土地者，致父母無法共同設籍於額滿學校學區內，但有共同居住事實者，則視同父母共同設籍具有優先入學資格。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"因父母分別持有兩戶（以上）房屋所有權狀者，致父母無法共同設籍於額滿學校學區，其子女是否可以優先分發進入額滿學校？","answer":"可以。若父母分別持有兩戶（以上）房屋所有權狀者，而有需分屬不同戶籍之理由者，得於4月第4週學校辦理資格審查期間，持兩戶房屋所有權狀，及父母與學童戶口名簿到學區學校辦理審查，經審查通過則視同父母共同設籍，得優先分發入學。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"長子（女）就讀學區內學校，因學區鄰里重劃導致次子（女）無法就讀同一學校1年級，該怎麼辦？","answer":"長子（女）已就讀「額滿學校」，次子（女）卻因學區鄰里重劃導致就讀不同校之情形，請該額滿學校報請教育局專案處理。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"【優先分發】如果小朋友符合優先分發條件並提出申請者，即一定可以就讀「額滿學校」？","answer":"不是。符合上述條件並提出申請者，即可優先分發額滿學校；倘符合優先分發條件者多於額滿學校招收名額時，則以學童之設籍先後排序分發，未分發至額滿學校者，則改分發至改分發學校就讀。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"什麼時候會辦理「額滿學校」優先分發資格審查？","answer":"每年4月第4週會辦理「額滿學校」優先分發資格審查，家長在4月中旬左右會收到教育局以「限時掛號」方式寄發的「額滿學校入學審查通知單」，通知單上會註明審查時間、審查地點、需要攜帶的相關文件，如果小朋友符合優先分發「額滿學校」的條件，請務必在指定時間內辦理審查。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"小朋友幾歲的時候可以進入小學就讀？","answer":"小朋友在當年度9月1日（含9月1日當天）滿6足歲，即屬於當年度9月應入小學就讀之學童。105年之一年級新生為98年9月2日至99年9月1日（含9月1日當天）出生者。聯絡電話：1999分機6373\n"},{"question":"臺北市、新北市愛心卡、愛心陪伴卡、敬老卡、替代卡申辦方式為何?搭乘臺北地區聯營公車及捷運之扣款方式為何？","answer":"申辦方式：\n1.臺北市：\n申請應備物件：臺北市敬老卡、愛心卡、愛心陪伴卡申請表：設籍臺北市年滿65歲以上身分證、年滿55歲以上之原住民身分證(另備戶口名簿或戶籍謄本)或身心障礙手冊；2吋彩色照片1張。若委任代理人申請票卡者，除前項所定之文件外，應提出委任書及代理人之身分證明文件。\n申請方式：區公所。 \n2.新北市：\n申請應備物件：新北市敬老卡、愛心卡、愛心陪伴卡申請表(1式2份)；設籍新北市年滿65歲以上之身分證或身心障礙手冊；最近3個月內1吋彩色照片2張。\n申請方式：(1)區公所；(2)郵寄(附證件影本)。\n其他注意事項：\n1.初次申請免費，申請補發須負擔悠遊卡製卡費用100元。如需掛失請電洽悠遊卡公司02-4128880，完成掛失手續後3小時內之損失由持卡人自行負擔。\n2.於有效期限內需辦理展期，可至設籍縣市之任一區公所、臺北捷運各車站、貓空纜車各車站或臺北市、新北市有悠遊卡標示的便利商店辦理，每次可展延使用期限至當月後6個月。各車站查詢機(EQM)接受民眾敬老卡或愛心卡的展期作業。\n3.超過有效期限而未展期者，臺北市、新北市民可至臺北捷運各車站、貓空纜車各車站、臺北市、新北市各區區公所辦理展期。\n4.替代卡：區公所申辦時，申辦單位在正式票卡發放前，視情況發予替代卡使用。\n5.搭乘使用時，請出示證件，配合查驗。敬老、愛心、愛心陪伴卡等票種之相關申請規定，依臺北市、新北市政府社會局正式公告為準。\n6.未滿115公分或滿115公分而未滿六歲之持有愛心悠遊卡之兒童，其必要陪伴者陪伴搭乘捷運時，得逕行使用該愛心悠遊卡。\n敬老卡、愛心卡、愛心陪伴卡搭乘臺北地區聯營公車扣款方式：\n1.設籍臺北市:每月享有公車免費優待60段次(120點)。\n2.設籍新北市:每月享有公車免費優待60段次(120點)。 \n3.免費點數不能累計至次月，每月均重新自動計算，不必至固定地點領票。如使用超過免費點數，請將悠遊卡加值，享有半價優待(不限次數)。\n4.愛心陪伴卡無免費搭乘公車點數，愛心陪伴卡須緊接愛心卡之後感應始可享有相同優惠，若單獨使用則視同普通卡票價。\n敬老卡、愛心卡、愛心陪伴卡、替代卡搭乘捷運扣款方式：\n須自行加值後，方可使用，並享單程票車資4折優惠(不限次數)。愛心陪伴卡須緊接愛心卡之後感應同一閘門始可享有相同優惠，若單獨使用則視同普通卡票價。\n"},{"question":"配合新水價自105年3月1日起實施，大用水戶之抄表及發單日是否有變動？","answer":"本處考量大用水戶用水量較大，抄表日期如未固定，將造成每月用水度數差異較大，不利大用水戶自我管控，故配合新水價自105年3月1日起實施，大用水戶改為固定每月1日抄表，使每月抄表計量之用水度數更符實際，收費日亦由每月5日調至每月9日，遇假日則順延。"},{"question":"馬桶水箱裡放置藍色潔廁塊是否會影響供水系統?","answer":"自來水用戶應依「自來水用戶用水設備標準」相關規定設置，馬桶水箱內係由浮球開關控制水位，並不會發生馬桶逆滲造成回流的問題，此與是否放置藍色潔廁塊並無關係，網路所傳播之訊息與事實不符。"},{"question":"臺北市105年3月1日起新增公告哪些禁菸場所?違規吸菸者罰鍰？","answer":"為保障民眾健康權益，建構戶外無菸環境，本局依據菸害防制法第15條第1項第13款規定，新增公告「臺北市松山區民生社區中心外廣場」及「臺北市立圖書館大直分館周邊人行道」，自105年3月1日起為全面禁止吸菸場所。違規吸菸民眾，依該法第31條第1項規定，處新臺幣2,000元至1萬元罰鍰。禁菸公告詳細資訊可至臺北市政府衛生局外網(http://health.gov.taipei/)或「無菸健康網」(http://subweb.health.gov.tw /Nosmoking/)查詢。\n"},{"question":"若已在其他縣市進行婚後孕前健康檢查或孕婦唐氏症篩檢，可以持收據或相關證明申請補助嗎？","answer":"不可以。本補助方案是由特約醫療院所向本局申請補助經費；故無法受理民眾持非本局特約醫療院所之單據（收據）申請補助。\n"},{"question":"臺北市婚後孕前健康檢查及孕婦唐氏症篩檢，夫或妻僅其中一方未設籍本市，也有補助嗎？","answer":"本方案僅提供設籍北市之市民可接受補助，未設籍本市者，無法補助。\n"},{"question":"臺北市孕婦唐氏症篩檢補助金額與檢查項目？","answer":"\"孕婦唐氏症篩檢為懷孕初期或中期擇一補助：\n1.懷孕初期（9-13週）組合式唐氏症篩檢：胎兒後頸部透明區超音波檢測及孕婦血清檢驗（篩檢之血清檢驗得依據醫師專業判斷提前至懷孕第9週進行，惟胎兒後頸部透明區超音波檢測仍應於懷孕第11週至第13週（未滿14週）進行）。補助金額為2,200元。\n2.懷孕中期（15-20週）孕婦唐氏症篩檢：孕婦血清檢驗。補助金額為1,000元。\n※ 中期唐氏症篩檢，本局僅補助2項血清檢測（AFP（甲型胎兒蛋白）、β-hCG（貝它人類絨毛膜促性腺激素） ）費用1,000元，若市民要求檢測4指標需自行另付差額。\"\n"},{"question":"臺北市婚後孕前健康檢查補助金額與檢查項目？","answer":"\"1.女性每案補助新臺幣1,595元（不含掛號費及診察費），檢查項目包括：尿液檢查、德國麻疹抗體、水痘抗體、血液常規、梅毒篩檢、愛滋病篩檢、甲狀腺刺激素、披衣菌抗體等8項。\n2.男性每案補助新臺幣655元（不含掛號費及診察費），檢查項目包括：尿液檢查、血液常規、梅毒篩檢、愛滋病篩檢、精液分析（男性請禁慾3天）檢查等5項。\"\n"},{"question":"臺北市生育補助（婚後孕前健康檢查及孕婦唐氏症篩檢）受檢地點及辦理方式？","answer":"1.市民可享有1次婚後孕前健康檢查及孕婦每胎1次唐氏症篩檢補助。凡符合資格之市民持身分證明文件及健保卡至本局特約醫療機構受檢（名單可至衛生局網站http://health.gov.taipei/「助妳好孕」專區查詢），即可享有檢查費用免費之補助，僅需自付掛號費及診察費。夫妻雙方亦可分別掛號接受婚後孕前健康檢查，並未規定夫妻雙方需一同前往，亦無名額之限制。                                                               2.若經查重複接受補助者，則需自付重複補助之費用。\n"},{"question":"臺北市婚後孕前健康檢查及孕婦唐氏症篩檢補助對象？","answer":"\"1. 婚後孕前健康檢查：設籍臺北市已結婚、未生育的市民。\n2. 孕婦唐氏症篩檢：設籍臺北市懷孕初期或中期婦女，擇一補助篩檢。\"\n"}]